Janeru

Kuarta-fera, 1 di janeru

El odja un algen mortu ta karegadu. El éra úniku fidju di se mai. Tanbê kel mudjer éra viúva. — [Luk. 7:12].

Jizus “odja” kel mai ki perde se fidju i dipôs “el xinti péna di el”. ([Luk. 7:13]) Jizus ka xinti sô péna di kel mai, má el mostra konpaxon pa el. Jizus pâpia ku el, di un manera ki ta konsolaba el i el fla-l: “Ka bu txora.” Dipôs el faze algun kuza pa djuda-l. El resusita se fidju matxu i el intrega-l el. (Luk. 7:14, 15) Kuzê ki nu pode prende ku kel milagri di Jizus kantu el resusita kel fidju di kel viúva? Nu ta prende ma nu meste mostra konpaxon pa kes algen ki sta tristi. Sima Jizus, un manera ki nu pode mostra konpaxon pa kes algen ki sta tristi é óras ki nu ta sta sienti. Nu pode mostra konpaxon óras ki nu ta fla i faze kel ki nu pode pa djuda-s i konsola-s. ([Pro. 17:17;] 2 Kor. 1:3, 4;[1 Ped. 3:8]) Ti kuzas pikinoti ki nu ta faze ku bondadi pode da-s koraji i konsola-s txeu. w23.04 5-6 ¶13-15

^ (Luk. 7:12) No momento em que se aproximava do portão da cidade, estavam a carregar um morto para fora, o único filho* da sua mãe. Além disso, ela era viúva. Uma multidão considerável da cidade também a acompanhava.

Lit.: “filho unigénito”.

^ (Luk. 7:13) Quando o Senhor a viu, teve pena dela e disse-lhe: “Para de chorar.”

^ (Luk. 7:14, 15) Depois, aproximou-se e tocou no esquife,* e os carregadores ficaram parados. Então, ele disse: “Jovem, digo-te: Levanta-te!” ^15 E o morto sentou-se e começou a falar, e Jesus entregou-o à sua mãe.

Ou: “na maca funerária”.

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

^ (2 Kor. 1:3, 4) Louvado seja o Deus e Pai do nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo, ^4 que nos consola* em todas as nossas provações,* para que, com o consolo que recebemos de Deus, possamos consolar outros em qualquer tipo de provação.*

Ou: “encoraja”.

Ou: “tribulações”.

Ou: “tribulação”.

^ (1 Ped. 3:8) Por fim, sejam todos unidos na mente,* tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade.

Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

Sésta-fera, 3 di janeru

Kel ki promete kes kuza li é fiel. — [Ebr. 10:23].

Óras ki nu sta pasa pa un prubléma, nu pode xinti ma mundu novu di Jeová ka sta ta ben. Kel-li krê fla ma nos fé sta fraku? Nen sénpri é kel-la ki ta kontise. Odja un ilustrason. Óras ki ten txeu simana ta txobe, nu pode xinti sima si sól ka ta sai más. Má simé, dipôs sól ta sai. Di mésmu manera, óras ki nu sta txeu dizanimadu, nu pode xinti sima si mundu novu ka sta ben más. Má si nos fé é fórti, nu sabe ma promésas di Deus ta ben kunpri. ([Sal. 94:3,][14, 15;] Ebr. 6:17-19) Ku kel kunfiansa li, nu pode kontinua ta poi nos adorason pa Jeová na primeru lugar na nos vida. Tanbê nu meste ten un fé fórti, pa nu faze nos trabadju di pregason. Txeu algen ta atxa ma “notísias sábi” sobri un mundu novu di Deus ki sta pa ben, é bon dimás pa ser verdadi. ([Mat. 24:14;][Eze. 33:32]) Nunka nu ka debe duvida di kuzê ki Jeová ta inxina-nu sima kes algen ta faze. Pa nu ka dexa kel-li kontise, nu meste kontinua ta bira nos fé más fórti. w23.04 27 ¶6-7; 28 ¶14

^ (Ebr. 10:23) Apeguemo-nos firmemente à declaração pública da nossa esperança, sem vacilar, pois aquele que prometeu é fiel.

^ (Sal. 94:3) Até quando, ó Jeová, Até quando é que os maus continuarão a alegrar-se?

^ (Sal. 94:14, 15) Pois Jeová não desamparará o seu povo, Nem abandonará a sua herança. ^15 A decisão judicial voltará a ser justa, E todos os que são retos de coração irão segui-la.

^ (Ebr. 6:17-19) Da mesma maneira, quando Deus decidiu demonstrar mais claramente aos herdeiros da promessa que o seu propósito* era imutável, ele garantiu-o* com um juramento, ^18 para que, por meio de duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, nós, os que fugimos para o refúgio, recebamos forte encorajamento para nos apegarmos firmemente à esperança que nos é apresentada. ^19 Temos esta esperança como uma âncora para a alma,* tanto segura como firme, e ela entra até ao interior, atrás da cortina,

Ou: “conselho”.

Ou: “ele interveio”. Lit.: “ele mediou”.

Ou: “para a nossa vida”.

^ (Mat. 24:14) E estas boas novas do Reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações, e então virá o fim.

^ (Eze. 33:32) Tu és para eles como uma canção de amor, cantada com uma voz bonita e bem tocada num instrumento de cordas. Eles ouvirão as tuas palavras, mas ninguém agirá de harmonia com elas.

Sábadu, 4 di janeru

Nu sabe ma nu ta ten kes kuza ki nu pidi, dja ki é na el ki nu pidi kes kuza. — [1 Juan 5:15].

Dja bu kustuma pergunta si Jeová sta ta responde bus orason? É ka sô bo ki dja faze kel pergunta li. Txeu irmon ku irmans tanbê faze kel pergunta li, prinsipalmenti kantu es pasa pa prublémas. Tanbê si nu sta ta sufri, nu pode atxa más difísil intende modi ki Jeová sta ta responde nos orason. Pamodi ki nu pode ten serteza ma Jeová ta responde orason di se sérvus? Skrituras ta da-nu serteza ma Jeová ta ama-nu txeu i ma nu ten txeu valor pa el. ([Ageu 2:7;][1 Juan 4:10]) É pamodi kel-li, ki el ta konvida-nu pa nu pidi se ajuda na orason. (1 Ped. 5:6, 7) El krê djuda-nu lida ku kes prubléma ki nu ta pasa pa el i kontinua ku un amizadi fórti ku el. Txeu bês, nu ta lé na Bíblia ma Jeová responde orason di se sérvus. Bu ta konsigi pensa na un izénplu? w23.05 8 ¶1-4

^ (1 Juan 5:15) E, se sabemos que ele nos ouve com respeito àquilo que pedimos, sabemos que teremos as coisas pedidas, visto que as pedimos a ele.

^ (Ajeu 2:7) “‘E vou fazer tremer todas as nações, e as coisas preciosas* de todas as nações entrarão nesta casa; e vou enchê-la de glória’, diz Jeová dos exércitos.

Ou: “desejáveis”.

^ (1 Juan 4:10) O amor consiste no seguinte: não é que nós tenhamos amado a Deus, mas ele é que nos amou e enviou o seu Filho como sacrifício propiciatório* pelos nossos pecados.

Ou: “sacrifício de expiação; meio de pacificação”.

^ (1 Ped. 5:6, 7) Portanto, humilhem-se sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido, ^7 ao passo que lançam sobre ele toda a vossa ansiedade,* porque ele cuida de vocês.

Ou: “todas as vossas inquietações; todas as vossas preocupações”.

Dumingu, 5 di janeru

Maria fla: “Nha alma ta lova Jeová”. — [Luk. 1:46].

Maria tinha se amizadi ku Jeová. Se fé ka ta dipendeba di kuzê ki Juzé ta fazeba. El konxeba Skrituras dretu. Tanbê el ta traba ténpu pa midita. ([Luk. 2:19,][51]) Di serteza, amizadi ki Maria tinha ku Jeová pô-l ta bira un bon mudjer. Oji, txeu mudjer ta sforsa pa faze sima Maria. Pur izénplu, un irman ki txoma Emiku, fla: “Antis di N kaza, N ta fazeba orason, N ta studaba i N ta miditaba mi sô. Má dipôs ki N kaza, nha maridu ta fazeba orason pa nos i el ta fazeba adorason na família. Pur isu, N da kónta ma N kumesa ta dipende di kes kuza ki el ta fazeba pa mi. Dipôs, N odja ma N meste kontinuaba ku nha amizadi fórti ku Jeová di mi pa mi. Nton, gósi N ta tra ténpu pa N sta ku nha Deus, pa N ora, pa N lé Bíblia i pa N midita na kuzê ki el ta fla.” ([Gál. 6:5]) Mudjeris, óras ki nhos kontinua ta bira nhos amizadi ku Jeová más fórti, nhos maridu ta ten más motivu inda pa ilojia i ama nhos. — [Pro. 31:30]. w23.05 22 ¶6

^ (Luk. 1:46) Maria disse: “A minha alma* magnifica a Jeová*

Ou: “Todo o meu ser”. Veja o Glossário, “Alma”.

Veja o Ap. A5.

^ (Luk. 2:19) Maria, porém, começou a guardar todas estas declarações, tirando conclusões no coração.

^ (Luk. 2:51) Então, ele desceu com eles e voltou a Nazaré, e continuou a estar-lhes sujeito.* Além disso, a sua mãe guardava cuidadosamente todas estas declarações no coração.

Ou: “continuou obediente”.

^ (Gál. 6:5) Pois cada um levará a sua própria carga.*

Ou: “carga de responsabilidade”.

^ (Pro. 31:30) O encanto talvez seja falso, e a beleza talvez seja passageira,* Mas a mulher que teme a Jeová receberá elogios.

Ou: “vazia”.

Sugunda-fera, 6 di janeru

N ta inxina nhos modi ki ta mostradu txeu ruspetu pa Jeová. — [Sal. 34:11].

Nu meste dizenvolve grandi ruspetu pa Jeová pamodi nu ka nase ku el. Un manera di faze kel-li é djobe pa kriason ku atenson. Óras ki nu da kónta di modi ki “kes kuza ki kriadu” ta mostra sabedoria, puder i grandi amor di Jeová pa nos, nu ta ten grandi ruspetu i amor pa el. ([Rom. 1:20]) Otu manera di dizenvolve grandi ruspetu pa Deus, é faze orason sénpri. Óras ki nu ta faze txeu orason, Jeová ta bira más rial pa nos. Kada bês ki nu ta pidi-l forsa pa nu aguenta un provason, nu ta lenbra di se grandi puder. Óras ki nu ta agradese-l pa se Fidju ki el da-nu, nu ta lenbra ma Jeová ta ama-nu. I óras ki nu ta pidi Jeová pa djuda-nu ku un prubléma, nu ta lenbra ma el ten txeu sabedoria. Kes tipu di orason li, ta bira nos ruspetu pa Jeová más grandi. I es ta djuda-nu sta más disididu na ivita faze kalker kuza ki pode straga nos amizadi ku el. w23.06 15 ¶6-7

^ (Sal. 34:11) Venham, meus filhos, escutem-me; Vou ensinar-vos o temor de Jeová.

^ (Rom. 1:20) Pois as suas qualidades invisíveis — mesmo o seu poder eterno e Divindade — são claramente vistas desde a criação do mundo, porque são percebidas por meio das coisas feitas, de modo que eles não têm desculpa.

Térsa-fera, 7 di janeru

É Jeová ki ta da-nu Lei. — [Isa. 33:22].

Jeová da-nu leis fásil di intende. Pur izénplu, Grupu Enkaregadu di Óbra na ténpu di apóstlus mostra três manera ki sérvus di Jeová debe kontinua firmi: (1) fuji di idolatria i adora sô Jeová, (2) sigi lei di Jeová ki ta fla ma sangi é sagradu i (3) obi ku órdi di Skrituras di ka seta konportamentu seksual mariadu. (Atus 15:28, 29) Modi ki sérvus di Jeová oji pode mante firmi na kes três asuntu li? Óras ki nu ta adora i obi ku Jeová. El manda israelitas pa es adora sô el. ([Deut. 5:6-10]) I kantu Diabu tenta Jizus, Jizus fla klaru ma nu debe adora sô Jeová. ([Mat. 4:8-10]) Pur isu, nu ka ta adora imajen. Tanbê nu ka ta adora algen. Pur izénplu, nu ka ta trata ninhun xéfi di relijion, pulítiku ô kalker algen famozu sima un deus. Nu ta adora sô kel ki “kria tudu kuza”. — [Apo. 4:11]. w23.07 14-15 ¶3-4

^ (Iza. 33:22) Pois Jeová é o nosso Juiz, Jeová é o nosso Legislador, Jeová é o nosso Rei; Ele é quem nos salvará.

^ (Atus 15:28, 29) Pois pareceu bem ao espírito santo e a nós próprios não vos impor nenhum fardo além destas coisas necessárias: ^29 que persistam em abster-se de coisas sacrificadas a ídolos, de sangue, do que foi estrangulado* e de imoralidade sexual.* Se vocês se guardarem cuidadosamente destas coisas, prosperarão. Saudações!”*

Ou: “do que foi morto sem ser sangrado”.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “Adeus; Boa saúde para vocês”.

^ (Deut. 5:6-10) “‘Eu sou Jeová, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, a terra da escravidão.* ^7 Nunca tenhas outros deuses além de mim.* ^8 “‘Não faças para ti nenhuma imagem esculpida, nem nenhuma representação de algo que há nos céus, em cima, ou na terra, em baixo, ou nas águas debaixo da terra. ^9 Não te curves diante delas nem as sirvas, pois eu, Jeová, teu Deus, sou um Deus que exige devoção exclusiva e que traz punição pelo erro dos pais sobre os filhos, sobre a terceira geração e sobre a quarta geração daqueles que me odeiam, ^10 mas que demonstra amor leal* até pela milésima geração daqueles que me amam e que guardam os meus mandamentos.

Lit.: “casa dos escravos”.

Ou: “em oposição a mim”. Lit.: “contra a minha face”.

Ou: “bondade”.

^ (Mat. 4:8-10) A seguir, o Diabo levou-o a uma montanha extraordinariamente alta e mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles. ^9 E disse-lhe: “Dar-te-ei tudo isto se te prostrares e me fizeres um ato de adoração.” ^10 Jesus disse-lhe então: “Vai-te embora, Satanás! Pois está escrito: ‘Adora a Jeová,* teu Deus, e presta-lhe serviço sagrado apenas a ele.’”

Veja o Ap. A5.

^ (Apo. 4:11) “Digno és, Jeová,* nosso Deus, de receber a glória, a honra e o poder, porque criaste todas as coisas e foi por tua vontade que elas vieram à existência e foram criadas.”

Veja o Ap. A5.

Kuarta-fera, 8 di janeru

Pamodi ruspetu ki un algen ten pa Jeová, el ta afasta di mal. — [Pro. 16:6].

Un di kes kuza ki mundu di Satanás más krê é séksu i pornografia. ([Efé. 4:19]) Pur isu, nu debe dizenvolve grandi ruspetu pa Deus i fuji di kuzas mariadu. Provérbios kapítlu 9, ta pâpia di dôs mudjer. Un ta reprizenta sabedoria i kel otu ta reprizenta tolisi. El ta fla ma kada un faze un konviti pa kes ki ka ten spiriénsia, ki é kes ki ‘ka ten juís’. É sima si kada un di kes mudjer staba ta fla: ‘Nhos ben nha kaza i nhos kume algun kuza!’ ([Pro. 9:1,][4-6]) Má kontise kuzas diferenti ku kes ki seta kada un di kes konviti. Odja konviti di kel ‘mudjer tola’. ([Pro. 9:13-18]) Sen vergónha, el ta konvida kes algen ki ka ten spiriénsia pa bai se kaza i pa kume ku el. Kuzê ki ta kontise dipôs? ‘Kes mortu i sen forsa sta la’. Nu ta dadu avizu sobri ‘kel mudjer di má vida’ i ‘kel mudjer ki ta konporta mariadu’. Nu ta fladu: ‘Kaza di kel mudjer ki ta konporta mariadu ta leba algen pa mórti’. ([Pro. 2:11-19]) Provérbios 5:3-10 ten un avizu sobri un otu ‘mudjer di má vida’ ki ‘se pé ta dixi pa mórti.’ w23.06 21-22 ¶6-7

^ (Pro. 16:6) Por meio do amor leal e da fidelidade expia-se o erro, E por temer a Jeová a pessoa afasta-se do mal.

^ (Efé. 4:19) Tendo perdido todo o senso moral, entregaram-se à conduta insolente* para praticar com ganância todo o tipo de impureza.

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

^ (Pro. 9:1-18) A verdadeira sabedoria construiu a sua casa; Esculpiu as suas sete colunas.  ^2 Providenciou muita carne,* Misturou o seu vinho E também pôs a mesa.  ^3 Enviou as suas servas Para clamarem dos lugares altos da cidade:  ^4 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:*  ^5 “Venham, comam o meu pão E bebam o meu vinho misturado.  ^6 Deixem para trás a vossa inexperiência* e viverão; Sigam pelo caminho do entendimento.”  ^7 Quem corrige o ridicularizador procura desonra, E quem repreende aquele que é mau prejudica-se a si mesmo.  ^8 Não repreendas o ridicularizador, senão ele irá odiar-te. Repreende o sábio, e ele irá amar-te.  ^9 Dá instrução ao sábio, e ele irá tornar-se mais sábio. Ensina o justo, e ele aumentará em conhecimento. ^10 O temor de Jeová é o início da sabedoria, E conhecer o Santíssimo é entendimento. ^11 Pois, por meu intermédio, os teus dias serão muitos, E anos serão acrescentados à tua vida. ^12 Se fores sábio, isso será para o teu próprio bem; Mas, se fores ridicularizador, só tu sofrerás as consequências. ^13 A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada. ^14 Senta-se à entrada da sua casa, Numa cadeira, num lugar alto da cidade, ^15 E chama os que passam pela estrada, Os que seguem o seu caminho: ^16 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:* ^17 “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.” ^18 Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Lit.: “Abateu o seu abate”.

Lit.: “não têm coração”.

Ou: “os inexperientes”.

Lit.: “não têm coração”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Pro. 9:1) A verdadeira sabedoria construiu a sua casa; Esculpiu as suas sete colunas.

^ (Pro. 9:4-6) “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:*  ^5 “Venham, comam o meu pão E bebam o meu vinho misturado.  ^6 Deixem para trás a vossa inexperiência* e viverão; Sigam pelo caminho do entendimento.”

Lit.: “não têm coração”.

Ou: “os inexperientes”.

^ (Pro. 9:13-18) A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada. ^14 Senta-se à entrada da sua casa, Numa cadeira, num lugar alto da cidade, ^15 E chama os que passam pela estrada, Os que seguem o seu caminho: ^16 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:* ^17 “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.” ^18 Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Lit.: “não têm coração”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Pro. 2:11-19) O raciocínio irá guardar-te E o discernimento irá proteger-te, ^12 Para te salvar do mau caminho, Dos homens que dizem perversidades, ^13 Dos que abandonam as veredas retas Para andarem nos caminhos da escuridão, ^14 Dos que se alegram em fazer o que é mau E se agradam com coisas más e perversas, ^15 Aqueles cujos caminhos são tortuosos, E cujas veredas são sempre sinuosas. ^16 A sabedoria irá salvar-te da mulher devassa,* Das palavras macias* da mulher imoral,* ^17 Que abandona o companheiro* da sua juventude E que se esquece do pacto com o seu Deus; ^18 Pois a casa da mulher imoral conduz à morte; E os seus caminhos,* aos impotentes na morte. ^19 Ninguém que se envolve com* ela voltará, Nem retornará às veredas da vida.

Lit.: “estranha”. Pelos vistos, moralmente apartada de Deus.

Ou: “sedutoras”.

Lit.: “estrangeira”. Pelos vistos, moralmente distante de Deus.

Ou: “marido”.

Lit.: “os seus trilhos”.

Ou: “que entra até”.

^ (Pro. 5:3-10) Pois os lábios da mulher imoral* gotejam como um favo de mel, E a sua boca é mais suave do que o azeite.  ^4 Mas, no fim, ela é tão amarga como o absinto E tão afiada como uma espada de dois gumes.  ^5 Os seus pés descem para a morte. Os seus passos levam diretamente à Sepultura.*  ^6 Ela não dá atenção ao caminho da vida. Anda sem rumo, sem saber para onde vai.  ^7 Agora, meus filhos, escutem-me, E não se desviem do que eu digo.  ^8 Fica longe dela; Não te aproximes da entrada da sua casa,  ^9 Para que não dês a tua dignidade a outros, Nem tenhas anos de sofrimento;* ^10 Para que os estranhos não esgotem os teus recursos,* E o fruto do teu trabalho árduo não acabe na casa de um estrangeiro.

Lit.: “estranha”. Veja Provérbios 2:16.

Ou: “ao Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

Lit.: “E os teus anos ao que é cruel”.

Ou: “o teu poder”.

Kinta-fera, 9 di janeru

Nhos dexa tudu algen odja ma nhos é ikilibradu. — [Flp. 4:5].

Ansions debe da un bon izénplu na ser ikilibradu. (1 Tim. 3:2, 3) Pur izénplu, un ansion ka debe atxa ma se opinion sénpri ta setadu sô pamodi el é más bédju di ki kes otu ansion. El ta da kónta ma spritu santu di Jeová pode poi kalker ansion di grupu di ansion ta fla algun kuza ki ta djuda-s toma un bon disizon. I si maioria di ansions konkorda ku un disizon ki ka é kóntra prinsípius di Bíblia, un ansion ki é ikilibradu ta apoia kel disizon, sikrê el ta krê fazeba kuza di manera diferenti. Óras ki nos é ikilibradu, nu ta ten bons rezultadu. Nos amizadi ku irmons i irmans ta fika más midjór i kongregason ta ten pas. Tanbê nu ta ten alegria di konxe algen di kultura i ku manera di ser diferenti. I nu ta fika kontenti di sabe ma sikrê nos tudu é diferenti, nu ta adora Jeová di manera unidu. I más inportanti, nu ta fika kontenti di sabe ma nu sta ta imita nos Deus Jeová ki é ikilibradu. w23.07 25 ¶16-17

^ (Flp. 4:5) Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.

^ (1 Tim. 3:2, 3) O superintendente, portanto, deve ser irrepreensível, marido de uma só esposa, moderado nos hábitos, sensato,* ordeiro, hospitaleiro, qualificado para ensinar. ^3 Não deve ser beberrão nem violento,* mas deve ser razoável, não conflituoso. Não deve amar o dinheiro.

Ou: “alguém que tenha bom juízo (bom critério)”.

Ou: “espancador”.

Sésta-fera, 10 di janeru

Kes ki ten disirnimentu ta ben intende. — [Dan. 12:10].

Daniel studa profesias ku motivason sértu. El krê prendeba verdadi. Tanbê Daniel éra umildi. El sabia ma si el kontinuaba ku un amizadi fórti ku Jeová i ta obi ku el, Jeová ta djudaba el intende kes profesia. (Dan. 2:27, 28) Daniel prova ma el éra umildi pamodi el kunfia ma Jeová ta djudaba el. ([Dan. 2:18]) Tanbê Daniel studa ku kuidadu. El piskiza kes párti di Skrituras ki tinha na kel ténpu. (Jer. 25:11, 12;[Dan. 9:2]) Modi ki bu pode imita Daniel? Studa ku motivason sértu. Bu ta studa profesias di Bíblia pamodi bu tene gana di intende verdadi? Nton, Jeová ta djuda-u. (Juan 4:23, 24;[14:16, 17]) Alguns ta faze kel-li pa tenta prova ma Bíblia ka ben di Deus. Es ta atxa ma si Bíblia ka ben di Deus, nton es pode disidi di es pa es kuzê ki é dretu i mariadu. Má nu debe studa ku motivason sértu. w23.08 9 ¶7-8

^ (Dan. 12:10) Muitos se purificarão, se embranquecerão e serão refinados. E os maus farão o que é mau, e nenhum dos maus entenderá; mas os que têm discernimento* entenderão.

Ou: “perspicácia”.

^ (Dan. 2:27, 28) Daniel respondeu ao rei: “Nenhum sábio, adivinho, sacerdote-mago ou astrólogo é capaz de revelar ao rei o segredo que ele quer saber. ^28 No entanto, há nos céus um Deus que revela segredos, e ele revelou ao rei Nabucodonosor o que acontecerá na parte final dos dias. Este é o sonho e estas são as visões que lhe passaram pela mente, enquanto estava deitado na sua cama:

^ (Dan. 2:18) Ele pediu que orassem para que o Deus do céu mostrasse misericórdia com respeito a esse segredo, de modo que Daniel e os seus companheiros não fossem destruídos com os outros sábios de Babilónia.

^ (Jer. 25:11, 12) E toda esta terra será reduzida a ruínas e tornar-se-á um motivo de terror, e estas nações terão de servir o rei de Babilónia por 70 anos.”’ ^12 “‘No entanto, quando se completarem 70 anos, ajustarei contas com* o rei de Babilónia e aquela nação por causa dos seus erros’, diz Jeová, ‘e farei da terra dos caldeus um deserto desolado para sempre.

Ou: “punirei”.

^ (Dan. 9:2) sim, no primeiro ano do seu reinado, eu, Daniel, por meio dos livros,* compreendi o número de anos para se cumprir a desolação de Jerusalém, conforme mencionado na palavra de Jeová dirigida ao profeta Jeremias; seriam 70 anos.

Isto é, pelos livros sagrados.

^ (Juan 4:23, 24) Contudo, vem a hora, e agora é, quando os verdadeiros adoradores adorarão o Pai com espírito e verdade. Pois, realmente, o Pai está à procura desses para o adorarem. ^24 Deus é espírito, e os que o adoram têm de o adorar com espírito e verdade.”

^ (Juan 14:16, 17) E eu pedirei ao Pai, e ele irá dar-vos outro ajudador* para estar convosco para sempre: ^17 o espírito da verdade, que o mundo não pode receber, porque não o vê nem o conhece. Vocês conhecem-no, porque permanece convosco e está em vocês.

Ou: “consolador”.

Sábadu, 11 di janeru

Si bu fika dizanimadu... , bu forsa ta fika poku. — [Pro. 24:10].

Konpara ku otus pode ser un kuza pizadu pa nos. ([Gál. 6:4]) Si nu faze asi, nu pode bira invejozu i ta konpiti. ([Gál. 5:26]) Si nu tenta faze kuzê ki otus sta ta faze, enbóra nu ka ta pode faze-l, nu pode prujudika nos kabésa. I si ‘un speransa ki dimora pa realiza, ta poi korason ta fika duenti’, spera dimás di nos ta dizanima algen más inda! ([Pro. 13:12]) Faze kel-li pode pô-nu ta fika kansadu dimás i nu ta atraza na nos korida pa vida. Ka bu spera más di ki kel ki Jeová ta iziji di bo. Nunka el ka ta spera pa bu da-l kel ki bu ka ten. ([2 Kor. 8:12]) Ten serteza ma Jeová ka ta konpara kel ki bu ta faze ku kuzê ki otus ta faze. (Mat. 25:20-23) El ta da-u valor pamodi bu ta sirbi-l di tudu alma, pamodi bu lialdadi, i pamodi bu ta aguenta firmi. w23.08 29 ¶10-11

^ (Pro. 24:10) Se ficares desanimado no dia da aflição,* A tua força será escassa.

Ou: “em tempos de aflição”.

^ (Gál. 6:4) Mas que cada um examine as suas próprias ações, e então terá motivo para se alegrar apenas com respeito a si mesmo, e não em comparação com os outros.

^ (Gál. 5:26) Não nos tornemos presunçosos, atiçando competição uns contra os outros, invejando-nos uns aos outros.

^ (Pro. 13:12) A expectativa* adiada faz adoecer o coração, Mas o desejo realizado é árvore de vida.

Ou: “esperança”.

^ (2 Kor. 8:12) Pois, se já existe prontidão, a dádiva é especialmente aceitável segundo o que uma pessoa tem, não segundo o que uma pessoa não tem.

^ (Mat. 25:20-23) Então, aquele que tinha recebido os cinco talentos apresentou-se e trouxe outros cinco talentos, dizendo: ‘O senhor confiou-me cinco talentos. Veja, ganhei mais cinco talentos.’ ^21 O seu senhor disse-lhe: ‘Muito bem, escravo bom e fiel! Foste fiel ao cuidar de poucas coisas. Vou encarregar-te de muitas coisas. Participa da alegria do teu senhor.’ ^22 A seguir, aquele que tinha recebido dois talentos apresentou-se e disse: ‘O senhor confiou-me dois talentos; veja, ganhei mais dois talentos.’ ^23 O seu senhor disse-lhe: ‘Muito bem, escravo bom e fiel! Foste fiel ao cuidar de poucas coisas. Vou encarregar-te de muitas coisas. Participa da alegria do teu senhor.’

Dumingu, 12 di janeru

N ta ben móre di sedi? — [Juí. 15:18].

Jeová responde pididu di ajuda di Sanson i el faze un milagri pa da-l agu. Kantu Sanson bebe kel agu, ‘el ganha forsa otu bês i el fika dretu.’ ([Juí. 15:19], nóta di rodapé) Ta parse ma kel fonti di agu li, kontinua ta izisti txeu ténpu dipôs kantu proféta Samuel skrebe livru di Juízes ku ajuda di spritu santu. Kes israelita ki odja kel agu talvês lenbra ma si es kunfiaba na Jeová, el ta djudaba se sérvus fiel óras ki es mesteba. Nos tanbê nu meste djobe ajuda di Jeová, ka ta inporta ki kapasidadis ki nu pode ten ô kuzê ki dja nu faze na se sirvisu. Nu debe ser umildi i seta ma sô nu ta konsigi faze kel ki Jeová ta pidi-nu si nu kunfia na el. Sima Sanson ganha forsa kantu el bebe kel agu ki Jeová da-l, nos amizadi ku Jeová ta bira más fórti óras ki nu ta pruveta tudu kes kuza ki Jeová ta da-nu pa nu kontinua fiel pa el. — [Mat. 11:28]. w23.09 4 ¶8-10

^ (Juí. 15:18) Depois, ficou com muita sede e clamou a Jeová, dizendo: “Foste tu que deste esta grande salvação ao teu servo. Mas será que agora morrerei de sede e cairei nas mãos dos incircuncisos?”

^ (Juí. 15:19) Portanto, Deus abriu uma cavidade que havia em Leí, e dela saiu água. Quando Sansão bebeu, voltaram-lhe as forças* e ele reanimou-se. Foi por isso que chamou ao lugar En-Hacoré,* que está em Leí até ao dia de hoje.

Lit.: “o seu espírito voltou”.

Que significa “fonte daquele que invoca”.

^ (Mat. 11:28) Venham a mim, todos vocês que estão a trabalhar arduamente e que estão sobrecarregados, e eu vou reanimar-vos.

Térsa-fera, 14 di janeru

N krê lenbra nhos sénpri di kes kuza li. — [2 Ped. 1:12].

Apóstlu Pedru sabia ma el staba kuazi ta móre. Dja el tinha txeu anu ta sirbi Jeová di manera fiel. El kunpanha Jizus, el kumesa trabadju di pregason pa kes algen ki ka éra judeu i dipôs el bira ta faze párti di grupu enkaregadu di óbra. Má, Jeová da-l más trabadju pa el faze. Pa vólta di anu 62 ti 64 D.K., Jeová uza-l pa skrebe dôs karta ki ta faze párti di Bíblia, ki é 1 i 2 Pedru. (2 Ped. 1:13-15) Pedru skrebe se dôs karta na un ténpu ki se irmons staba tristi “pamodi txeu provason”. ([1 Ped. 1:6]) Ómis mau staba ta tenta poi ensinus falsu i konportamentu mariadu déntu di kongregason. (2 Ped. 2:1, 2,[14]) Irmons ki ta moraba na Jiruzalen staba kuazi ta pasa pa “fin di tudu kes kuza”, ki éra distruison di Jiruzalen i di se ténplu, ki romanus ta ben fazeba. ([1 Ped. 4:7]) Di serteza kes karta di Pedru djuda kes irmon odja kuzê ki es pode fazeba pa aguenta firmi na kes prubléma ki es staba ta pasa pa el i priparaba pa kes ki staba pa ben. w23.09 26 ¶1-2

^ (2 Ped. 1:12) Por esta razão, pretendo sempre lembrar-vos estas coisas, embora as saibam e estejam bem estabelecidos na verdade que está presente em vocês.

^ (2 Ped. 1:13-15) Todavia, enquanto estou nesta tenda,* acho correto despertar-vos através de lembretes, ^14 sabendo que em breve a minha tenda será removida, como o nosso Senhor Jesus Cristo me deixou claro. ^15 Farei sempre o máximo para que, depois da minha partida, possam relembrar* estas coisas por vocês mesmos.

Ou: “neste tabernáculo”, isto é, o seu corpo terrestre.

Ou: “mencionar”.

^ (1 Ped. 1:6) Por causa disso, vocês alegram-se muito, ainda que seja necessário, por um tempo, que fiquem aflitos devido a várias provações,

^ (2 Ped. 2:1, 2) No entanto, houve também falsos profetas entre o povo, assim como haverá falsos instrutores entre vocês. Estes introduzirão subtilmente seitas destrutivas e negarão até mesmo o dono que os comprou, trazendo sobre si próprios uma destruição rápida. ^2 Além disso, muitos seguirão a sua conduta insolente,* e, por causa deles, as pessoas falarão mal do caminho da verdade.

Ou: “os seus atos de conduta desavergonhada”. Plural da palavra grega asélgeia. Veja o Glossário.

^ (2 Ped. 2:14) Os seus olhos estão cheios de adultério e são incapazes de parar de pecar, e eles seduzem os que são* instáveis. O seu coração foi treinado na ganância. São filhos amaldiçoados.

Ou: “as almas”.

^ (1 Ped. 4:7) Mas está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, sejam sensatos e sejam vigilantes* quanto às orações.

Ou: “e fiquem alertas; e fiquem despertos”.

Kinta-fera, 16 di janeru

Nhos adora kel ki faze séu [i] téra. — [Apo. 14:7].

Si un anju papiaba ku bo, bu ta obiba kuzê ki el tinha pa fla? Gósi, un anju sta ta pâpia ku algen di “tudu nason, língua, tribu i povu.” Kuzê ki es sta ta fla? “Nhos ten grandi ruspetu pa Deus i nhos da-l glória... Nhos adora kel ki faze séu [i] téra”. ([Apo. 14:6, 7]) Jeová é kel úniku Deus verdaderu ki tudu algen debe adora. Nu ten txeu gratidon pamodi el da-nu oportunidadi di adora-l na se grandi ténplu spritual! Kuzê ki é kel ténplu spritual i na undi ki nu pode atxa informasons sobri el? Ténplu spritual ka é un prédiu. Ténplu spritual ta reprizenta tudu kuza ki Jeová sta ta faze ku bazi na sakrifisiu di Jizus, pa nu pode adora-l sima el ta krê. Apóstlu Paulu splika kel-li midjór na kel karta ki el skrebe pa kes ebreu, ki ta viveba na Judea. w23.10 24 ¶1-2

^ (Apo. 14:7) Ele dizia em voz alta: “Temam a Deus e deem-lhe glória, porque chegou a hora do Seu julgamento. Assim, adorem Aquele que fez o céu, a terra, o mar e as fontes de água.”

^ (Apo. 14:6, 7) Vi outro anjo a voar pelo meio do céu,* e ele tinha boas novas eternas para declarar aos que moram na terra, a todas as nações, tribos, línguas e povos. ^7 Ele dizia em voz alta: “Temam a Deus e deem-lhe glória, porque chegou a hora do Seu julgamento. Assim, adorem Aquele que fez o céu, a terra, o mar e as fontes de água.”

Ou: “em pleno ar; nas alturas”.

Sésta-fera, 17 di janeru

“É ka ku forsa di trópas nen ku puder, má é ku nha spritu”, é Jeová... ki fla. — [Zac. 4:6].

Na anu 522 A.K., kes inimigu di judeus konsigi poi govérnu di Pérsia ta pô-s ta para di konpo ténplu di Jeová. Má Zakarias da kes judeu serteza ma Jeová ta uzaba Se spritu santu pa djudaba es kontinua sikrê ku kalker prubléma. Na anu 520 A.K., rei Dariu dexa-s kontinua ta konpo ténplu i ti el da-s dinheru pa kel trabadju. I tanbê el da órdi pa kes algen di govérnu djuda-s. ([Esd. 6:1,][6-10]) Jeová promete se povu ma el ta djudaba es si es poba trabadju di konpo ténplu na primeru lugar. ([Ageu 1:8,][13, 14;][Zac. 1:3,][16]) Koraji ki kes proféta da kes judeu, djuda-s kumesa trabadju di konpo ténplu otu bês na anu 520 A.K., i es tirmina di faze-l na ménus di 5 anu. Pamodi kes judeu poi vontadi di Deus na primeru lugar sikrê ku prublémas, Jeová da-s kuzê ki es staba ta meste. Rezultadu di kel-li é ki es adora Jeová ku alegria. — Esd. 6:14-16,[22]. w23.11 15 ¶6-7

^ (Zak. 4:6) E ele disse-me: “Esta é a palavra de Jeová a Zorobabel: ‘“Não por força militar nem por poder, mas pelo meu espírito”, diz Jeová dos exércitos.

^ (Esd. 6:1) Foi então que o rei Dario deu a ordem, e foi feita uma investigação nos arquivos* de Babilónia, onde se guardavam os tesouros.

Lit.: “na casa dos registos”.

^ (Esd. 6:6-10) “Assim, vocês, Tatenai, governador da região a oeste do rio Eufrates,* Setar-Bozenai e os seus colegas, os subgovernadores da região a oeste do rio Eufrates, mantenham-se afastados. ^7 Não interfiram nas obras dessa casa de Deus. O governador dos judeus e os anciãos dos judeus reconstruirão essa casa de Deus no seu lugar original. ^8 Além disso, emito uma ordem a respeito do que devem fazer para que os anciãos dos judeus possam reconstruir essa casa de Deus: As despesas serão prontamente pagas a esses homens pelo tesouro real, isto é, com os impostos recolhidos na região a oeste do rio Eufrates,* de modo a que não se interrompa a obra. ^9 Ser-lhes-á dado regularmente tudo o que for preciso, todos os dias, sem falta — novilhos, carneiros e cordeiros para as ofertas queimadas ao Deus do céu, bem como trigo, sal, vinho e azeite, conforme disserem os sacerdotes que estão em Jerusalém —, ^10 a fim de que apresentem regularmente ofertas que agradem ao Deus dos céus e orem pela vida do rei e dos seus filhos.

Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

Ou: “região Além do Rio; região do Transeufrates”.

^ (Ajeu 1:8) “‘Subam à montanha e tragam madeira. Construam a casa, para que eu tenha prazer nela e seja glorificado’, diz Jeová.”

^ (Ajeu 1:13, 14) Então, Ageu, o mensageiro de Jeová, transmitiu ao povo a seguinte mensagem, cumprindo a comissão que tinha recebido de Jeová: “‘Eu estou convosco’, diz Jeová.” ^14 E Jeová despertou o espírito do governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e o espírito do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e o espírito do restante do povo; e eles vieram e começaram a trabalhar na casa de Jeová dos exércitos, seu Deus.

^ (Zak. 1:3) “Diz-lhes: ‘Assim diz Jeová dos exércitos: “‘Voltem para mim’, diz Jeová dos exércitos, ‘e eu voltarei para vocês’, diz Jeová dos exércitos.”’

^ (Zak. 1:16) “Portanto, assim diz Jeová: ‘“Voltarei a Jerusalém com misericórdia, e a minha casa será reconstruída nela”, diz Jeová dos exércitos, “e a corda de medir será estendida sobre Jerusalém”.’

^ (Esd. 6:14-16) E os anciãos dos judeus, encorajados pelas mensagens proféticas de Ageu e de Zacarias, neto de Ido, continuaram a construir, e a obra avançava. Eles terminaram a construção conforme a ordem do Deus de Israel e conforme a ordem de Ciro, de Dario e de Artaxerxes, rei da Pérsia. ^15 Eles terminaram a casa no dia três do mês de adar,* no sexto ano do reinado do rei Dario. ^16 Assim, os israelitas, os sacerdotes, os levitas e os outros que tinham voltado do exílio celebraram com alegria a inauguração* da casa de Deus.

Veja o Ap. B15.

Ou: “dedicação”.

^ (Esd. 6:22) Eles também celebraram com alegria a Festividade dos Pães sem Fermento por sete dias, pois Jeová tinha feito com que se alegrassem e tinha inclinado o coração do rei da Assíria a favor deles, de modo que ele os apoiou* na obra da casa do verdadeiro Deus, o Deus de Israel.

Lit.: “fortaleceu as mãos deles”.

Sábadu, 18 di janeru

Sigi di pértu kes pasu di fé ki nos pai Abraon da. — [Rom. 4:12].

Enbóra txeu algen dja obi ta papiadu di Abraon, maioria di es sabe poku kuza sobri el. Má, bu sabe txeu kuza sobri Abraon. Pur izénplu, bu sabe ma Bíblia ta txoma Abraon di “pai di tudu kes ki ten fé”. ([Rom. 4:11]) Talvês bu ta pergunta: ‘N pode ser sima Abraon i ten un fé fórti na Jeová?’ Bu ta pode sin. Un manera di nu konsigi ten un fé sima di Abraon é studa se izénplu. Abraon sénpri faze kuzê ki Deus ta mandaba el. El muda pa un téra lonji di se kaza, el mora na téndas pa txeu anu i el staba prontu pa sakrifika se fidju Izaki ki el ta amaba txeu. Abraon faze tudu kes kuza li pamodi el tinha un fé fórti na Jeová. Pamodi se fé i se bons óbra, Abraon dexa Jeová kontenti i el bira amigu di Deus. (Tia. 2:22, 23) Jeová krê pa nos tudu i bo tanbê, ten se aprovason i bira se amigu. É pur isu, ki através di se spritu santu el poi Paulu i Tiagu ta skrebe sobri izénplu di Abraon na Bíblia. w23.12 2 ¶1-2

^ (Rom. 4:12) e para que ele fosse pai da descendência circuncisa, não só dos que praticam a* circuncisão, mas também dos que andam* nas pisadas da fé que o nosso pai Abraão tinha enquanto era incircunciso.

Ou: “aderem à”.

Ou: “andam ordeiramente”.

^ (Rom. 4:11) E ele recebeu um sinal, isto é, a circuncisão, como selo* da justiça resultante da fé que tinha enquanto era incircunciso, para que fosse o pai de todos os que têm fé enquanto são incircuncisos, a fim de que lhes fosse creditada justiça;

Ou: “garantia; confirmação”.

^ (Tia. 2:22, 23) Repara que a sua fé agiu em conjunto com as suas obras e que a sua fé se tornou perfeita pelas suas obras, ^23 e cumpriu-se a passagem das Escrituras que diz: “Abraão depositou fé em Jeová,* e isso foi-lhe creditado como justiça”, e ele veio a ser chamado amigo de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Dumingu, 19 di janeru

Tudu algen debe sta prontu pa obi, má el ka debe pâpia faxi. — [Tia. 1:19].

Irmans, nhos prende obi ku atenson i pâpia ku bondadi. Sérvus di Jeová meste prende pâpia dretu ku otus. Disiplu Tiagu da-nu un bon konsedju, kantu el fla kes palavra ki sta di riba. Óras ki nu ta obi ku atenson kuzê ki otus ta fla, nu ta “poi na lugar di kunpanheru”. ([1 Ped. 3:8]) Si bu ka ten serteza ma bu intende dretu kuzê ki algen sta fla ô modi ki el sta xinti, faze-l perguntas ku jetu. Dipôs, pensa un bokadinhu antis di responde. ([Pro. 15:28], nóta di rodapé) Pergunta bu kabésa: ‘Kuzê ki N sta ben fla é verdadi i el ta da koraji? El ta mostra bondadi i ruspetu?’ Prende ku kes irman maduru ki ta obi ku atenson i ki ta pâpia ku bondadi. ([Pro. 31:26]) Presta atenson na modi ki es ta pâpia. Óras ki nu ta prende faze kes kuza li dretu é más fásil nu ten bons amigu i mante pas ku otus algen. w23.12 21 ¶12

^ (Tia. 1:19) Tenham isto em mente, meus amados irmãos: todos devem estar prontos para ouvir, mas não devem precipitar-se em falar, nem irritar-se com facilidade;

^ (1 Ped. 3:8) Por fim, sejam todos unidos na mente,* tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade.

Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

^ (Pro. 15:28) O coração do justo medita antes de responder,* Mas a boca dos maus jorra coisas más.

Ou: “considera cuidadosamente o que vai responder; pensa antes de falar”.

^ (Pro. 31:26) Ela abre a boca com sabedoria; A lei da bondade* está na sua língua.

Ou: “Instrução amorosa; A lei do amor leal”.

Sugunda-fera, 20 di janeru

Kenha ki ta krê fika el sô... sta dispreza sabedoria. — [Pro. 18:1].

Oji Jeová pode uza família, amigus ô ansions pa djuda-nu. Má óras ki nu sta dizanimadu talvês nu ta krê fika lonji di otus algen. Nu ta krê fika nos sô i kel-li é un kuza normal. Kuzê ki nu pode faze pa nu resebe ajuda di Jeová? Luta kóntra kel vontadi di fika bo sô. Óras ki nu ta fika nos sô, txeu bês nu ta kumesa ta pensa sô na nos kabésa i na kes prubléma ki nu sta ta pasa pa el. I pamodi kel-li, nu pode ka toma bons disizon. É klaru ki alvês nos tudu nu meste fika nos sô prinsipalmenti óras ki un kuza difísil kontise ku nos. Má si nu fika nos sô pa txeu ténpu, nu pode sta ta nega ajuda di kes algen ki Jeová sta ta uza pa djuda-nu. Nton, seta ajuda di bu família, amigus i ansions. Odja-s sima pesoas ki Jeová sta ta uza pa djuda-u. — [Pro. 17:17;] Isa. 32:1, 2. w24.01 24 ¶12-13

^ (Pro. 18:1) Quem se isola procura os seus desejos egoístas; Rejeita* toda a sabedoria prática.

Ou: “Despreza”.

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

^ (Iza. 32:1, 2) Vejam! Um rei reinará com* retidão, E príncipes governarão com* justiça.  ^2 E cada um deles será como um abrigo contra o vento, Como um esconderijo* contra o temporal, Como correntes de água numa terra árida, Como a sombra de um enorme rochedo numa terra ressequida.

Ou: “para a”.

Ou: “para a”.

Ou: “refúgio”.

Térsa-fera, 21 di janeru

Ka debe pasa nabadja na se kabésa. — [Núm. 6:5].

Nazireus faze votu di ka korta kabélu. Kel-la éra un manera ki es ta mostraba ma es ta obiba ku Jeová di tudu korason. Má tevi momentus na Israel ki kes nazireu ka foi ruspetadu, nen es ka apoiadu. Kes nazireu meste tinha txeu koraji pa kunpriba ses votu i sérba diferenti di otus algen. ([Amós 2:12]) Pamodi nu skodje obi ku Jeová, otus algen ta repara ma nos tanbê é diferenti. Nu meste ten koraji pa nu fla otus algen na trabadju ô na skóla ma nos é Tistimunha di Jeová. I sima atitudi i konportamentu di mundu sta bira más piór, talvês ta ser más difísil vive di akordu ku prinsípius di Bíblia i pâpia ku otus sobri notísias sábi. ([2 Tim. 1:8;][3:13]) Lenbra sénpri ma óras ki nu ta ‘poi korason di Jeová ta fika kontenti’, ku koraji nu ta mostra ma nos é diferenti di kes algen ki ka ta sirbi-l. — [Pro. 27:11;][Mal. 3:18]. w24.02 16 ¶7; 17 ¶9

^ (Nun. 6:5) “‘Não se deve passar a navalha na sua cabeça durante todos os dias do voto do seu nazireado. Ele deve permanecer santo por deixar o cabelo crescer até terminarem os dias em que estiver separado para Jeová.

^ (Amós 2:12) ‘Vocês, porém, deram vinho aos nazireus, E ordenaram aos profetas: “Não profetizem.”

^ (2 Tim. 1:8) Assim, não te envergonhes do testemunho sobre o nosso Senhor, nem de mim, prisioneiro por causa dele. Porém, confiante no poder de Deus, participa em suportar sofrimentos pelas boas novas.

^ (2 Tim. 3:13) No entanto, as pessoas más e os impostores vão tornar-se cada vez piores, enganando e sendo enganados.

^ (Pro. 27:11) Sê sábio, meu filho, e alegra o meu coração, Para que eu possa dar uma resposta àquele que me desafia.*

Ou: “me escarnece; me ridiculariza”.

^ (Mal. 3:18) E vocês verão novamente a diferença entre uma pessoa justa e uma pessoa má, entre quem serve a Deus e quem não o serve”.

Kinta-fera, 23 di janeru

Nhas promésa ki N faze pa Jeová, N ta kunpri-s. — [Sal. 116:14].

Kel motivu más inportanti ki ta motiva-u pa bu da bu vida pa Jeová é pamodi bu ta ama-l. Bu amor ka ten bazi sô na sentimentu. Envês di kel-li, el ten bazi na “konhisimentu izatu” i na “intendimentu ki spritu ta da”, ki krê fla kes kuza ki bu prende sobri Jeová ki poi kel amor ki bu ten pa el ta bira más fórti. ([Kol. 1:9]) Studa Bíblia pô-u ta ten serteza ma (1) Jeová é un algen rial, (2) Bíblia é se Palavra i (3) Jeová ta uza se organizason pa faze se vontadi. Pa un algen da se vida pa Jeová, el debe konxe kes ensinu prinsipal ki sta na Palavra di Deus i vive di akordu ku es. El debe faze se midjór pa pâpia ku otus algen sobri kuzê ki el prende. (Mat. 28:19, 20) Se amor pa Jeová ta bira más fórti i na se korason el ta dizeja sirbi sô El. É kel-li ki kontise ku bo? w24.03 4-5 ¶6-8

^ (Sal. 116:14) Cumprirei os meus votos a Jeová Na presença de todo o seu povo.

^ (Kol. 1:9) É também por essa razão que, desde o dia em que ouvimos isso, não deixámos de orar por vocês e de pedir que fiquem cheios do conhecimento exato da sua vontade, com toda a sabedoria e compreensão espiritual,

^ (Mat. 28:19, 20) Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, ^20 ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”*

Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

Sábadu, 25 di janeru

N ta daba nhos forsa ku palavras di nha bóka. — [Jó 16:5].

Ten algun algen na bu kongregason ki sta ta sforsa pa bira se vida más sinplis pa el pode faze más na sirvisu pa Jeová? Bu konxe algun jóven ki ku koraji sta ta sforsa pa ser diferenti di otus algen na skóla mésmu ki é difísil faze kel-li? Ten kes ki sta ta sforsa pa kontinua fiel pamodi es sta pasa pa opozison na família? Sta disididu na faze tudu kel ki bu ta pode pa da kes algen li koraji i pa fla-s modi ki bu ta fika kontenti pamodi ses koraji i pamodi kuzê ki es sta ta faze pa Jeová. ([Flm. 4, 5,][7]) Jeová sabe ma nu krê dexa-l kontenti i ma nu sta dispostu na faze sakrifisius pa nu kunpri nos votu di didikason. El ta da-nu valor óras ki el ta dexa-nu mostra nos amor pa El di maneras diferenti. (Pro. 23:15, 16) Nton, nos tudu nu meste sta disididu na kontinua ta sirbi Jeová i di livri vontadi da-l nos midjór. w24.02 18 ¶14; 19 ¶16

^ (Jó 16:5) Contudo, em vez de fazer isso, iria fortalecer-vos com as palavras da minha boca, E o consolo dos meus lábios traria alívio.

^ (Flm. 4, 5) Agradeço sempre ao meu Deus, quando te menciono nas minhas orações, ^5 pois continuo a ouvir falar da tua fé e do amor que tens pelo* Senhor Jesus e por* todos os santos.

Ou: “para com o”.

Ou: “para com”.

^ (Flm. 7) Pois tive muita alegria e consolo ao ouvir falar do teu amor, visto que tu, irmão, reanimaste o coração* dos santos.

Ou: “as ternas afeições”.

^ (Pro. 23:15, 16) Meu filho, se o teu coração se tornar sábio, O meu coração irá alegrar-se. ^16 O meu íntimo sentirá alegria* Quando os teus lábios falarem o que é certo.

Lit.: “Os meus rins irão alegrar-se”.

Dumingu, 26 di janeru

El anda pa tudu kel lugar ta faze kuzas dretu i ta kura. — [Atus 10:38].

Imajina kel séna li na fin di anu 29 D.K. na komésu di trabadju di pregason di Jizus. El ku se mai Maria konvidadu pa un fésta di kazamentu na Kanan. Ta parse ma Maria staba ta djudaba es kuida di kes konvidadu. Duránti fésta di kazamentu kontise un prubléma. Vinhu kaba. Maria bai faxi pa se fidju i el fla-l: “Es ka tene vinhu.” ([Juan 2:1-3]) Kuzê ki Jizus faze? El transforma agu na un “bon vinhu”. ([Juan 2:9, 10]) Jizus faze txeu otus milagri duránti se trabadju di pregason. El uza puder ki el tinha pa faze milagri pa djuda un monti algen. Pur izénplu, na dôs di kes milagri ki el faze, el da kumida pa 5 mil ómi i dipôs pa 4 mil ómi. Kel-li krê fla ma talvês el da más di 27 mil algen kumida, ki ta inklui mudjer ku mininu ki tanbê staba la. (Mat. 14:15-21;[15:32-38]) Na kes dôs bês li, Jizus tanbê kura txeu algen duenti. — [Mat. 14:14;][15:30, 31]. w23.04 2 ¶1-2

^ (Atus 10:38) sobre Jesus, que era de Nazaré, como Deus o ungiu com espírito santo e poder; e ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar todos os oprimidos pelo Diabo, porque Deus estava com ele.

^ (Juan 2:1-3) No terceiro dia, realizou-se uma festa de casamento em Caná da Galileia, e a mãe de Jesus estava lá. ^2 Jesus e os seus discípulos também foram convidados para a festa de casamento. ^3 Quando o vinho estava a acabar, a mãe de Jesus disse-lhe: “Eles não têm vinho.”

^ (Juan 2:9, 10) Quando o diretor da festa provou a água que tinha sido transformada em vinho, sem saber de onde viera o vinho (embora os servos que tinham tirado a água o soubessem), o diretor da festa chamou o noivo ^10 e disse-lhe: “Todos servem primeiro o vinho bom e, quando as pessoas ficam embriagadas, servem o inferior. Tu guardaste o vinho bom até agora.”

^ (Mat. 14:15-21) Contudo, ao cair a noite, os seus discípulos aproximaram-se dele e disseram: “O lugar é isolado e já é tarde. Dispensa as multidões, para que possam ir às aldeias comprar alimentos.” ^16 No entanto, Jesus disse-lhes: “Eles não precisam de se ir embora; deem-lhes vocês algo para comer.” ^17 Responderam-lhe: “Não temos nada aqui, a não ser cinco pães e dois peixes.” ^18 Ele disse: “Tragam-nos aqui.” ^19 E mandou que as multidões se sentassem na relva. Então, pegou nos cinco pães e nos dois peixes e, olhando para o céu, proferiu uma bênção. E, depois de partir os pães, deu-os aos discípulos, e os discípulos deram-nos às multidões. ^20 Assim, todos comeram e ficaram satisfeitos; e recolheram os pedaços que sobraram, 12 cestos cheios. ^21 Ora, os que comeram foram cerca de 5000 homens, além de mulheres e crianças.

^ (Mat. 15:32-38) Porém, Jesus chamou os seus discípulos e disse: “Tenho pena da multidão, porque já estão comigo há três dias, e não têm nada para comer. Eu não quero mandá-los embora com fome,* pois poderiam desfalecer na estrada.” ^33 No entanto, os discípulos perguntaram-lhe: “Neste lugar isolado, onde é que vamos arranjar pães suficientes para satisfazer uma multidão deste tamanho?” ^34 Com isto, Jesus disse-lhes: “Quantos pães é que têm?” Disseram: “Sete, e alguns peixinhos.” ^35 Portanto, depois de mandar a multidão sentar-se no chão, ^36 pegou nos sete pães e nos peixes, e, depois de dar graças, partiu-os e começou a dá-los aos discípulos, e os discípulos deram-nos às multidões. ^37 E todos comeram e ficaram satisfeitos, e recolheram sete cestos grandes,* cheios com os pedaços que sobraram. ^38 Os que comeram foram 4000 homens, além de mulheres e crianças.

Ou: “em jejum”.

Ou: “cestos de provisões”.

^ (Mat. 14:14) Ao desembarcar, ele viu uma grande multidão; e teve pena deles e curou os doentes.

^ (Mat. 15:30, 31) Então, grandes multidões aproximaram-se dele, trazendo coxos, aleijados, cegos, mudos e muitos outros, e colocavam-nos aos seus pés, e ele curava-os. ^31 Assim, a multidão ficou admirada por ver os mudos a falar, os aleijados a ficarem sãos, os coxos a andar e os cegos a ver; e glorificavam o Deus de Israel.

Sugunda-fera, 27 di janeru

Ami, Jeová, bu Deus, N ta pega bu mô direita; ami é kel ki ta fla-u: ‘Ka bu ten medu. N ta ba djuda-u.’ — [Isa. 41:13].

Dipôs ki kontise un kuza txeu difísil, ten dias ki nu pode xinti sen forsa i dizanimadu. Sima Elias, nu pode xinti ma é difísil labanta i nu ta krê sô durmi. (1 Reis 19:5-7) Nu pode meste ajuda pa nu kontinua ta faze nos sirvisu pa Jeová. Na kes situason li, Jeová ta garanti-nu ma el ta djuda-nu, sima el fla na testu di oji. Rei Davidi xinti kel ajuda li. Kantu ki el pasa pa provasons i se inimigus krê mataba el, Davidi fla Jeová: ‘Bu mô direita ta susti-m’. ([Sal. 18:35]) Jeová txeu bês, ta uza otus algen pa da-nu kel ajuda ki nu meste. Pur izénplu, kantu Davidi staba ta xinti sen forsa, se amigu Jonatan vizita-l i da-l forsa i koraji através di se palavras. (1 Sam. 23:16, 17) Di mésmu manera, Jeová skodje Elizeu pa da Elias kel ajuda ki el staba ta meste. — 1 Reis 19:16,[21;][2 Reis 2:2]. w24.01 23-24 ¶10-12

^ (Iza. 41:13) Pois eu, Jeová, teu Deus, seguro a tua mão direita; Sou aquele que te diz: ‘Não tenhas medo. Irei ajudar-te.’

^ (1 Reis 19:5-7) Depois, deitou-se e adormeceu debaixo da giesta-das-vassouras. De repente, um anjo tocou-lhe e disse-lhe: “Levanta-te e come.” ^6 Quando ele olhou, junto à sua cabeça havia um pão redondo sobre pedras aquecidas e um jarro de água. Ele comeu, bebeu e deitou-se novamente. ^7 Mais tarde, o anjo de Jeová veio pela segunda vez, tocou-lhe e disse: “Levanta-te e come, senão não aguentarás a viagem.”

^ (Sal. 18:35) Tu dás-me o teu escudo de salvação, A tua mão direita ampara-me,* E a tua humildade engrandece-me.

Ou: “sustenta-me”.

^ (1 Sam. 23:16, 17) Então, Jonatã, filho de Saul, encontrou-se com David em Horesa, e ajudou-o a encontrar forças* em Jeová. ^17 Ele disse-lhe: “Não fiques com medo, pois Saul, o meu pai, não te encontrará. Tu serás o rei de Israel, e eu serei o segundo depois de ti; Saul, o meu pai, também sabe disso.”

Lit.: “e fortaleceu a sua mão”.

^ (1 Reis 19:16) E deves ungir Jeú, neto de Ninsi, para ser rei de Israel, e deves ungir Eliseu,* filho de Safate, de Abel-Meolá, para ser profeta no teu lugar.

Que significa “Deus é salvação”.

^ (1 Reis 19:21) Portanto, ele voltou, pegou em dois touros e ofereceu-os em sacrifício. Com a madeira do arado e do jugo cozinhou a carne e deu-a ao povo, e eles comeram. Depois, ele seguiu Elias e começou a servi-lo.

^ (2 Reis 2:2) Elias disse a Eliseu: “Fica aqui, por favor, porque Jeová me enviou a Betel.” Eliseu, porém, disse: “Tão certo como Jeová vive e como o senhor* vive, não o deixarei.” Portanto, eles desceram até Betel.

Ou: “a sua alma”.

Kuarta-fera, 29 di janeru

Deus é ka injustu pa skese di nhos óbra. — [Ebr. 6:10].

Sikrê nu ka ta konsigi faze tudu kel ki nu ta gostaba pa Jeová, nu pode ten serteza ma el ta da txeu valor pa sforsu sinseru ki nu ta faze pa agrada-l. Modi ki nu sabe kel-li? Na ténpu di Zakarias, Jeová pidi-l pa el faze un koroa ku oru i prata ki kes judeu ki fika na Babilónia oferese. ([Zac. 6:11]) ‘Kel koroa’ ta sirbiba pa ‘lenbraba’ di ses kontribuison ki es faze di korason. ([Zac. 6:14], nótas di rodapé) Nu pode ten serteza ma Jeová nunka ka ta skese di sforsu ki nu ta faze di korason pa sirbi-l duránti ténpus difísil. Di serteza nu ta ben kontinua ta lida ku prublémas na ténpu di fin i situason pode ben bira kada bês más piór. ([2 Tim. 3:1,][13]) Má, nu ka debe dexa preokupason dimás toma kónta di nos. Nu debe lenbra di kes palavra ki Jeová fla se povu na ténpu di Ajeu: ‘N sta ku nhos... Ka nhos xinti medu.’ ([Ageu 2:4, 5]) Nos tanbê nu pode ten serteza ma Jeová ta sta ku nos timenti nu ta faze nos midjór pa faze se vontadi. w23.11 19 ¶20-21

^ (Ebr. 6:10) Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los.

^ (Zak. 6:11) Deves receber a prata e o ouro, fazer uma coroa* e colocá-la na cabeça do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque.

Ou: “uma coroa grandiosa”.

^ (Zak. 6:14) E a coroa* ficará no templo de Jeová em memória* de Helém, Tobias, Jedaías e Hem, filho de Sofonias.

Ou: “coroa grandiosa”.

Ou: “como recordação”.

^ (2 Tim. 3:1) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar.

^ (2 Tim. 3:13) No entanto, as pessoas más e os impostores vão tornar-se cada vez piores, enganando e sendo enganados.

^ (Ajeu 2:4, 5) “‘No entanto, agora, sê forte, Zorobabel’, diz Jeová, ‘e sê forte, Josué, sumo sacerdote, filho de Jeozadaque’. “‘E sejam fortes, todos vocês, povo desta terra’, diz Jeová, ‘e trabalhem’. “‘Pois eu estou convosco’, diz Jeová dos exércitos. ^5 ‘Lembrem-se do que vos prometi quando saíram do Egito e de que o meu espírito continua convosco.* Não tenham medo.’”

Ou, possivelmente: “e de quando o meu espírito estava no vosso meio”.

Kinta-fera, 30 di janeru

Ami é un ómi pekador. — [Luk. 5:8].

Kes kuza mariadu ki apóstlu Pedru faze pode ka staba na Bíblia. Má, ku ajuda di spritu santu es sta na Bíblia pa inxina-nu alguns lison. (2 Tim. 3:16, 17) Prende ku Pedru ki tinha frakézas i sentimentus sima di nos, pode djuda-nu odja ma Jeová ka ta spera pa nu ser perfeitu. El ka krê pa nu dizisti, má pa nu kontinua firmi sikrê ku frakézas. Pamodi ki nu ka debe dizisti? Sikrê nu xinti ma dja nu vense algun frakéza, nu pode ten un rekaída. Má simé, nu ta kontinua ta sforsa pa midjora. Nos tudu nu ta fla ô nu ta faze kuzas ki dipôs nu ta rapende. Má si nu ka dizisti, Jeová ta djuda-nu kontinua ta midjora. ([1 Ped. 5:10]) Konpaxon ki Jizus mostra Pedru sikrê ku se fadjas, pode motiva-nu pa nu kontinua ta sirbi Jeová. w23.09 20-21 ¶2-3

^ (Luk. 5:8) Vendo isto, Simão Pedro prostrou-se diante de Jesus, dizendo: “Afasta-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador.”

^ (2 Tim. 3:16, 17) Toda a Escritura é inspirada por Deus e benéfica para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas,* para disciplinar em justiça, ^17 a fim de que o homem de Deus seja plenamente competente, completamente equipado para toda a boa obra.

Ou: “corrigir”.

^ (1 Ped. 5:10) Porém, depois de terem sofrido por um pouco, o próprio Deus de toda a bondade imerecida, que vos chamou à Sua eterna glória em união com Cristo, completará o vosso treino. Ele vos fará firmes, ele vos fará fortes, ele vos porá sobre firmes alicerces.

Sésta-fera, 31 di janeru

Sinhor, si bu staba li nha irmon ka ta moreba. — [Juan 11:21].

Jizus pode kuraba Lázaru, sima Marta fla na testu di oji. Má Jizus krê fazeba un kuza ki ta dexaba algen más dimiradu inda. El fla Marta: “Bu irmon ta ben labanta.” Tanbê el fla: “Ami é resureison i vida”. ([Juan 11:23,][25]) Deus da Jizus puder pa resusita kes algen ki móre. Antis dja el resusitaba un minina lógu dipôs ki el móre. I tanbê dja el resusitaba un rapás, ki pa kel ki ta parse, moreba na kel dia. (Luk. 7:11-15;[8:49-55]) Má el ta konsigi resusitaba un algen ki dja tinha kuatu dia mortu i ki se korpu dja kumesaba ta disfaze? Maria, kel otu irman di Lázaru, bai inkontra ku Jizus. El fla kel mésmu kuza ki se irman dja flaba: “Sinhor, si bu staba li, nha irmon ka ta moreba.” ([Juan 11:32]) Kantu Jizus odja i obi Maria i otus algen ki staba djuntu ku el ta txora, el fika txeu tristi. Pamodi el xinti txeu péna di se amigus, el txora. El ta intende modi ki mórti di un algen ki nu ta ama ta duê. Di serteza el tene gana di kaba ku kuzas ki ta pô-nu ta txora! w23.04 10-11 ¶12-13

^ (Juan 11:21) Marta disse então a Jesus: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido.

^ (Juan 11:23) Jesus disse-lhe: “O teu irmão vai levantar-se.”

^ (Juan 11:25) Jesus disse-lhe: “Eu sou a ressurreição e a vida. Quem exercer fé em mim, ainda que morra, voltará a viver;

^ (Luk. 7:11-15) Logo depois disso, ele viajou para uma cidade chamada Naim, e os seus discípulos e uma grande multidão viajavam com ele. ^12 No momento em que se aproximava do portão da cidade, estavam a carregar um morto para fora, o único filho* da sua mãe. Além disso, ela era viúva. Uma multidão considerável da cidade também a acompanhava. ^13 Quando o Senhor a viu, teve pena dela e disse-lhe: “Para de chorar.” ^14 Depois, aproximou-se e tocou no esquife,* e os carregadores ficaram parados. Então, ele disse: “Jovem, digo-te: Levanta-te!” ^15 E o morto sentou-se e começou a falar, e Jesus entregou-o à sua mãe.

Lit.: “filho unigénito”.

Ou: “na maca funerária”.

^ (Luk. 8:49-55) Enquanto ele ainda falava, chegou um representante do presidente da sinagoga, dizendo: “A tua filha morreu. Não incomodes mais o Instrutor.” ^50 Ouvindo isso, Jesus respondeu-lhe: “Não tenhas medo, apenas tem fé, e ela será salva.” ^51 Quando chegou à casa, não deixou ninguém entrar com ele, a não ser Pedro, João e Tiago, e o pai e a mãe da menina. ^52 Mas todos choravam e batiam no peito de pesar por ela. Por isso ele disse: “Parem de chorar, pois ela não morreu; está a dormir.” ^53 Em vista disso, começaram a rir-se dele com desprezo, porque sabiam que ela tinha morrido. ^54 Mas ele pegou-lhe na mão e chamou-a: “Menina, levanta-te!” ^55 E o espírito* dela voltou e ela levantou-se imediatamente, e ele ordenou que lhe dessem algo para comer.

Ou: “a força de vida”.

^ (Juan 11:32) Quando Maria chegou ao lugar onde Jesus estava e o viu, prostrou-se aos seus pés e disse-lhe: “Senhor, se tivesses estado aqui, o meu irmão não teria morrido.”

Febreru

Sábadu, 1 di febreru

N ta obi nhos. — [Jer. 29:12].

Kantu Rei Ezekias staba txeu duenti, el pidi Jeová pa djuda-l rekupera. Jeová responde se orason i el kura-l. (2 Reis 20:1-6) Má kantu apóstlu Paulu inplora Jeová ta pidi-l pa afasta di el se “spinhu na karni”, Jeová ka kaba ku se prubléma. (2 Kor. 12:7-9) Rei Eródis krê mataba apóstlus Tiagu i Pedru. Tiagu matadu i Jeová faze un milagri pa salva Pedru. ([Atus 12:1-11]) Nu pode pergunta: ‘Pamodi ki Jeová salva Pedru, má el ka salva Tiagu?’ Bíblia ka ta fla. Má nu pode ten serteza ma manera di Jeová faze kuzas ‘nunka é ka injustu’. ([Deut. 32:4]) Alvês, Jeová pode ka responde nos orason di un manera ki nu staba ta spera. Má, dja ki nu ta kunfia ma Jeová sénpri ta responde nos orason ku amor i di manera justu, nu ka ta kexa di manera ki el ta skodje responde nos orason. — [Jó 33:13]. w23.11 21 ¶6

^ (Jer. 29:12) E hão de chamar-me e vir até mim em oração, e eu vou ouvir-vos.’

^ (2 Reis 20:1-6) Naqueles dias, Ezequias ficou doente e estava à beira da morte. O profeta Isaías, filho de Amoz, foi ter com ele e disse-lhe: “Assim diz Jeová: ‘Dá instruções aos da tua casa, porque vais morrer; não te recuperarás.’” ^2 Em vista disso, ele virou a cara para a parede e começou a orar a Jeová: ^3 “Imploro-te, ó Jeová, por favor, lembra-te de que tenho andado diante de ti fielmente e de pleno coração, e tenho feito o que é bom aos teus olhos.” E Ezequias começou a chorar muito. ^4 Isaías ainda não tinha chegado ao pátio central quando recebeu a seguinte palavra de Jeová: ^5 “Volta e diz a Ezequias, o líder do meu povo: ‘Assim diz Jeová, o Deus de David, teu antepassado: “Ouvi a tua oração; vi as tuas lágrimas. Por isso, vou curar-te. No terceiro dia, subirás à casa de Jeová. ^6 Acrescentarei 15 anos à tua vida,* e irei livrar-te, a ti e a esta cidade, das mãos do rei da Assíria, e vou defender esta cidade por minha própria causa e por causa de David, meu servo.”’”

Lit.: “aos teus dias”.

^ (2 Kor. 12:7-9) só porque recebo tais revelações extraordinárias. Para impedir que eu ficasse enaltecido demais, foi-me dado um espinho na carne, um anjo de Satanás, para me esbofetear* continuamente, a fim de que eu não me enaltecesse demais. ^8 Três vezes supliquei ao Senhor pedindo que o afastasse de mim. ^9 Mas ele disse-me: “A minha bondade imerecida é suficiente para ti, pois o meu poder está a ser aperfeiçoado na fraqueza.” Com muita alegria, então, vou-me gabar das minhas fraquezas, para que o poder do Cristo permaneça sobre mim como uma tenda.

Ou: “espancar”.

^ (Atus 12:1-11) Naquela época, o rei Herodes começou a maltratar alguns da congregação. ^2 Ele mandou matar Tiago, irmão de João, com a espada. ^3 Ao ver que isso agradava aos judeus, prendeu também Pedro. (Isto aconteceu nos dias dos Pães sem Fermento.) ^4 Ele deteve-o e mandou-o para a prisão, entregando-o aos cuidados de quatro turnos de soldados, com quatro soldados cada um, com a intenção de apresentá-lo ao* povo depois da Páscoa. ^5 Por conseguinte, Pedro ficou detido na prisão, mas a congregação orava intensamente a Deus por ele. ^6 Herodes estava prestes a apresentar Pedro. Naquela noite, ele estava a dormir, preso com duas correntes, entre dois soldados, e em frente à porta havia guardas que vigiavam a prisão. ^7 Mas, de repente, o anjo de Jeová* apareceu, e uma luz brilhou na cela da prisão. Ele tocou no lado de Pedro e acordou-o, dizendo: “Levanta-te depressa!” E as correntes caíram-lhe das mãos. ^8 O anjo disse-lhe: “Veste-te* e calça as sandálias”, e Pedro fez isso. Por fim, ele disse-lhe: “Põe a tua capa e segue-me.” ^9 Então, ele saiu e seguiu-o, mas não sabia que aquilo que estava a acontecer por meio do anjo era real. Na verdade, ele achou que estava a ter uma visão. ^10 Passaram pelo primeiro posto de guarda, pelo segundo, e chegaram ao portão de ferro que dava para a cidade. Este abriu-se sozinho. Depois de saírem, seguiram por uma rua e, de repente, o anjo deixou-o. ^11 Percebendo o que estava a acontecer, Pedro disse: “Agora sei, sem dúvida nenhuma, que Jeová* enviou o seu anjo e livrou-me das mãos de Herodes e de tudo o que o povo judeu esperava que acontecesse.”

Ou: “trazê-lo a julgamento diante do”.

Veja o Ap. A5.

Ou: “Cinge-te”.

Veja o Ap. A5.

^ (Deut. 32:4) A Rocha — tudo o que ele faz é perfeito, Pois todos os seus caminhos são justos. Deus de fidelidade, que nunca é injusto; Justo e reto é ele.

^ (Jó 33:13) Porque é que te queixas contra ele? É porque ele não respondeu a todas as tuas palavras?

Dumingu, 2 di febreru

Kel sabedoria ki ta ben di riba... é... prontu pa obi. — [Tia. 3:17].

Jeová uza Tiagu pa skrebe ma kes algen ki ten sabedoria ta sta “prontu pa obi.” Pensa na kuzê ki kel-li krê fla. Nu debe tene gana di obi ku kes ki Jeová da algun autoridadi. É klaru ki Jeová ka ta spera pa nu obi ku un algen ki ta pidi-nu pa nu ka obi ku se mandamentus. ([Atus 4:18-20]) Pode ser más fásil nu obi ku Jeová di ki obi ku un algen, pamodi Jeová sénpri ta da orientasons perfeitu. ([Sal. 19:7]) Kes algen ki ten autoridadi, é ka perfeitu. Má simé, nos Pai na séu da pai ku mai, kes funsionáriu di govérnu i ansions algun autoridadi. ([Pro. 6:20;] 1 Tes. 5:12; 1 Ped. 2:13, 14) Óras ki nu ta obi ku es, na verdadi nu sta obi ku Jeová. w23.10 6 ¶2-3

^ (Tia. 3:17) Porém, a sabedoria de cima é primeiramente pura, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem hipocrisia.

^ (Atus 4:18-20) Por conseguinte, chamaram-nos e ordenaram-lhes que não dissessem nada nem ensinassem em nome de Jesus. ^19 Contudo, Pedro e João responderam-lhes: “Julguem os senhores se é certo, à vista de Deus, obedecer-vos em vez de obedecer a Deus. ^20 Quanto a nós, não podemos parar de falar das coisas que vimos e ouvimos.”

^ (Sal. 19:7) A lei de Jeová é perfeita, renova as forças.* As advertências* de Jeová são confiáveis, tornam sábio o inexperiente.

Ou: “restaura (traz de volta) a alma”.

“Advertência” refere-se a um lembrete do que é necessário fazer.

^ (Pro. 6:20) Meu filho, obedece ao mandamento do teu pai E não abandones a instrução* da tua mãe.

Ou: “lei”.

^ (1 Tes. 5:12) Pedimos agora, irmãos, que respeitem os que trabalham arduamente no vosso meio, que vos presidem no Senhor e que vos aconselham.

^ (1 Ped. 2:13, 14) Por causa do Senhor, sujeitem-se a toda a criação* humana, quer a um rei, como superior, ^14 quer a governadores, como enviados por ele para punir malfeitores e louvar os que fazem o bem.

Ou: “instituição”.

Sugunda-fera, 3 di febreru

Kes palavra li é fiel i verdaderu. — [Apo. 21:5].

Un manera di bira nos fé más fórti, é pensa na puder di Jeová. El ten puder di kunpri tudu kuza ki el promete. El pode faze kel-li pamodi el é Deus Tudu-Poderozu. ([Jó 42:2;][Mar. 10:27;][Efé. 3:20]) El promete Abraon ku Sara ma es ta tinha un fidju na ses bedjisa. (Jén. 17:15-17) Tanbê, el fla Abraon ma el ta ben daba téra di Kanan pa se disendentis. Duránti txeu anu, kes israelita ki éra disendenti di Abraon, éra skravu na Ijitu. Pur isu, talvês ta parseba ma kel promésa li nunka ka ta kunpriba. Má el kunpri. El fla Maria, ki éra vírjen, ma el ta tinha un fidju ki ta sérba Fidju di Deus. Kel-li ta kunpriba un promésa ki Jeová fazeba monti ténpu antis na jardin di Éden! ([Jén. 3:15]) Óras ki nu ta pensa na tudu kes promésa ki Jeová faze i na modi ki el kunpri-s, nu ta odja ma el ten txeu puder. Pur isu, nos fé na se promésa di mundu novu ta bira más fórti. — [Jos. 23:14;] Isa. 55:10, 11. w23.04 28 ¶10-12

^ (Apo. 21:5) Aquele que estava sentado no trono disse: “Vê! Faço novas todas as coisas.” Disse também: “Escreve, pois estas palavras são fiéis* e verdadeiras.”

Ou: “confiáveis”.

^ (Jó 42:2) “Agora sei que és capaz de fazer todas as coisas E que nada do que tens em mente é impossível para ti.

^ (Mar. 10:27) Jesus olhou diretamente para eles e disse: “Para os homens é impossível, mas para Deus não, pois para Deus todas as coisas são possíveis.”

^ (Efé. 3:20) E àquele que, segundo o Seu poder que atua em nós, pode fazer infinitamente mais além de tudo o que peçamos ou imaginemos,

^ (Jén. 17:15-17) Então, Deus disse a Abraão: “Quanto a Sarai,* tua esposa, não lhe chames Sarai, porque o seu nome será Sara.* ^16 Irei abençoá-la e também te darei um filho por meio dela; irei abençoá-la, e ela irá tornar-se nações; reis de povos virão dela.” ^17 Em vista disso, Abraão prostrou-se com o rosto por terra, e começou a rir-se e a dizer no coração: “Será que um homem de 100 anos de idade se tornará pai de um filho, e terá Sara, uma mulher de 90 anos de idade, um filho?”

Que possivelmente significa “contenciosa”.

Que significa “princesa”.

^ (Jén. 3:15) E porei inimizade* entre ti e a mulher, e entre o teu descendente* e o seu descendente.* Este esmagará* a tua cabeça,* e tu ferirás* o seu calcanhar.”

Ou: “hostilidade”.

Lit.: “a tua semente”.

Lit.: “a semente”.

Ou: “machucará; golpeará”.

Isto é, a cabeça da serpente.

Ou: “machucarás; esmagarás”.

^ (Juz. 23:14) “Vejam, estou prestes a morrer,* e sabem muito bem, de todo o vosso coração e de toda a vossa alma,* que não falhou nem sequer uma palavra de todas as boas promessas que Jeová, vosso Deus, vos fez. Todas se cumpriram para convosco. Nem sequer uma delas falhou.

Lit.: “estou a ir hoje no caminho de toda a terra”.

Veja o Glossário.

^ (Iza. 55:10, 11) Pois, assim como a chuva e a neve descem do céu E não voltam para lá sem antes saturar a terra e fazê-la produzir e brotar, Dando semente aos que semeiam e pão aos que comem, ^11 Assim será* a palavra que sai da minha boca. Não voltará a mim sem resultados, Mas certamente realizará o que for do meu agrado,* E sem falta cumprirá o objetivo para o qual a enviei.

Ou: “mostrará ser”.

Ou: “da minha vontade”.

Térsa-fera, 4 di febreru

Ó Jeová, obi nha orason; obi nha súplika di ajuda. — [Sal. 143:1].

Jeová responde kes orason di Davidi i el djuda-l na kes situason prigozu. (1 Sam. 19:10,[18-20;] 2 Sam. 5:17-25) Nos tanbê nu pode ten serteza di kel-li. ([Sal. 145:18]) Jeová pode ka responde nos orason di manera ki nu ta spéra. Paulu fla Jeová pa tra-l ‘un spinhu na karni’. Paulu faze orason três bês sobri kel prubléma difísil li. Jeová responde kes orason? Sin, má ka éra di manera ki Paulu staba ta spéra. Envês di Jeová kaba ku kel prubléma di Paulu, el da-l puder ki el mesteba pa kontinua ta sirbi-l di manera fiel. (2 Kor. 12:7-10) Alvês tanbê nu pode resebe un respósta ki é diferenti di kel ki nu sta ta spéra. Nu pode ten serteza ma Jeová sabe dretu modi ki el ta djuda-nu. El pode ti ‘faze mutu más txeu inda di ki tudu kel ki nu ta pidi ô ki nu ta imajina’. ([Efé. 3:20]) É pamodi kel-li, ki respósta pa nos orason pode ben na un óra ô di un manera ki nu ka sta ta spéra. w23.05 8-9 ¶4-6

^ (Sal. 143:1) Ó Jeová, escuta a minha oração, Ouve a minha súplica por ajuda. Responde-me segundo a tua fidelidade e a tua justiça.

^ (1 Sam. 19:10) Saul tentou espetar David na parede com a lança, mas ele desviou-se, de modo que a lança foi espetar-se na parede. Naquela noite, David fugiu.

^ (1 Sam. 19:18-20) Entretanto, David tinha fugido e encontrou-se com Samuel em Ramá. Contou-lhe tudo o que Saul lhe tinha feito. Então, ele e Samuel foram-se embora para Naiote e ficaram por lá. ^19 Com o tempo, Saul foi informado: “David está em Naiote, em Ramá.” ^20 Saul enviou imediatamente mensageiros para capturarem David. Quando eles viram os profetas mais velhos a profetizar e Samuel a liderá-los, o espírito de Deus veio sobre os mensageiros de Saul, e eles também começaram a comportar-se como profetas.

^ (2 Sam. 5:17-25) Quando os filisteus souberam que David tinha sido ungido rei sobre Israel, todos eles foram à procura de David. Ao saber disso, David foi para o refúgio. ^18 Então, os filisteus vieram e espalharam-se pelo vale* de Refaim. ^19 David consultou a Jeová: “Será que devo atacar os filisteus? Será que os vais entregar nas minhas mãos?” Jeová respondeu a David: “Vai, porque certamente entregarei os filisteus nas tuas mãos.” ^20 Portanto, David foi a Baal-Perazim e golpeou-os. Por isso, David disse: “Jeová rompeu as fileiras dos meus inimigos diante de mim, como águas que abrem uma brecha.” Foi por isso que deu àquele lugar o nome de Baal-Perazim.* ^21 Os filisteus abandonaram lá os seus ídolos, e David e os seus homens levaram-nos embora. ^22 Mais tarde, os filisteus vieram novamente e espalharam-se pelo vale* de Refaim. ^23 David consultou a Jeová, que disse: “Não os ataques pela frente. Dá a volta por trás deles e ataca-os em frente aos balsameiros. ^24 Quando ouvires o som de marcha nas copas dos balsameiros, age com determinação, pois Jeová terá ido à tua frente para golpear o exército dos filisteus.” ^25 Portanto, David fez exatamente como Jeová lhe ordenou, e ele golpeou os filisteus desde Geba até Gezer.

Ou: “pela planície”.

Que significa “senhor das brechas”.

Ou: “pela planície”.

^ (Sal. 145:18) Jeová está perto de todos os que o invocam, De todos os que o invocam em verdade.*

Ou: “com sinceridade”.

^ (2 Kor. 12:7-10) só porque recebo tais revelações extraordinárias. Para impedir que eu ficasse enaltecido demais, foi-me dado um espinho na carne, um anjo de Satanás, para me esbofetear* continuamente, a fim de que eu não me enaltecesse demais. ^8 Três vezes supliquei ao Senhor pedindo que o afastasse de mim. ^9 Mas ele disse-me: “A minha bondade imerecida é suficiente para ti, pois o meu poder está a ser aperfeiçoado na fraqueza.” Com muita alegria, então, vou-me gabar das minhas fraquezas, para que o poder do Cristo permaneça sobre mim como uma tenda. ^10 Assim, tenho prazer em fraquezas, em insultos, em privações, em perseguições e dificuldades, por Cristo. Pois, quando estou fraco, então é que sou poderoso.

Ou: “espancar”.

^ (Efé. 3:20) E àquele que, segundo o Seu poder que atua em nós, pode fazer infinitamente mais além de tudo o que peçamos ou imaginemos,

Kuarta-fera, 5 di febreru

Ta ben txiga óra ki tudu kes ki sta na sipultura ta ben obi se vós i es ta sai. — Juan 5:28, 29.

Di vês en kuandu, é bon nu pensa na kel promésa di Bíblia ma ta ben ten un resureison na futuru. Pamodi? Pamodi nunka nu ka ta sabe ki óra ki nu pode panha un duénsa ki ta poi nos vida na prigu ô ki óra ki pode móre un algen ki nu ta ama. ([Ecl. 9:11;] Tia. 4:13, 14) Nos speransa di resureison pode djuda-nu aguenta firmi óras ki nu ta pasa pa kes prubléma li. ([1 Tes. 4:13]) Bíblia ta da-nu serteza ma nos Pai ki sta na séu konxe-nu dretu i el ta ama-nu txeu. ([Luk. 12:7]) Jeová konxe-nu dretu di tal manera ki el ta ben resusita-nu ku kel mésmu manera di ser i ku nos lenbransa. Jeová ta ama-nu txeu el ta da-nu xansi di vive pa tudu ténpu, sikrê nu móre el ta resusita-nu! Pamodi ki nu pode kridita na promésa di resureison? Pamodi nu ten serteza ma kel algen ki faze kel promésa tene gana i tanbê el ten puder ô kapasidadi di kunpri-l. w23.04 8-9 ¶2-4

^ (Juan 5:28, 29) Não fiquem admirados com isto, pois vem a hora em que todos os que estão nos túmulos memoriais ouvirão a sua voz ^29 e sairão: os que fizeram coisas boas, para uma ressurreição de vida; e os que praticaram coisas ruins, para uma ressurreição de julgamento.

^ (Ekl. 9:11) E vi ainda outra coisa debaixo do sol: os velozes nem sempre vencem a corrida, e nem sempre os fortes vencem a batalha; os sábios nem sempre têm alimento, os inteligentes nem sempre têm riquezas, os que têm conhecimento nem sempre têm sucesso; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm-lhes a todos.

^ (Tia. 4:13, 14) Agora escutem, vocês, os que dizem: “Hoje ou amanhã, viajaremos para aquela cidade, passaremos lá um ano, negociaremos e ganharemos dinheiro”, ^14 embora nem sequer saibam como será a vossa vida amanhã. Porque são uma neblina que aparece por um instante e depois desaparece.

^ (1 Tes. 4:13) Além disso, irmãos, não queremos que fiquem na ignorância* quanto aos que estão a dormir na morte, para que não fiquem pesarosos como os demais, que não têm esperança.

Ou: “desinformados”.

^ (Luk. 12:7) Mas até mesmo os cabelos da vossa cabeça estão todos contados. Não tenham medo; vocês valem mais do que muitos pardais.

Kinta-fera, 6 di febreru

[Juzé ku Maria] tinha kustumu di baba pa Jiruzalen pa Fésta di Páskua. — [Luk. 2:41].

Juzé ku Maria tanbê faze kuzas djuntu pa kontinua ku ses amizadi ku Jeová fórti. Es sabia ma éra inportanti adora Jeová djuntu na família. (Luk. 2:22-24;[4:16]) Kel-li é un bon izénplu pa kes ki é kazadu oji! Si nhos ten fidjus, sima Juzé ku Maria, pode ser difísil sisti runion ô tra ténpu pa faze adorason na família. Pode ser más difísil inda nhos ranja ténpu pa studa ô faze orason djuntu ku kunpanheru. Má, nhos lenbra ma óras ki nhos ta adora Jeová djuntu, nhos pode bira más se amigu i más amigu di kunpanheru. Pur isu, nhos poi adorason pa Jeová na primeru lugar. Si bu tene prubléma na kazamentu, talvês nen nhos ka ten gana más di faze adorason na família djuntu. Na kel situason li, nhos kumesa ta analiza algun kuza kurtu i ki nhos gosta. Kel-li pode djuda nhos ama kunpanheru más txeu i krê adora Jeová djuntu. w23.05 22 ¶7-8

^ (Luk. 2:41) Todos os anos, os seus pais costumavam ir a Jerusalém para a Festividade da Páscoa.

^ (Luk. 2:22-24) Além disso, quando chegou o tempo para a purificação deles, segundo a Lei de Moisés, eles levaram-no a Jerusalém para o apresentar a Jeová,* ^23 assim como está escrito na Lei de Jeová:* “Todos os primogénitos do sexo masculino* têm de ser chamados santos para Jeová.”* ^24 E ofereceram um sacrifício segundo o que se diz na Lei de Jeová:* “Um par de rolas ou dois pombos novos.”

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Lit.: “Todos os machos que abrem o ventre”.

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

^ (Luk. 4:16) Depois, ele foi para Nazaré, onde tinha sido criado, e, segundo o seu costume no dia de sábado, entrou na sinagoga e levantou-se para ler.

Sésta-fera, 7 di febreru

Obadias tinha txeu ruspetu pa Jeová. — [1 Reis 18:3].

Modi ki ten grandi ruspetu djuda Obadias? El djuda-l bira onéstu i di kunfiansa. Pur isu, rei skodje-l pa el bira enkaregadu di se palásiu. (Konpara ku [Neemias 7:2].) Kel grandi ruspetu ki Obadias tinha pa Deus, tanbê djuda-l ten un kualidadi ki el ta mesteba, ki éra koraji. El vive na ténpu di rei Akabi. ([1 Reis 16:30]) Tanbê Jizabel, ki éra mudjer di Akabi i ki ta adoraba Baal, ta odiaba Jeová di tal manera ki el tenta kaba ku adorason verdaderu na reinu di nórti. Ti el mata txeu proféta di Deus. ([1 Reis 18:4]) Kantu Jizabel kumesa ta djobe kes proféta di Deus pa mata-s, Obadias panha 100 proféta i el sukundi-s ‘na grupus di 50 na kada kavérna, i el sustenta-s ku pon i ku agu.’ (1 Reis 18:13, 14) Si Jizabel diskubriba, di serteza el ta mataba Obadias ki éra korajozu. É klaru ki talvês Obadias tinha medu i el ka krê moreba. Má amor ki Obadias tinha pa Jeová i pa kes ki ta sirbiba El, éra más grandi di ki amor ki el tinha pa se vida. w23.06 16 ¶9-10

^ (1 Reis 18:3) Entretanto, Acabe chamou Obadias, que era o encarregado da casa. (Obadias temia muito a Jeová,

^ (Nee. 7:2) De seguida, nomeei Hanani, meu irmão, como responsável pela administração de Jerusalém, juntamente com Hananias, comandante da Fortaleza, pois Hananias era um homem digno de muita confiança e temia o verdadeiro Deus, mais do que muitos outros.

^ (1 Reis 16:30) Acabe, filho de Onri, foi pior aos olhos de Jeová do que todos os que reinaram antes dele.

^ (1 Reis 18:4) e, quando Jezabel estava a eliminar* os profetas de Jeová, Obadias levou cem profetas e manteve-os escondidos em cavernas, em grupos de 50, e sustentou-os com pão e água.)

Lit.: “decepar”.

^ (1 Reis 18:13, 14) Não informaram o meu senhor sobre o que eu fiz quando Jezabel estava a matar os profetas de Jeová? Como eu escondi em cavernas cem profetas de Jeová em grupos de 50, e os sustentei com pão e água? ^14 Todavia, agora o senhor está a dizer: ‘Vai e diz ao teu senhor, o rei: “Elias está aqui.”’ Ele com certeza vai matar-me.”

Sábadu, 8 di febreru

Ami, Jeová, mi é... kel ki ta gia-u. — [Isa. 48:17].

Jeová sta kontinua ta orienta se povu oji sima el faze na pasadu. El ta faze kel-li através di se Palavra, ki é Bíblia, i di se Fidju ki é kabésa di kongregason. Nu ten próvas klaru ki ta mostra tanbê ma Deus sta kontinua ta uza ómis pa orienta se povu? Sin. Pur izénplu, pensa na kuzê ki kontise dipôs di anu 1870. Charles Taze Russell ku se kunpanherus kumesa ta intende ma anu di 1914 ta sérba un anu inportanti pa Reinu di Deus. (Dan. 4:25, 26) Es konsigi intende kel-li ku bazi na profesias ki sta na Bíblia. Jeová staba ta orienta kes piskiza ki es staba ta faze? Klaru ki sin. Kuzas ki kontise na mundu na anu 1914 prova ma Reinu di Deus dja kumesaba ta governa. Na kel anu, Primeru Géra na Mundu Interu kumesa, i dipôs tevi txeu duénsa, tremor di téra i falta di kumida. (Luk. 21:10, 11) Jeová di serteza uza kes ómi sinseru li pa djuda se povu. w24.02 22 ¶11

^ (Iza. 48:17) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (Dan. 4:25, 26) O senhor será expulso do meio dos homens e a sua morada será com os animais selvagens; receberá vegetação para comer, como os touros, e será molhado pelo orvalho dos céus; e passarão sobre si sete tempos, até que reconheça que o Altíssimo é Governante no reino da humanidade e que ele o dá a quem quiser. ^26 “‘No entanto, visto que mandaram deixar o toco da árvore com as raízes,* o seu reino ser-lhe-á restituído depois de o senhor reconhecer que são os céus que governam.

Ou: “o porta-enxerto da árvore”.

^ (Luk. 21:10, 11) Então, disse-lhes: “Nação irá levantar-se contra nação e reino contra reino. ^11 Haverá grandes terramotos e, num lugar após outro, falta de alimentos e pestilências;* e as pessoas verão coisas atemorizantes e grandes sinais do céu.

Ou: “epidemias”.

Sugunda-fera, 10 di febreru

N disidi obi ku bus lei na tudu situason. — [Sal. 119:112].

Óras ki nu xinti tentadu na faze algun kuza mariadu, lógu nu ta ivita pensa ô faze kalker kuza ki pode prujudika nos amizadi ku Jeová. Jeová ta spera pa nu ser “obidienti di korason”. ([Rom. 6:17]) Kuzê ki el ta fla-nu é sénpri midjór pa nos i nu ka pode muda se leis. (Isa. 48:17, 18; 1 Kor. 6:9, 10) Diabu ta uza violénsia i preson pa tenta frakise nos disizon. Se obijetivu é “satadja-nu”, ô kaba ku nos amizadi ku Jeová. ([1 Ped. 5:8]) Kes irmon na ténpu di apóstlus amiasadu, sotadu i matadu pamodi es staba disididu na kontinua firmi. (Atus 5:27, 28,[40;][7:54-60]) Ti inda Satanás sta kontinua ta uza pirsigison. Nu ta odja kel-li klaru na manera ki nos irmons i irmans ta maltratadu di manera kruel na Rúsia i na otus país ki nos irmons ku irmans ta pirsigidu di un manera ô di otu. Alén di pirsigison Satanás ta uza “armadilha”. — [Efé. 6:11]. w23.07 15-16 ¶6-9

^ (Sal. 119:112) Eu decidi* obedecer aos teus decretos Em todas as ocasiões, até ao fim.

Lit.: “inclinei o meu coração para”.

^ (Rom. 6:17) Mas graças sejam dadas a Deus, pois, embora no passado vocês tenham sido escravos do pecado, tornaram-se obedientes de coração ao padrão de ensinamento a que foram entregues.

^ (Iza. 48:17, 18) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar. ^18 Como seria bom se prestasses atenção aos meus mandamentos! Então, a tua paz seria como um rio, E a tua justiça como as ondas do mar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (1 Kor. 6:9, 10) Ou será que não sabem que os injustos não vão herdar o Reino de Deus? Não se enganem.* Os que praticam imoralidade sexual,* os idólatras, os adúlteros, os homens que se submetem a atos homossexuais, os homens que praticam o homossexualismo,* ^10 os ladrões, os gananciosos, os beberrões, os injuriadores* e os extorsores não vão herdar o Reino de Deus.

Ou: “Não se deixem enganar.”

Veja o Glossário.

Ou: “homens que têm relações sexuais com homens”. Lit.: “homens que se deitam com homens”.

Ou: “os que agridem com palavras”.

^ (1 Ped. 5:8) Mantenham os sentidos, sejam vigilantes! O vosso adversário, o Diabo, anda à vossa volta como um leão que ruge, procurando a quem devorar.

^ (Atus 5:27, 28) Assim, eles trouxeram-nos e colocaram-nos diante do Sinédrio. E o sumo sacerdote interrogou-os ^28 e disse: “Ordenámos expressamente que não ensinassem com base nesse nome, mas, vejam! Vocês encheram Jerusalém com os vossos ensinamentos, e estão decididos a trazer o sangue desse homem sobre nós.”

^ (Atus 5:40) Em vista disso, aceitaram o seu conselho. Mandaram chamar os apóstolos e, depois de os açoitarem,* ordenaram-lhes que parassem de falar em nome de Jesus e soltaram-nos.

Ou: “espancarem”.

^ (Atus 7:54-60) Quando ouviram estas coisas, ficaram furiosos* no coração e começaram a ranger os dentes contra ele. ^55 Ele, porém, cheio de espírito santo, olhou fixamente para o céu e viu a glória de Deus, e Jesus de pé à direita de Deus, ^56 e disse: “Estou a ver o céu aberto, e o Filho do homem de pé à direita de Deus.” ^57 Então, eles clamaram ao máximo da sua voz e puseram as mãos nos ouvidos, e avançaram todos juntos contra ele. ^58 Depois de expulsá-lo da cidade, começaram a apedrejá-lo. As testemunhas deixaram as suas capas aos pés de um jovem chamado Saulo. ^59 Enquanto apedrejavam Estêvão, este fez o apelo: “Senhor Jesus, recebe o meu espírito.” ^60 Depois, ajoelhando-se, clamou com voz forte: “Jeová,* não os condenes por este pecado.” E, dizendo isto, adormeceu na morte.

Ou: “sentiram-se feridos”.

Veja o Ap. A5.

^ (Efé. 6:11) Ponham a armadura completa de Deus, para que se mantenham firmes contra as artimanhas* do Diabo;

Ou: “tramas”.

Térsa-fera, 11 di febreru

Pamodi amor... nu kria na tudu kuza. — [Efé. 4:15].

Sima bu ta ba ta studa Palavra di Deus más txeu, bu amor pa Jeová ta bira más fórti. Kel amor li ta pô-u ta sigi kuzê ki bu ta prende. Bu ta toma kes midjór disizon ku bazi na prinsípius di Bíblia. Bu ta midjora bu atitudi i bu manera di konporta pamodi bu krê agradaba Deus. Sima un mininu ta imita se pai ki ta ama-l, bu ta tenta imita bu Pai na séu. ([Efé. 5:1, 2]) Nu pode pensa na kes pergunta li: ‘Nha amor pa Jeová gósi é más fórti di ki kantu N batiza? Désdi ki N batiza, nha manera di pensa i di aji sta ta parse más ku kel di Jeová, prinsipalmenti na mostra amor pa nhas irmon ku irmans?’ Si ‘kel amor ki bu tinha na komésu’ fria un bokadinhu, ka bu fika dizanimadu. É un kuza kuazi sima kel-li ki kontise ku kes irmon na ténpu di apóstlus. Má Jizus ka dizisti di es, i nen el ka ta dizisti di nos. ([Apo. 2:4,][7]) El sabe ma nu pode rekupera kel amor ki nu xinti na komésu kantu nu prende verdadi. w23.07 8 ¶2-3

^ (Efé. 4:15) Mas, dizendo a verdade, cresçamos em todas as coisas, por amor, em direção àquele que é a cabeça, Cristo.

^ (Efé. 5:1, 2) Portanto, tornem-se imitadores de Deus, como filhos amados, ^2 e continuem a andar em amor, assim como também o Cristo nos amou* e se entregou por nós* como oferta e sacrifício, um aroma agradável para Deus.

Ou, possivelmente: “vos amou”.

Ou, possivelmente: “vocês”.

^ (Apo. 2:4) Contudo, tenho algo contra ti: abandonaste o amor que tinhas no princípio.

^ (Apo. 2:7) Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações: Àquele que vencer, vou conceder-lhe que coma da árvore da vida, que está no paraíso de Deus.’

Kuarta-fera, 12 di febreru

Abo Jeová, bo é bon i bu sta sénpri prontu pa púrdua. — [Sal. 86:5].

Apóstlu Pedru fadja txeu bês. Primeru, Pedru kunfia txeu na se kabésa. El gaba kantu el fla ma el ta kontinuaba fiel sikrê kes otu apóstlu bandona Jizus. (Mar. 14:27-29) Dipôs, Pedru fadja txeu bês pamodi el ka konsigi mante sienti. ([Mar. 14:32,][37-41]) Dipôs kantu un monti di algen ki tinha spada ku pó ba prende Jizus, Pedru bandona-l. ([Mar. 14:50]) Pedru nega três bês ma el konxeba Jizus i ti el jura i el pidi se kabésa praga. (Mar. 14:66-71) Modi ki Pedru reaji kantu el da kónta ma el faze un pekadu gravi? El fika tristi dimás i el kumesa ta txora. ([Mar. 14:72]) Envês di Jizus koriji Pedru pamodi el fadja, Jizus fla-l ma el ta ba resebeba más responsabilidadi. (Juan 21:15-17) Pedru sabia ma el fazeba un pekadu gravi, má el kontinua ta tenta faze kel ki é dretu. Pamodi ki el faze kel-li? Pamodi el tinha serteza ma Jizus inda ta amaba el. Kuzê ki nu ta prende? Jeová krê pa nu ten serteza ma el ta ama-nu i ma el sta prontu pa purdua-nu. — Rom. 8:38, 39. w24.03 18-19 ¶13-15

^ (Sal. 86:5) Porque tu, ó Jeová, és bom e estás sempre pronto a perdoar; É imenso o teu amor leal por todos os que te invocam.

^ (Mar. 14:27-29) E Jesus disse-lhes: “Todos vocês tropeçarão, pois está escrito: ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas serão espalhadas.’ ^28 Mas, depois de eu ser levantado, irei à vossa frente para a Galileia.” ^29 No entanto, Pedro disse-lhe: “Mesmo que todos os outros tropecem, eu não tropeçarei.”

^ (Mar. 14:32) Assim, chegaram a um lugar chamado Getsémani, e ele disse aos discípulos: “Sentem-se aqui enquanto eu oro.”

^ (Mar. 14:37-41) Ele voltou e encontrou-os a dormir, e disse a Pedro: “Simão, estás a dormir? Não tiveste força para te manteres vigilante por uma hora? ^38 Mantenham-se vigilantes e orem continuamente para que não caiam em tentação. Naturalmente, o espírito está disposto,* mas a carne é fraca.” ^39 Ele afastou-se outra vez e orou, dizendo a mesma coisa. ^40 E voltou novamente e encontrou-os a dormir, pois estavam com os olhos pesados, e por isso não sabiam o que lhe responder. ^41 Voltou então pela terceira vez e disse-lhes: “Numa ocasião como esta, vocês estão a dormir e a descansar! Basta! Chegou a hora! O Filho do Homem vai ser entregue* às mãos de pecadores.

Ou: “pronto”.

Ou: “traído”.

^ (Mar. 14:50) E todos o abandonaram e fugiram.

^ (Mar. 14:66-71) Então, enquanto Pedro estava em baixo, no pátio, chegou uma das servas do sumo sacerdote. ^67 Vendo Pedro a aquecer-se, olhou bem para ele e disse: “Tu também estavas com o Nazareno, esse Jesus.” ^68 Contudo, ele negou, dizendo: “Não o conheço nem sei de que estás a falar”, e saiu para a entrada do pátio.* ^69 A serva viu-o ali e começou novamente a dizer aos presentes: “Este é um deles.” ^70 Uma vez mais ele negou. E, pouco depois, os que estavam presentes começaram outra vez a dizer a Pedro: “Com certeza, tu és um deles, pois, de facto, tu és galileu.” ^71 Ele, porém começou a amaldiçoar-se a si mesmo e a jurar: “Eu não conheço esse homem de quem estão a falar!”

Ou: “vestíbulo”.

^ (Mar. 14:72) Imediatamente, um galo cantou pela segunda vez, e Pedro lembrou-se do que Jesus lhe tinha dito: “Antes de o galo cantar duas vezes, vais negar-me três vezes.” E, muito abalado, começou a chorar.

^ (Juan 21:15-17) Quando acabaram de comer, Jesus perguntou a Simão Pedro: “Simão, filho de João, amas-me mais do que a estes?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”* Ele disse-lhe: “Alimenta os meus cordeiros.” ^16 Perguntou-lhe novamente, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”* Ele disse-lhe: “Pastoreia as minhas ovelhinhas.” ^17 Ele perguntou-lhe pela terceira vez: “Simão, filho de João, amas-me?”* Pedro ficou triste por ele lhe perguntar pela terceira vez: “Amas-me?”* Por isso, ele disse-lhe: “Senhor, tu sabes todas as coisas. Sabes que eu te amo.”* Jesus disse-lhe: “Alimenta as minhas ovelhinhas.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

Ou: “tens afeição por mim”.

Ou: “Tens afeição por mim?”.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

^ (Rom. 8:38, 39) Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, ^39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

Kinta-fera, 13 di febreru

Dja el mata txeu algen. — [Pro. 7:26].

Konportamentu seksual mariadu pode poi algen ta xinti vergónha, sen valor, ta ten un fidju sen el krê i ta distrui família. Ta fika klaru ma ivita ‘kaza’ di kel mudjer tola é sinal di sabedoria. Alén di perde ses amizadi ku Jeová, txeu algen ki ta faze konportamentu seksual mariadu ta panha duénsas ki pode pô-s ta móre. ([Pro. 7:23]) Provérbios kapítlu 9, versíklu 18 ta fla: ‘Se konvidadus sta na fundu di Sipultura.’ Si rezultadu é tristi si, nton pamodi ki txeu algen ta seta se konviti? ([Pro. 9:13-18]) Un kuza ki ten txeu oji i ki nu debe ivita é pornografia. Alguns algen ta atxa ma odja pornografia ka ta prujudika-s. Má pornografia ta prujudika algen pamodi el ta pô-l ta perde ruspetu pa se kabésa i pa otus i é difísil para di odja-l. É difísil skese di kes imajen di pornografia. Tanbê, pornografia ka ta djuda algen kaba ku kes dizeju mariadu, má el ta poi kes dizeju ta bira más fórti. ([Kol. 3:5;] Tia. 1:14, 15) Txeu algen ki ta odja pornografia ta faze konportamentu seksual mariadu. w23.06 23 ¶10-11

^ (Pro. 7:26) Pois ela já tirou a vida a muitos, E os que ela matou são numerosos.

^ (Pro. 7:23) Até que uma flecha lhe atravessa o fígado. Assim como um pássaro que voa para a armadilha, ele não sabe que isso lhe custará a vida.*

Ou: “alma”.

^ (Pro. 9:18) Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Pro. 9:13-18) A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada. ^14 Senta-se à entrada da sua casa, Numa cadeira, num lugar alto da cidade, ^15 E chama os que passam pela estrada, Os que seguem o seu caminho: ^16 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:* ^17 “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.” ^18 Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Lit.: “não têm coração”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Kol. 3:5) Amorteçam, portanto, os membros do vosso corpo* com respeito a imoralidade sexual,* impureza, paixão desenfreada,* desejos prejudiciais e ganância, que é idolatria.

Ou: “os vossos membros que estão na terra”.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “apetite sexual”.

^ (Tia. 1:14, 15) No entanto, cada um é provado ao ser atraído e seduzido* pelo seu próprio desejo. ^15 Então, o desejo, quando se torna fértil,* dá à luz o pecado; e o pecado, quando consumado, produz a morte.

Ou: “e apanhado como que com um isco”.

Lit.: “quando concebe”.

Sábadu, 15 di febreru

Kada un di nos ta ben presta kónta di nos kabésa pa Deus. — [Rom. 14:12].

Ku umildadi, rekonhese ma bu idadi, bu saúdi i bu situason pode ka dexa-u faze kel ki bu ta krê faze. Sima Barzilai, ka bu seta un priviléjiu si bu idadi ô saúdi ka ta dexa-u faze-l dretu. (2 Sam. 19:35, 36) I sima Muizés, seta ajuda, i óras ki ta fika dretu, dividi responsabilidadi ku otus. (Êxo. 18:21, 22) Óras ki bo é umildi, bu ka ta spera dimás di bo. Asi, bu ka ta fika kansadu. Tanbê nu ka debe xinti kulpadu pa disizons mariadu ki otus algen ta toma. Nu ka pode toma disizons pa otus. Nen nu ka pode proteje-s sénpri di rezultadu di kes mau disizon ki es ta toma. Pur izénplu, un fidju matxu ô un fidju-fémia pode disidi para di sirbi Jeová. Kel disizon li pode poi pai ku mai ta sufri txeu. Má pai ku mai ki ta xinti kulpadu pamodi disizons mariadu ki ses fidjus ta toma, sta ta leba un karga pizadu. I kel-li é ka un pézu ki Jeová krê pa es leba. w23.08 29 ¶11-12

^ (Rom. 14:12) Assim, cada um de nós prestará contas de si mesmo a Deus.

^ (2 Sam. 19:35, 36) Já tenho 80 anos de idade. Será que consigo distinguir o que é bom do que é mau? Pode o seu servo sentir o gosto do que come e do que bebe, ou ainda escutar a voz de cantores e cantoras? Portanto, porque devia o seu servo ser mais um peso para o meu senhor, o rei? ^36 O seu servo já fica satisfeito por acompanhar o rei até ao Jordão. Porque deveria o rei recompensar-me dessa maneira?

^ (Ézu. 18:21, 22) No entanto, deves selecionar dentre o povo homens capazes, que temem a Deus, homens dignos de confiança, que odeiam o lucro desonesto, e designá-los sobre eles como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e chefes de dez. ^22 Eles devem julgar o povo quando surgir uma questão,* e trarão até ti todas as questões difíceis, mas resolverão todas as questões mais simples. Torna mais leve o teu fardo, deixando que eles o dividam contigo.

Lit.: “em todo o tempo”.

Dumingu, 16 di febreru

[Sanson] paxona pa un mudjer... ki txomaba Dalila. — [Juí. 16:4].

Sanson éra inperfeitu sima nos, pur isu alvês el toma disizons mariadu. Pur izénplu, tevi un disizon ki el toma ki traze maus rezultadu. Dipôs di algun ténpu ki Sanson éra juís, ‘el paxona pa un mudjer di Vali di Soreki, ki txomaba Dalila.’ Antis, Sanson staba noivu di un mudjer di téra di filisteus. Má kel-li ‘éra vontadi di Jeová, ki staba ta djobeba un xansi pa botaba kes filisteu mô.’ Dipôs, Sanson fika na kaza di un prostituta na sidadi di Gaza na téra di filisteus. I Deus da Sanson forsa pa rinka porton di kel sidadi, asi pa sidadi fikaba sen proteson. ([Juí. 14:1-4;][16:1-3]) Situason di Dalila pode parseba diferenti, pamodi talvês el éra israelita. Dalila seta txeu dinheru di filisteu pa trai Sanson. w23.09 5 ¶12-13

^ (Juí. 16:4) Depois disso, apaixonou-se por uma mulher do vale* de Soreque, chamada Dalila.

Ou: “uádi”.

^ (Juí. 14:1-4) Sansão desceu então até Timná, e foi em Timná que viu uma mulher filisteia.* ^2 Por isso, ele voltou e disse ao seu pai e à sua mãe: “Em Timná, uma mulher filisteia chamou a minha atenção; quero que a consigam como minha esposa.” ^3 Contudo, o pai e a mãe disseram-lhe: “Será que não podes encontrar uma mulher entre os teus parentes e entre todo o nosso povo? Tens de ir arranjar uma esposa dentre os filisteus incircuncisos?” Sansão, porém, disse ao pai: “Consegue-ma, porque ela é a pessoa certa para mim.”* ^4 O pai e a mãe não perceberam que isto era da parte de Jeová, pois Ele estava à procura de uma oportunidade contra os filisteus, visto que naquela altura os filisteus dominavam sobre Israel.

Lit.: “uma mulher das filhas dos filisteus”.

Lit.: “ela é certa aos meus olhos”.

^ (Juí. 16:1-3) Certa vez, Sansão foi a Gaza, viu lá uma prostituta e entrou na casa dela. ^2 Disseram aos gazitas: “Sansão está aqui.” Então cercaram-no, armaram-lhe uma emboscada e ficaram toda a noite no portão da cidade. E ficaram quietos toda a noite, a pensar: “Quando amanhecer, vamos matá-lo.” ^3 No entanto, Sansão ficou ali deitado até à meia-noite. Depois, levantou-se à meia-noite e agarrou nos portões da cidade, e nas duas ombreiras, e arrancou-os juntamente com a tranca. Ele pô-los aos ombros e carregou-os para cima, até ao cume do monte que fica em frente a Hébron.

Sugunda-fera, 17 di febreru

Intendimentu di un ómi ta pô-l ka ta xatia faxi. — [Pro. 19:11].

Intende dretu pode djuda-nu ser mansu. Un algen ki ta intende dretu ta konsigi kontrola óras ki otus algen ta labanta dúvida sobri kuzê ki el ta kridita na el. Alguns pergunta ô dúvida é sima un pédra di jélu grandi ki ta sta ta boia na mar. Kel párti más grandi ta sta baxu di agu, pur isu nu ka ta konsigi odja-l. Pur izénplu, talvês un algen ta faze un pergunta, má nu ka ta sabe kuzê ki pô-l ta faze kel pergunta. Pur isu, antis di responde é bon nu intende ma nu pode ka sabe kuzê ki poi kel algen ta faze kel pergunta. ([Pro. 16:23]) Odja modi ki Jidion pâpia ku kes algen di Efrain. Es staba xatiadu i es pergunta-l pamodi ki el ka txoma-s antis pa es bai géra kóntra kes inimigu di Israel. Éra sô kel-la ki teneba es xatiadu? Ô éra pamodi ses orgulhu? Ka ta inporta é pamodi, ku sabedoria, Jidion tenta intende pamodi ki es staba xatiadu i el responde-s ku brandura. Kal ki foi rezultadu? Kantu el pâpia ku es, ‘es fika más kalmu.’ — [Juí. 8:1-3]. w23.09 16 ¶8-9

^ (Pro. 19:11) A perspicácia do homem faz com que ele não se ire facilmente, E é bonito da sua parte deixar passar a* ofensa.*

Lit.: “passar por cima da”.

Ou: “transgressão”.

^ (Pro. 16:23) O coração do sábio dá entendimento* à sua boca E acrescenta persuasão às suas palavras.

Ou: “perspicácia”.

^ (Juí. 8:1-3) Os homens de Efraim disseram-lhe então: “O que foi que nos fizeste? Porque é que não nos chamaste quando foste lutar contra Midiã?” E discutiram fortemente com ele. ^2 Contudo, ele disse-lhes: “O que é que eu fiz em comparação convosco? Não são as sobras de Efraim melhores do que a vindima de Abiezer? ^3 Foi nas vossas mãos que Deus entregou Orebe e Zeebe, os príncipes de Midiã, e o que é que eu fiz em comparação convosco?” Quando ele disse isso,* eles acalmaram-se.*

Lit.: “essa palavra”.

Lit.: “o espírito deles abrandou-se para com ele”.

Térsa-fera, 18 di febreru

Mi éra kel ki el ta gostaba más txeu, dia ta sai dia ta entra. — [Pro. 8:30].

Jeová i Jizus ten un amizadi más fórti ki pode izisti entri un pai i un fidju. Di serteza, el xinti txeu dór kantu ki el odja se Fidju ta maltratadu, ta negadu i ta sufri. Kalker pai ô mai ki perde un fidju na mórti, sabe dretu dór di perde un fidju. Nu ten un fé fórti na resureison, má kel-li ka ta kaba ku kel dór ki nu ta xinti óras ki un algun ki nu ta ama móre. Kel izénplu li ta djuda-nu intende modi ki Jeová xinti kantu Jizus sufri i móre na anu 33. ([Mat. 3:17]) Timenti Komemorason ka txiga, pamodi ki na bu studu pesoal ô na adorason na família bu ka ta prende más sobri resgati? I na dia di Komemorason ka bu skese di sisti kel prugrama spesial di adorason di palmanhan. Óras ki nu ta pripara nos korason pa Komemorason, nu ta konsigi djuda otus tra pruvetu di el tanbê. — [Esd. 7:10]. w24.01 11 ¶10-12

^ (Pro. 8:30) Eu estava ao seu lado como trabalhador perito. Eu era aquele de quem ele gostava especialmente dia após dia, Alegrava-me diante dele todo o tempo.

^ (Mat. 3:17) Também, uma voz vinda dos céus disse: “Este é o meu Filho, o amado, a quem eu aprovo.”

^ (Esd. 7:10) Esdras tinha preparado o seu coração para* consultar a Lei de Jeová e para praticá-la, e para ensinar os seus decretos e decisões judiciais em Israel.

Ou: “tinha decidido no coração”.

Kuarta-fera, 19 di febreru

El ta ben poi nhos ta fika fórti. — [1 Ped. 5:10].

Un manera di nu resebe forsa di Jeová é óras ki nu ta faze orason pa el. I el ta responde-nu, óras ki el ta da-nu “puder alén di normal”. ([2 Kor. 4:7]) Tanbê nu pode resebe forsa óras ki nu ta lé se Palavra i nu ta midita na el. ([Sal. 86:11]) Mensajen di Jeová pa nos na Bíblia “ten puder”. ([Ebr. 4:12]) Óras ki bu ta faze orason pa Jeová i bu ta lé se Palavra, bu ta resebe forsa ki bu meste pa aguenta firmi, pa kontinua ku alegria ô pa faze un diziginason difísil. Odja modi ki Jeová da proféta Jonas forsa. Jonas fuji di un diziginason difísil ki Jeová da-l. Pamodi kel-li, el staba kuazi ta móre na un tenporal fórti i el poi vida di kes otu algen na barku na prigu. Kantu es bota-l na mar, el ba para na un lugar ki nunka el ka pensaba ma el ta baba, ki éra bariga di un pexi grandi. Kuzê ki Jonas faze pa resebe forsa kantu el staba el sô na bariga di kel pexi? El faze orason. — [Jon. 2:1, 2,][7]. w23.10 13 ¶4-6

^ (1 Ped. 5:10) Porém, depois de terem sofrido por um pouco, o próprio Deus de toda a bondade imerecida, que vos chamou à Sua eterna glória em união com Cristo, completará o vosso treino. Ele vos fará firmes, ele vos fará fortes, ele vos porá sobre firmes alicerces.

^ (2 Kor. 4:7) No entanto, temos este tesouro em vasos de barro, para que o poder além do normal seja o de Deus, e não o de nós mesmos.

^ (Sal. 86:11) Instrui-me, ó Jeová, no teu caminho. Andarei na tua verdade. Unifica o meu coração* para temer o teu nome.

Ou: “Dá-me um coração indiviso”.

^ (Ebr. 4:12) Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra a ponto de fazer divisão entre a alma* e o espírito,* e entre as juntas e a medula, e é capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

Veja o Glossário.

Veja o Glossário.

^ (Jonas 2:1, 2) Então, Jonas orou a Jeová, seu Deus, do ventre do peixe, ^2 dizendo: “Na minha aflição, clamei a Jeová e ele respondeu-me. Das profundezas* da Sepultura,* clamei por ajuda. Ouviste a minha voz.

Lit.: “Do ventre”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Jonas 2:7) Quando a minha vida* se desvanecia, foi de Jeová que me lembrei. Então, a minha oração chegou até ti, dentro do teu santo templo.

Ou: “alma”.

Kinta-fera, 20 di febreru

Fin di tudu kes kuza li sta pértu. — [1 Ped. 4:7].

Enbóra apóstlu Pedru skrebe pa kes irmon na ténpu di apóstlus, Jeová poi kes karta li na se Palavra. Nton, es pode djuda-nu gósi. ([Rom. 15:4]) Nu sta na meiu di algen ki ka ten fé na profesias di Bíblia. Kes algen ki é kóntra nos pode faze-nu trósa pamodi dja ten txeu anu ki nu ta fla ma fin sta ta ben. Alguns algen ta fla ma fin nunka ka ta ben. (2 Ped. 3:3, 4) Si nu obi un algen ki nu ta da tistimunhu, un koléga di trabadju ô un algen di nos família ta fla kes kuza li, nos fé pode bira fraku. Pedru pâpia sobri kuzê ki pode djuda-nu. Pa alguns algen ta parse ma Jeová sta ta dura pa kaba ku kel mundu mau li. Kuzê ki Pedru fla, pode djuda-nu kontinua ta spera ku paxénxa i lenbra ma manera ki Jeová ta odja ténpu é diferenti di manera ki nu ta odja-l. (2 Ped. 3:8, 9) Pa Jeová, mil anu é sima un dia. Jeová ten paxénxa, el ka krê pa ningen distruídu. Má, óras ki txiga kel dia markadu, el ta kaba ku kel mundu li. w23.09 26-27 ¶2-5

^ (1 Ped. 4:7) Mas está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, sejam sensatos e sejam vigilantes* quanto às orações.

Ou: “e fiquem alertas; e fiquem despertos”.

^ (Rom. 15:4) Pois todas as coisas escritas anteriormente foram escritas para a nossa instrução, para que, por meio da nossa perseverança e pelo consolo das Escrituras, tivéssemos esperança.

^ (2 Ped. 3:3, 4) Antes de mais nada, saibam que nos últimos dias surgirão ridicularizadores com as suas expressões de gozo, agindo segundo os seus próprios desejos. ^4 Eles dirão: “Onde é que está essa prometida presença dele? Ora, desde o tempo em que os nossos antepassados adormeceram na morte, todas as coisas continuam exatamente como eram desde o princípio da criação.”

^ (2 Ped. 3:8, 9) Contudo, não despercebam o seguinte, amados: para Jeová,* um dia é como mil anos, e mil anos são como um dia. ^9 Jeová* não é vagaroso com respeito à sua promessa, como alguns pensam,* mas ele é paciente convosco, porque não deseja que ninguém seja destruído, mas deseja que todos alcancem o arrependimento.

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Ou: “como alguns consideram a vagarosidade”.

Sésta-fera, 21 di febreru

Nu meste presta más atenson di ki kel ki nu ta kustuma pa kes kuza ki nu ta obi, asi pa nunka nu ka disvia. — [Ebr. 2:1].

Pamodi ki apóstlu Paulu skrebe kel karta pa kes ebreu na Judea? Talvês, pamodi dôs motivu prinsipal. Primeru, pa da-s koraji. Maioria di es kria na relijion di judeus. Talvês kes xéfi di relijion di judeus faze trósa di es pamodi es bira kriston. Pamodi? Pamodi es ka tinha un ténplu na undi ki es ta adoraba, es ka tinha altar pa faze sakrifisius i nen es ka tinha saserdótis pa ofereseba kes sakrifisiu pa Deus. Kel-li pode dizanimaba es i poi ses fé ta biraba fraku. ([Ebr. 3:12,][14]) Alguns di es, talvês ti xinti gana di volta pa relijion di judeus. Sugundu, Paulu fla ma kes ebreu ka staba ta sforsa pa intende kes verdadi novu ô más profundu ki é kes “kumida fórti” ki nu ta atxa na Palavra di Deus. ([Ebr. 5:11-14]) É klaru ki alguns di es inda staba ta sigi Lei di Muizés. w23.10 24-25 ¶3-4

^ (Ebr. 2:1) É por isso que é necessário prestarmos mais atenção do que é costume às coisas que ouvimos, para que nunca nos desviemos.*

Ou: “para nunca andarmos à deriva”.

^ (Ebr. 3:12) Cuidado, irmãos, para que nunca se desenvolva em nenhum de vocês um coração mau e sem fé, por se afastarem do Deus vivente;

^ (Ebr. 3:14) Porque nós só nos tornaremos realmente participantes do* Cristo se nos apegarmos firmemente até ao fim à confiança que tivemos no princípio.

Ou: “só temos uma parceria (participação) com”.

^ (Ebr. 5:11-14) Temos muito a dizer acerca dele, mas é difícil explicar-vos, porque se tornaram lentos no entendimento.* ^12 Pois, embora nesta altura* devessem ser instrutores, precisam novamente de que alguém vos ensine desde o princípio as coisas elementares das proclamações sagradas de Deus, e voltaram a precisar de leite, não de alimento sólido. ^13 Pois todo aquele que continua a alimentar-se de leite desconhece a palavra da justiça, porque é uma criança. ^14 Mas o alimento sólido é para as pessoas maduras, para aqueles que pelo uso têm a capacidade de discernimento* treinada para saber distinguir tanto o certo como o errado.

Ou: “obtusos no ouvir”.

Lit.: “em vista do tempo”.

Ou: “capacidade percetiva”.

Sábadu, 22 di febreru

[Trata] kes mudjer ki é jóven sima irmans, ku tudu puréza. — [1 Tim. 5:2].

Alguns mudjer pode skodje ka kaza. (Mat. 19:10-12) Bu pode ten serteza ma Jeová i Jizus ta da txeu valor pa ses sérvu ki é solteru. Na mundu interu kes irman ki é soltera é un bon izénplu na kongregason. Pamodi es ta ama i es ta preokupa ku otus, es bira sima irmans i mai pa txeu algen. (Mar. 10:29, 30) Alguns entra na sirvisu pa ténpu interu. É irmans ki ta faze maior párti di trabadju di pregason na mundu interu. ([Sal. 68:11]) Bu ta pode faze un planu gósi pa entra na sirvisu pa ténpu interu? Bu pode bira pioneru, voluntáriu di konstruson ô betelita. Ora sobri bu méta. Pâpia ku otus algen ki alkansa kes méta i djobe kuzê ki bu pode faze pa bu alkansa bu méta. Dipôs faze un planu pa djuda-u alkansa-l. Si bu entra na sirvisu pa ténpu interu bu ta ten oportunidadi di faze txeu kuza sábi na sirvisu di Jeová. w23.12 22 ¶16-17

^ (1 Tim. 5:2) às mulheres idosas, como a mães; às jovens, como a irmãs, com toda a castidade.

^ (Mat. 19:10-12) Os discípulos disseram-lhe: “Se essa é a situação entre o homem e a sua esposa, não é aconselhável casar-se.” ^11 Ele disse-lhes: “Nem todos os homens dão lugar a estas palavras, mas somente os que têm o dom. ^12 Pois há eunucos que nasceram assim, há eunucos que foram feitos eunucos pelos homens e há eunucos que se fizeram eunucos por causa do Reino dos céus. Dê lugar a isso aquele que pode dar lugar a isso.”

^ (Mar. 10:29, 30) Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, ^30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo, casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas,* a vida eterna.

Ou: “na época futura”. Veja o Glossário.

^ (Sal. 68:11) Jeová dá a ordem; As mulheres que proclamam as boas novas são um grande exército.

Dumingu, 23 di febreru

Notísias sábi ten ki pregadu primeru. — [Mar. 13:10].

Sima grandi tribulason sta kada bês más pértu, más di ki nunka nu meste obi ku órdi di prega notísias sábi. Má nu pode atxa difísil konsentra na nos trabadju di pregason si nu sta ta pasa pa prublémas di dinheru ô si nu sta ta sufri opozison na pregason. Kuzê ki pode djuda-nu poi trabadju di Reinu na primeru lugar? Nu meste kunfia ma ‘Jeová di izérsitu’ sta di nos ladu. El ta djuda-nu si nu kontinua ta poi trabadju di Reinu na frenti di nos interesi. Pur isu, nu ka debe xinti medu di nada. ([Ageu 2:4]) Jeová krê pa nu kontinua konsentradu na nos trabadju di pregason, ki ta salva vidas. Ajeu da povu di Jeová koraji pa kumesa trabadju na ténplu otu bês. Jeová promete ma el ta abensuaba es si es fazeba kel-li. (Ageu 2:18, 19) Nos tanbê, nu pode ten serteza ma Jeová ta abênsua nos sforsu si nu poi trabadju ki el da-nu pa nu faze, na primeru lugar. w23.11 16 ¶8; 17 ¶11

^ (Mar. 13:10) Também, em todas as nações, as boas novas têm de ser pregadas primeiro.

^ (Ajeu 2:4) “‘No entanto, agora, sê forte, Zorobabel’, diz Jeová, ‘e sê forte, Josué, sumo sacerdote, filho de Jeozadaque’. “‘E sejam fortes, todos vocês, povo desta terra’, diz Jeová, ‘e trabalhem’. “‘Pois eu estou convosco’, diz Jeová dos exércitos.

^ (Ajeu 2:18, 19) “‘Por favor, prestem atenção ao* seguinte a partir de hoje, dia 24 do nono mês, o dia em que se lançou o alicerce do templo de Jeová; prestem atenção ao seguinte: ^19 Ainda há cereais no depósito?* A videira, a figueira, a romãzeira e a oliveira não produziram nada, não é verdade? A partir de hoje, vou abençoar-vos.’”

Ou: “fixem o coração no”.

Ou: “na cova de cereais”.

Térsa-fera, 25 di febreru

Faze tudu kel ki sta na bu korason. — [1 Cró. 17:2].

Na kel mésmu noti ki proféta Natan fla rei Davidi kes palavra ki sta di riba, Jeová fla Natan ma ka éra Davidi ki ta fazeba kel ténplu. (1 Cró. 17:3, 4,[11, 12]) Modi ki Davidi reaji kantu el resebe kel notísia li? El konsentra na djunta dinheru i kes material ki se fidju Salumon ta ben mesteba na kel prujétu. (1 Cró. 29:1-5) Lógu dipôs ki Jeová fla Davidi ma ka éra el ki ta fazeba ténplu, el faze un kontratu ku Davidi. Jeová promete Davidi ma un di se disendentis ta ben governaba pa tudu ténpu. ([2 Sam. 7:16]) Na mundu novu, duránti govérnu di mil anu, Davidi ta fika kontenti dimás óras ki el fika ta sabe ma Jizus, ki é Rei ben di se família! Kel stória li ta djuda-nu odja ma sikrê nu ka ta pode faze tudu kel ki nu krê pa Jeová, nos Deus pode da-nu otus kuza sábi ki nunka nu ka staba ta spera. w23.04 16 ¶8-10

^ (1 Kró. 17:2) Natã disse a David: “Faça tudo o que o seu coração desejar, pois o verdadeiro Deus está consigo.”

^ (1 Kró. 17:3, 4) Naquela mesma noite, Natã recebeu a seguinte palavra de Deus: ^4 “Vai e diz ao meu servo David: ‘Assim diz Jeová: “Não serás tu quem construirá uma casa para eu morar.

^ (1 Kró. 17:11, 12) “‘“Quando chegar o fim dos teus dias e te juntares aos teus antepassados, farei surgir o teu descendente,* um dos teus filhos, e estabelecerei firmemente o seu reinado. ^12 É ele quem construirá uma casa para mim, e eu estabelecerei firmemente o seu trono para sempre.

Lit.: “a tua semente”.

^ (1 Kró. 29:1-5) O rei David disse então a toda a congregação: “O meu filho Salomão, a quem Deus escolheu, é jovem e inexperiente,* e a obra é grande, pois o templo* não é para um homem, mas para Jeová Deus. ^2 Assim, não medi esforços em fazer preparativos para a construção da casa do meu Deus, por providenciar o ouro para os trabalhos de ouro, a prata para os trabalhos de prata, o cobre para os trabalhos de cobre, o ferro para os trabalhos de ferro, a madeira para os trabalhos de madeira, bem como pedras de ónix, pedras para incrustar com argamassa, pedrinhas de mosaico, todo o tipo de pedras preciosas, e pedras de alabastro em grande quantidade. ^3 E, visto que eu amo a casa do meu Deus, além de tudo o que já providenciei para a casa santa, dou também o meu próprio tesouro de ouro e prata para a casa do meu Deus, ^4 incluindo 3000 talentos* de ouro de Ofir e 7000 talentos de prata refinada, para o revestimento das paredes dos diversos compartimentos,* ^5 para os trabalhos de ouro e para os trabalhos de prata, e para todo o trabalho a ser feito pelos artesãos. E hoje, quem é que se oferece para trazer uma dádiva a Jeová?”

Ou: “frágil”.

Ou: “a cidadela; o palácio”.

Um talento equivalia a 34,2 kg. Veja o Ap. B14.

Lit.: “paredes das casas”.

^ (2 Sam. 7:16) Quanto a ti, a tua casa e o teu reino estarão firmes diante de ti para sempre; o teu trono ficará firmemente estabelecido para sempre.”’”

Kuarta-fera, 26 di febreru

Jeová ka ta dexa se povu dizanparadu. — [Sal. 94:14].

Bu pode atxa alguns párti di Bíblia ki pode konsola-u, prinsipalmenti óras ki bu sta ku medu. Pur izénplu, bu pode ganha koraji óras ki bu ta lé livrus di Jó, Salmos i Provérbios i tanbê kes palavra di Jizus ki nu ta atxa na Mateus kapítlu 6. Óras ki bu ta faze orason pa Jeová i bu ta lé se Palavra, bu ta xinti se konsolu. Nu pode ten serteza ma Jeová sénpri ta djuda-nu óras ki nu sta pasa pa situasons difísil. Nunka nu ka ta sta nos sô. ([Sal. 23:4]) Jeová promete ma el ta proteje-nu, el ta pô-nu xinti suguru, el ta djuda-nu i el ta konsola-nu. [Isaías 26:3], ta fla kel-li sobri Jeová: ‘Bu ta proteje kes ki ta kunfia na bo di korason, bu ta da-s pas ki ka ta kaba, pamodi é na bo ki es ta kunfia.’ Pur isu, kunfia na Jeová i tra pruvetu di kes manera ki el ta uza pa el djuda-u. Si bu faze kel-li, bu ta ganha forsa sikrê duránti ténpus difísil. w24.01 25 ¶16-17

^ (Sal. 94:14) Pois Jeová não desamparará o seu povo, Nem abandonará a sua herança.

^ (Mat. 6:1-34) “Tenham cuidado para não praticar a vossa justiça diante dos homens a fim de serem vistos por eles; se fizerem isso, não terão nenhuma recompensa do vosso Pai, que está nos céus. ^2 Portanto, quando deres algo a um pobre,* não toques a trombeta diante de ti, como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas para serem glorificados pelos homens. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. ^3 Porém, quando deres algo a um pobre, não deixes que a tua mão esquerda saiba o que a direita está a fazer, ^4 para que as tuas dádivas fiquem em segredo. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te. ^5 “Também, quando orarem, não ajam como os hipócritas, pois eles gostam de orar em pé nas sinagogas e nas esquinas das ruas principais, para serem vistos pelos homens. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. ^6 Contudo, quando orares, entra no teu aposento privado e, depois de fechares a porta, ora ao teu Pai. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te. ^7 Quando orares, não digas as mesmas coisas vez após vez, como fazem as pessoas das nações, pois imaginam que serão ouvidas por usarem muitas palavras. ^8 Não sejam como elas, porque o vosso Pai sabe do que vocês necessitam, antes mesmo de lho pedirem. ^9 “Portanto, orem do seguinte modo: “‘Pai nosso, que estás nos céus, santificado* seja o teu nome. ^10 Venha o teu Reino. Seja feita a tua vontade, como no céu, assim também na terra. ^11 Dá-nos hoje o nosso pão para este dia; ^12 e perdoa-nos as nossas dívidas, assim como nós também perdoamos aos nossos devedores. ^13 E não nos leves à tentação, mas livra-nos* do Maligno.’ ^14 “Pois, se vocês perdoarem aos homens as suas falhas, o vosso Pai celestial também vos perdoará; ^15 ao passo que, se não perdoarem aos homens as suas falhas, o vosso Pai também não perdoará as vossas falhas. ^16 “Quando jejuarem, parem de ficar com o rosto triste, como os hipócritas, pois eles mudam a aparência do rosto* para que os homens vejam que estão a jejuar. Digo-vos a verdade: Eles já têm plenamente a sua recompensa. ^17 Mas tu, quando jejuares, põe óleo sobre a cabeça e lava o rosto, ^18 para que os homens não vejam que estás a jejuar, mas somente o teu Pai. Então, o teu Pai, que observa secretamente, vai recompensar-te. ^19 “Parem de acumular para vocês tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem consomem, e onde ladrões arrombam e furtam. ^20 Em vez disso, acumulem tesouros no céu, onde nem a traça nem a ferrugem consomem, e onde ladrões não arrombam nem furtam. ^21 Pois onde estiver o teu tesouro, aí estará também o teu coração. ^22 “A lâmpada do corpo é o olho. Por isso, se o teu olho estiver focado,* todo o teu corpo será luminoso.* ^23 Contudo, se o teu olho for invejoso,* todo o teu corpo será escuro. Se a luz que há em ti é na realidade escuridão, como é grande essa escuridão! ^24 “Ninguém pode ser escravo de dois senhores; pois, ou odiará um e amará o outro, ou se apegará a um e desprezará o outro. Vocês não podem ser escravos de Deus e das Riquezas. ^25 “Por esta razão, digo-vos: Parem de se preocupar tanto* com a vossa vida,* quanto ao que comer ou quanto ao que beber, e com o vosso corpo, quanto ao que vestir. Não significa a vida* mais do que o alimento e o corpo mais do que a roupa? ^26 Observem atentamente as aves do céu; elas não semeiam nem colhem, nem ajuntam em celeiros, mas o vosso Pai, que está nos céus, alimenta-as. Será que vocês não valem mais do que elas? ^27 Quem entre vocês, por estar ansioso, pode acrescentar um só côvado* à duração da sua vida? ^28 Também, com respeito à roupa, porque é que estão ansiosos? Aprendam uma lição dos lírios do campo, de como eles crescem; não trabalham nem fiam. ^29 Porém, digo-vos que nem mesmo Salomão, em toda a sua glória, se vestia como um deles. ^30 Então, se Deus veste assim a vegetação do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no forno, quanto mais vos vestirá a vocês, homens de pouca fé? ^31 Portanto, nunca fiquem ansiosos, dizendo: ‘O que vamos comer?’ ou: ‘O que vamos beber?’ ou: ‘O que vamos vestir?’ ^32 Pois todas estas são as coisas pelas quais as nações se empenham ansiosamente. O vosso Pai celestial sabe que necessitam de todas estas coisas. ^33 “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça* de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas. ^34 Portanto, nunca fiquem ansiosos por causa do amanhã, pois o amanhã terá as suas próprias ansiedades. Basta a cada dia as suas próprias dificuldades.

Ou: “fizeres dádivas de misericórdia”. Veja o Glossário, “Dádivas de misericórdia”.

Ou: “tido como sagrado; tratado como santo”.

Ou: “salva-nos”.

Ou: “negligenciam a sua aparência”.

Ou: “claro”. Lit.: “singelo”.

Ou: “cheio de luz”.

Lit.: “mau; perverso”.

Ou: “de estar ansiosos”.

Ou: “alma”.

Ou: “alma”.

Veja o Ap. B14.

Veja o Glossário.

^ (Sal. 23:4) Ainda que eu ande pelo vale de densas trevas, Não temerei mal nenhum, Porque tu estás comigo; A tua vara e o teu cajado dão-me segurança.*

Ou: “consolam-me”.

^ (Iza. 26:3) Protegerás os que confiam plenamente em ti;* Irás dar-lhes contínua paz, Porque é em ti que confiam.

Ou, possivelmente: “os cuja disposição é inabalável”.

Kinta-fera, 27 di febreru

Ka ten ninhun arma ki fazedu kóntra bo ki ta ten bon rezultadu. — [Isa. 54:17].

Kel profesia ki sta na testu di riba sta ta kunpri oji. Alén di kel-li, kes palavra ki sta na Isaías 54:13, 14 tanbê sta ta kunpri oji i es ta da-nu txeu konsolu. El ta fla: ‘Jeová ta ben inxina tudu bus fidju, i pas di bus fidju ta ben ser txeu. Bu ta ben fika ben finkadu na justisa. Bu ka ta ben xinti medu di nada, nen bu ka ta ten motivu pa ten medu, pamodi medu ka ta ben txiga pértu bo.’ Nen Satanás, ki é “deus di kel mundu li”, ka ta konsigi para trabadju ki sta ta fazedu pa inxina pesoas sobri Jeová. ([2 Kor. 4:4]) Adorason puru dja rekuperadu i nunka más el ka ta fika kontaminadu. El ta kontinua pa tudu ténpu. Ninhun arma ki fazedu kóntra nos ka ta ten bon rezultadu! w24.02 4 ¶10

^ (Iza. 54:17) Nenhuma arma feita contra ti será bem-sucedida, E condenarás toda a língua que te acusar num julgamento. Esta é a herança dos servos de Jeová, E a justiça deles procede de mim”, diz Jeová.

^ (Iza. 54:13, 14) Todos os teus filhos serão ensinados por Jeová, E a paz dos teus filhos será abundante. ^14 Serás firmemente alicerçada na justiça. Estarás bem longe da opressão, Não temerás nada nem terás motivo para terror, Porque este não se aproximará de ti.

^ (2 Kor. 4:4) entre os quais o deus deste mundo* cegou a mente dos descrentes, para que não brilhe sobre eles a luz* das gloriosas boas novas a respeito do Cristo, que é a imagem de Deus.

Ou: “deste sistema de coisas; desta época”. Veja o Glossário.

Ou: “o esclarecimento”.

Marsu

Sábadu, 1 di marsu

Nos speransa ka ta diziludi-nu. — [Rom. 5:5].

É verdadi ma mundu novu inda ka txiga. Má, repara na alguns di kes kuza ki dja sta li, sima stréla, arvi, animal i otus algen. Ningen ka ten dúvida ma kes kuza li ta izisti, enbóra dja tevi un ténpu ki es ka izistiba. Gósi, es sta li sô pamodi Jeová kria-s. ([Jén. 1:1,][26, 27]) Nos Deus tanbê promete ma el ta ben kria un mundu novu. El ta ben kunpri kel promésa li. Na mundu novu, algen ta ben vive pa tudu ténpu ku saúdi perfeitu. Nu pode ten serteza ma mundu novu ta ben, na ténpu ki Deus disidi. ([Isa. 65:17;] Apo. 21:3, 4) Timenti kel dia ka txiga, faze tudu kel ki bu pode pa bira bu fé más fórti. Mostra sénpri gratidon pa resgati. Pensa na puder di Jeová. Faze kuzas ki ta pô-u ta bira más amigu di Jeová. Si bu faze kes kuza li, bu pode ser un di ‘kes ki ta resebe promésas pamodi ses fé i ses paxénxa.’ — Ebr. 6:11, 12. w23.04 31 ¶18-19

^ (Rom. 5:5) e a esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.

^ (Jén. 1:1) No princípio, Deus criou os céus e a terra.

^ (Jén. 1:26, 27) Então Deus disse: “Façamos o homem à nossa imagem, segundo a nossa semelhança, e que eles tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as criaturas voadoras dos céus, sobre os animais domésticos, sobre toda a terra e sobre todos os animais rasteiros que se movem sobre a terra.” ^27 E Deus criou o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.

^ (Iza. 65:17) Pois vejam! Crio novos céus e uma nova terra; E as coisas anteriores não serão lembradas, Nem voltarão ao coração.

^ (Apo. 21:3, 4) Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. ^4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Ebr. 6:11, 12) Mas desejamos que cada um de vocês mostre a mesma diligência, para ter a plena certeza da esperança até ao fim, ^12 para que não se tornem preguiçosos, mas sejam imitadores daqueles que pela fé e pela paciência herdam as promessas.

Dumingu, 2 di marsu

N ka flaba bo ma, si bu kriditaba, bu ta odjaba glória di Deus? — [Juan 11:40].

Jizus labanta róstu pa séu i el faze orason na meiu di tudu algen. El krê daba Jeová tudu glória pa kuzê ki staba ta ben kontise dipôs. Dipôs, Jizus fla ku vós altu: “Lázaru, ben pa fóra!” ([Juan 11:43]) I Lázaru sai di sipultura. Jizus faze un kuza ki txeu algen ta atxaba ma éra inposível. Kel stória li ta bira nos fé na speransa di resureison más fórti. Di ki manera? Lenbra ma Jizus promete Marta: “Bu irmon ta ben labanta.” ([Juan 11:23]) Sima se Pai, Jizus tene gana i el ten puder di kunpri kel promésa li. Kantu el txora el mostra ma el ten un dizeju fórti di resusita algen i kaba ku tristéza ki mórti ta poi algen ta xinti. I na kel óra ki Lázaru sai di sipultura, Jizus prova ma el ten puder di resusita mortus. Tanbê, pensa na kuzê ki Jizus fla Marta sima sta na testu di oji. Nu ten bons motivu pa kridita ma Jeová ta ben kunpri se promésa di ben resusita kes algen ki dja móre. w23.04 11-12 ¶15-16

^ (Juan 11:40) Jesus respondeu-lhe: “Eu não te disse que, se acreditasses, verias a glória de Deus?”

^ (Juan 11:43) Depois de dizer estas coisas, ele gritou bem alto: “Lázaro, vem para fora!”

^ (Juan 11:23) Jesus disse-lhe: “O teu irmão vai levantar-se.”

Sugunda-fera, 3 di marsu

Jeová sta pértu di tudu kes ki ta invoka-l, di tudu kes ki ta invoka-l di verdadi. — [Sal. 145:18].

Talvês nu pode muda kuzê ki nu ta pidi na orason óras ki nu ta odja más klaru kal ki é vontadi di Jeová. Nu debe lenbra ma Jeová ta ben faze se vontadi na óra ki el disidi. Se vontadi ta inklui kaba ku tudu kes prubléma ki ta pô-nu ta sufri gósi, sima dizastris na naturéza, duénsas i mórti. Jeová ta ben kunpri se vontadi através di se Reinu. ([Dan. 2:44;] Apo. 21:3, 4) Má timenti kel dia ka txiga, Jeová sta ta dexa Satanás governa mundu. ([Juan 12:31;][Apo. 12:9]) Si Jeová kaba ku tudu prubléma na mundu gósi, pode parse ma Satanás sta ta governa mundu dretu. Nton, enbóra nu ten ki spéra pa Jeová kunpri alguns promésa, kel-li ka krê fla ma el ta dexa di djuda-nu. Jeová sta ta djuda-nu. w23.05 8 ¶4; 9-10 ¶7-8

^ (Sal. 145:18) Jeová está perto de todos os que o invocam, De todos os que o invocam em verdade.*

Ou: “com sinceridade”.

^ (Dan. 2:44) “Nos dias desses reis, o Deus do céu estabelecerá um reino que nunca será destruído. E este reino não passará para as mãos de nenhum outro povo. Esmiuçará e porá fim a todos estes reinos, e apenas ele permanecerá para sempre,

^ (Apo. 21:3, 4) Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. ^4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Juan 12:31) Agora há um julgamento deste mundo; agora será expulso o governante deste mundo.

^ (Apo. 12:9) Assim, foi lançado para baixo o grande dragão, a serpente original, o chamado Diabo e Satanás, que está a enganar toda a terra habitada. Ele foi lançado para baixo, para a terra, e os seus anjos foram lançados para baixo com ele.

Térsa-fera, 4 di marsu

Nhos... sabe modi ki nhos ta responde kada algen. — [Kol. 4:6].

Kuzê ki nu pode faze pa djuda otus tra pruvetu di Komemorason? Primeru, nu ten ki konvida-s. Alén di kes algen ki nu ta atxa na pregason, nu pode faze un lista di kes algen ki nu krê konvida. Kel-li ta inklui nos família, nos koléga di trabadju, kolégas di skóla i otus algen. Sikrê nu ka ten konviti inprimidu ki ta txiga, nu pode manda-s link di konviti. Nu pode fika dimiradu di odja kantu algen ki pode disidi sisti. ([Ecl. 11:6]) Lenbra ma kes algen ki bu ta konvida pa Komemorason pode tene perguntas, prinsipalmenti si nunka es ka sistiba un runion antis. Nton, nu pode pensa na alguns pergunta ki talvês es pode faze i sta priparadu pa responde-s. Mésmu dipôs di sisti komemorason, kes algen ki konvidadu pode tene más pergunta. Nu krê faze tudu kel ki nu ta pode antis, duránti i dipôs di Komemorason pa djuda kes algen ki ten “bon atitudi” tra pruvetu di Komemorason. — [Atus 13:48]. w24.01 12 ¶13, 15; 13 ¶16

^ (Kol. 4:6) Que as vossas palavras sejam sempre agradáveis, temperadas com sal, de modo que saibam como responder a cada pessoa.

^ (Ekl. 11:6) Semeia de manhã a tua semente e não dês descanso às tuas mãos até ao anoitecer; pois não sabes qual é a que dará bons resultados, se será uma ou outra, ou se ambas serão boas.

^ (Atus 13:48) Quando as pessoas das nações ouviram isto, alegraram-se e começaram a glorificar a palavra de Jeová,* e todos os que tinham a disposição correta para com a vida eterna tornaram-se crentes.

Veja o Ap. A5.

Kuarta-fera, 5 di marsu

Nhos é sima un nevueru ki ta parse pa poku ténpu i dipôs ta dizaparse. — [Tia. 4:14].

Bíblia ta pâpia di 8 algen ki resusitadu pa vive li na téra. Pamodi ki nu ka ta studa kes stória li ku atenson? Óras ki bu faze kel-li, odja kuzê ki bu pode prende. Pensa na modi ki kada izénplu ta mostra ma Deus tene gana i puder di poi kes algen mortu ta vive otu bês. I más inportanti inda, tra ténpu pa midita na resureison di Jizus, ki é kel resureison más inportanti ki kontise. Lenbra ma un monti algen odja kel resureison li i ma el é un bon bazi pa nos fé. (1 Kor. 15:3-6,[20-22]) Nu ta agradese Jeová txeu pamodi el da-nu speransa di resureison! Nu pode ten serteza ma kel promésa li ta ben kunpri, pamodi Jeová tene gana i el ten puder di kunpri-l. Pur isu, nu debe sta disididu na kontinua ta bira nos fé na resureison más fórti. Si nu faze kel-li nu ta bira más amigu di Jeová, ki na verdadi ta promete kada un di nos: ‘Kes algen ki bu ta ama ta ben labanta!’ — [Juan 11:23]. w23.04 8 ¶2; 12 ¶17; 13 ¶20

^ (Tia. 4:14) embora nem sequer saibam como será a vossa vida amanhã. Porque são uma neblina que aparece por um instante e depois desaparece.

^ (1 Kor. 15:3-6) Pois, entre as primeiras coisas que vos transmiti, estava aquilo que também recebi: que Cristo morreu pelos nossos pecados, segundo as Escrituras; ^4 que foi sepultado e que foi levantado no terceiro dia, segundo as Escrituras; ^5 e que apareceu a Cefas,* depois aos Doze. ^6 De seguida, apareceu a mais de 500 irmãos de uma só vez, a maioria dos quais ainda está connosco, embora alguns já tenham adormecido na morte.

Também chamado Pedro.

^ (1 Kor. 15:20-22) Mas o facto é que Cristo foi levantado dentre os mortos, sendo as primícias dos que adormeceram na morte. ^21 Pois, visto que a morte veio por meio de um homem, a ressurreição dos mortos também vem por meio de um homem. ^22 Porque, assim como todos morrem em Adão, assim também todos receberão vida em Cristo.

^ (Juan 11:23) Jesus disse-lhe: “O teu irmão vai levantar-se.”

Kinta-fera, 6 di marsu

Anda di manera modéstu ku bu Deus! — [Miq. 6:8].

Umildadi i seta nos limitason é dôs kualidadi kuazi igual. Si nu ta seta nos limitason, nu ka ta pensa dimás di nos kabésa i nu ta intende ma ten kuzas ki nu ka ta konsigi faze. Si nos é umildi, nu ta ruspeta otus i nu ta atxa ma es é más inportanti di ki nos. ([Flp. 2:3]) Normalmenti, un algen ki ta seta ses limitason tanbê é umildi. Jidion éra un ómi umildi i el ta setaba se limitason. Kantu anju di Jeová fla Jidion ma el skodjedu pa salva Israel di kes midianita ki tinha txeu puder, kel ómi umildi li fla: ‘Nha família é kel ménus inportanti di Manasés, i ami é kel ménus inportanti na kaza di nha pai.’ ([Juí. 6:15]) El xinti ma el ka staba priparadu pa kel diziginason, má Jeová sabia ma el staba priparadu. Ku ajuda di Jeová, Jidion kunpri se diziginason i el tevi bons rezultadu. Ansions ta faze ses midjór pa mostra umildadi i seta ses limitasons na tudu kuza. (Atus 20:18, 19) Es ka ta ingaba di kuzê ki es pode faze ô di kuzê ki dja es faze, i es ka ta atxa ma es ka bale nada pamodi es fadja alguns bês. w23.06 3 ¶4-5

^ (Mik. 6:8) Ele já te informou, ó homem, sobre o que é bom. E o que é que Jeová pede* de ti? Apenas que pratiques a justiça,* ames a lealdade* E andes modestamente com o teu Deus!

Ou: “exige”.

Ou: “sejas justo”.

Ou: “sejas bondoso e leal no teu amor”. Lit.: “ames amor leal”.

^ (Flp. 2:3) Não façam nada por rivalidade nem por presunção; mas, com humildade,* considerem os outros superiores a vocês,

Ou: “humildade mental”.

^ (Juí. 6:15) Gideão respondeu-lhe: “Perdão, Jeová. Como posso salvar Israel? O meu clã* é o menos importante de Manassés, e eu sou o mais insignificante na casa do meu pai.”

Lit.: “milhar”.

^ (Atus 20:18, 19) Quando chegaram, ele disse-lhes: “Bem sabem como me comportei entre vocês desde o primeiro dia em que pisei a província da Ásia: ^19 trabalhei como escravo para o Senhor, com toda a humildade* e com lágrimas, sofrendo provações por causa das conspirações dos judeus.

Ou: “humildade mental”.

Sésta-fera, 7 di marsu

El ta pila-u kabésa. — [Jén. 3:15].

Satanás ta piladu kabésa, na fin di govérnu di mil anu di Jizus. ([Apo. 20:7-10]) Antis di kel-la kontise, Bíblia ta pâpia sobri otus kuza ki ta ben kontise. Primeru, nasons ta ben fla “pas i suguransa!” (1 Tes. 5:2, 3) I “dirapenti”, grandi tribulason ta ben kumesa óras ki nasons ataka tudu relijion falsu. ([Apo. 17:16]) Dipôs di kel-li, Jizus ta ben julga pesoas i el ta ben sipara ovelhas di kabritus. (Mat. 25:31-33,[46]) Má Satanás ka ta ben dizisti. Pamodi el ta ôdia povu di Deus, el ta ben poi un grupu di nasons, ki Bíblia ta txoma Gogi di téra di Magogi, ta ataka povu di Jeová. ([Eze. 38:2,][10, 11]) Na algun momentu na grandi tribulason, kes kriston skodjedu ku spritu santu ki inda sta na téra ta ba djunta ku Jizus i se trópas na séu pa luta na géra di Armajedon. ([Mat. 24:31;][Apo. 16:14,][16]) Dipôs, kel Govérnu di mil anu di Kristu ta ben kumesa ta governa téra. — [Apo. 20:6]. w23.10 20-21 ¶9-10

^ (Jén. 3:15) E porei inimizade* entre ti e a mulher, e entre o teu descendente* e o seu descendente.* Este esmagará* a tua cabeça,* e tu ferirás* o seu calcanhar.”

Ou: “hostilidade”.

Lit.: “a tua semente”.

Lit.: “a semente”.

Ou: “machucará; golpeará”.

Isto é, a cabeça da serpente.

Ou: “machucarás; esmagarás”.

^ (Apo. 20:7-10) Assim que os mil anos tiverem terminado, Satanás será solto da sua prisão, ^8 e ele sairá para enganar as nações nos quatro cantos da terra — Gogue e Magogue — a fim de reuni-las para a guerra. O seu número é como a areia do mar. ^9 E avançaram sobre toda a terra e cercaram o acampamento dos santos e a cidade amada. No entanto, desceu fogo do céu e consumiu-as. ^10 E o Diabo, que as enganava, foi lançado no lago de fogo e enxofre, onde já estavam tanto a fera como o falso profeta. Eles serão atormentados* dia e noite, para todo o sempre.

Ou: “presos; encarcerados”.

^ (1 Tes. 5:2, 3) Pois sabem muito bem que o dia de Jeová* vem exatamente como um ladrão à noite. ^3 Quando estiverem a dizer: “Paz e segurança!”, então, virá instantaneamente sobre eles a repentina destruição, assim como as dores de parto vêm sobre a mulher grávida, e de modo algum escaparão.

Veja o Ap. A5.

^ (Apo. 17:16) Os dez chifres que viste e a fera odiarão a prostituta; eles vão deixá-la devastada e nua, comer a sua carne e queimá-la completamente no fogo.

^ (Mat. 25:31-33) “Quando o Filho do Homem vier na sua glória, e com ele todos os anjos, então se sentará no seu trono glorioso. ^32 Todas as nações serão reunidas diante dele, e ele separará as pessoas umas das outras, assim como o pastor separa as ovelhas dos cabritos. ^33 E porá as ovelhas à sua direita, mas os cabritos à sua esquerda.

^ (Mat. 25:46) Estes partirão para o decepamento eterno;* mas os justos, para a vida eterna.”

Isto é, da vida. Lit.: “uma poda eterna”.

^ (Eze. 38:2) “Filho do homem, vira o teu rosto contra Gogue da terra de Magogue, o maioral-chefe* de Meseque e Tubal, e profetiza contra ele.

Ou: “príncipe supremo”.

^ (Eze. 38:10, 11) “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Nesse dia, surgirão ideias no teu coração e planearás uma trama perversa. ^11 Dirás: “Invadirei a terra de povoados desprotegidos.* Irei contra os que vivem em segurança, sem perturbação; todos eles moram em povoados sem muralhas, trancas ou portões.”

Ou: “do campo aberto, da zona rural”.

^ (Mat. 24:31) E ele enviará os seus anjos com um forte som de trombeta, e eles reunirão os seus escolhidos desde os quatro ventos, de uma extremidade dos céus até à outra extremidade deles.

^ (Apo. 16:14) De facto, são expressões inspiradas por demónios e realizam sinais; vão aos reis de toda a terra habitada, a fim de reuni-los para a guerra do grande dia de Deus, o Todo-Poderoso.

^ (Apo. 16:16) E reuniram-nos no lugar que em hebraico se chama Armagedon.*

Em grego, Har Magedón, derivado de um termo hebraico que significa “monte de Megido”.

^ (Apo. 20:6) Feliz e santo é todo aquele que tem parte na primeira ressurreição; sobre eles, a segunda morte não tem autoridade, mas serão sacerdotes de Deus e do Cristo, e reinarão com ele durante os mil anos.

Sábadu, 8 di marsu

Sérvu di nho ten stadu ta mostra grandi ruspetu pa Jeová duránti se vida interu. — [1 Reis 18:12].

Oji txeu sérvu di Jeová ta vive na kes país ki nos trabadju sta proibidu. Es ta mostra kes autoridadi di govérnu kel ruspetu ki es merese. Má sima Obadias, kes irmon ku irmans li ki nu krê txeu, ta adora sô Jeová, ki é un kuza ki é sô el ki merese! ([Mat. 22:21]) Es ta mostra ma es ten grandi ruspetu pa Deus óras ki es ta obi ku el envês di obi ku ómis. ([Atus 5:29]) Es ta faze kel-li óras ki es ta kontinua ta prega i ta faze runion sukundidu. ([Mat. 10:16,][28]) Es ta faze ses midjór pa djuda ses irmons ku irmans ten kes kuza ki es meste pa es kontinua ku un amizadi fórti ku Jeová. Odja izénplu di Enri, ki ta mora na un país di Áfrika ki duránti un ténpu nos trabadju staba proibidu. Kantu nos trabadju staba proibidu, Enri oferese pa leba publikasons ku bazi na Bíblia pa se irmons na fé. El fla: “N ten txeu vergónha... Jeová... da-m kel koraji ki N staba ta meste.” Bu ta atxa ma bu ta konsigi ser korajozu sima Enri? Bu ta konsigi, si bu dizenvolve un grandi ruspetu pa Deus. w23.06 16 ¶9, 11

^ (1 Reis 18:12) Quando eu me for embora, o espírito de Jeová irá levá-lo para um lugar que eu não saberei. E, quando eu informar Acabe e ele não o encontrar, com certeza vai matar-me. No entanto, o seu servo tem temido a Jeová desde a juventude.

^ (Mat. 22:21) Responderam-lhe: “De César.” Então ele disse-lhes: “Portanto, paguem a César o que é de César, mas a Deus o que é de Deus.”

^ (Atus 5:29) Pedro e os outros apóstolos responderam: “Temos de obedecer a Deus como governante em vez de a homens.

^ (Mat. 10:16) “Envio-vos como ovelhas no meio de lobos. Portanto, sejam cautelosos como as serpentes, mas inocentes como as pombas.

^ (Mat. 10:28) E não fiquem com medo dos que matam o corpo, mas não podem matar a alma;* em vez disso, temam aquele que pode destruir na Geena* tanto a alma como o corpo.

Ou: “vida”, isto é, a perspetiva de vida.

Veja o Glossário.

Dumingu, 9 di marsu

Pekadu entra na mundu através di sô un ómi. — [Rom. 5:12].

Kantu Adon ku Eva rabela, pode parseba ma éra inposível pa pesoas perfeitu i ki ta obiba ku Jeová intxiba téra. Satanás talvês pensa ma Jeová ka ta pode kunpriba se promésa. Talvês el pensa ma Deus ta distruíba Adon ku Eva i ma el ta fazeba otu kazal perfeitu pa kunpriba Se vontadi pa tudu algen. Má si Jeová fazeba kel-li, Satanás pode akuzaba el di ser mintirozu. Pamodi? Pamodi sima sta na [Jénezis 1:28], Jeová dja flaba Adon ku Eva ma ses disendenti ta intxiba téra. Ô talvês Satanás pensa ma Jeová ta dexaba Adon ku Eva tinha fidjus inperfeitu i ma nunka es ka ta sérba perfeitu. ([Ecl. 7:20;][Rom. 3:23]) Si kel-li kontiseba, di serteza Satanás ta flaba ma Jeová fadja. Pamodi? Pamodi si Deus tomaba kel disizon li, el ka ta kunpriba se vontadi di bira téra interu na un paraízu ku kes disendenti di Adon ku Eva perfeitu i obidienti. w23.11 6 ¶15-16

^ (Rom. 5:12) É por isso que, assim como por meio de um só homem o pecado entrou no mundo, e a morte por meio do pecado, e, desse modo, a morte espalhou-se por toda a humanidade, porque todos tinham pecado . . .

^ (Jén. 1:28) Além disso, Deus abençoou-os e Deus disse-lhes: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as criaturas voadoras dos céus e sobre todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.”

^ (Ekl. 7:20) Pois não há nenhum homem justo na terra que faça sempre o que é bom e que nunca peque.

^ (Rom. 3:23) Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

Sugunda-fera, 10 di marsu

Ka nhos pasa di kes kuza ki sta skrebedu. — [1 Kor. 4:6].

Jeová ta da-nu orientason klaru através di se Palavra i di se organizason. Nu ka ten ninhun motivu pa poi otu régra na kel orientason ki el ta da-nu. ([Pro. 3:5-7]) Pur isu, nu ka ta pasa di kes kuza ki sta skrebedu na Bíblia i nu ka ta kria régra sobri kes asuntu ki kada irmon debe disidi. Satanás ta uza “ideias falsu” i “kuzas di mundu” pa ingana i dividi algen. ([Kol. 2:8]) Na ténpu di apóstlus, kel-li ta inkluiba filozofias ku bazi na ideias di ómi, kes kuza ki judeus ta inxinaba ki ka tinha bazi na Skrituras i kel ensinu ma sigidoris di Jizus debe obiba ku Lei di Muizés. Kes ideia li ta inganaba algen pamodi es ta afastaba es di Jeová, ki é Fonti di sabedoria di verdadi. Oji, Satanás ta uza notísias i redi sosial pa spadja kes ideia di konspirason i kes notísia falsu ki xéfis di pulítika ta krê pa algen sabe. w23.07 16 ¶11-12

^ (1 Kor. 4:6) Irmãos, apliquei* estas coisas a mim mesmo e a Apolo para o vosso bem, a fim de que, por meio do nosso exemplo, aprendam a regra: “Não vão além das coisas que estão escritas”, de modo a que não fiquem cheios de orgulho, tomando o partido de um contra o outro.

Ou: “transferi”.

^ (Pro. 3:5-7) Confia em Jeová de todo o teu coração; Não confies* no teu próprio entendimento.  ^6 Lembra-te dele em todos os teus caminhos, E ele endireitará as tuas veredas.  ^7 Não te tornes sábio aos teus próprios olhos. Teme a Jeová e afasta-te do mal.

Lit.: “Não te apoies”.

^ (Kol. 2:8) Tenham cuidado para que ninguém vos escravize* por meio de filosofia e vão engano, que são baseados em tradições humanas, nas coisas elementares do mundo, e não em Cristo;

Ou: “vos leve embora como despojo”.

Térsa-fera, 11 di marsu

Fórti bus óbra é grandi, ó Jeová! Fórti bus pensamentu é profundu! — [Sal. 92:5].

Satanás nunka ka ta imajinaba kuzê ki Jeová ta ba fazeba. Jeová tinha kel midjór soluson pa kunpriba se vontadi sikrê Satanás i Adon ku Eva dja rabelaba. Jeová dexa Adon ku Eva pa ten fidju i di kel manera li se palavra kunpri i El prova ma el ka é mintirozu. Tanbê Jeová mostra ma si el fla ma el ta faze algun kuza, nada ka ta pode para-l. Pa mostra ma di serteza se vontadi ta ben kunpri Jeová ranja un ‘disendenti’ ki ta ben salvaba kes fidjus obidienti di Adon ku Eva. ([Jén. 3:15;][22:18]) Kel disendenti ta ben daba se vida pa salvaba tudu algen. Satanás nunka ka ta speraba ma Jeová ta fazeba kel-li! Pamodi? Pamodi resgati ten bazi na amor di verdadi. ([Mat. 20:28;][Juan 3:16]) Satanás ka ten kel kualidadi li pamodi el ta pensa sô na se kabésa. Nton, kuzê ki ta ben kontise pamodi resgati? Na fin di govérnu di mil anu di Kristu, kes disendenti perfeitu i obidienti di Adon ku Eva ta ben mora na téra, sima éra vontadi di Jeová désdi komésu. w23.11 6 ¶17

^ (Sal. 92:5) Como são grandiosas as tuas obras, ó Jeová! Como são profundos os teus pensamentos!

^ (Jén. 3:15) E porei inimizade* entre ti e a mulher, e entre o teu descendente* e o seu descendente.* Este esmagará* a tua cabeça,* e tu ferirás* o seu calcanhar.”

Ou: “hostilidade”.

Lit.: “a tua semente”.

Lit.: “a semente”.

Ou: “machucará; golpeará”.

Isto é, a cabeça da serpente.

Ou: “machucarás; esmagarás”.

^ (Jén. 22:18) E todas as nações da terra obterão para si uma bênção por meio do teu descendente,* porque escutaste a minha voz.’”

Lit.: “da tua semente”.

^ (Mat. 20:28) assim como o Filho do Homem veio, não para ser servido, mas para servir* e dar a sua vida* como resgate em troca de muitos.”

Ou: “ministrar”.

Ou: “alma”.

^ (Juan 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

Kuarta-fera, 12 di marsu

Deus ta ben julga. — [Ebr. 13:4].

Nu ta apoia lei di Jeová ki ta fla ma vida i sangi é sagradu. Pamodi? Pamodi Jeová fla ma sangi ta reprizenta vida, ki é un prezenti di txeu valor ki el da-nu. ([Lev. 17:14]) Kantu Jeová dexa algen kume karni di animal pa primeru bês, el fla-s pa es ka kume sangi. ([Jén. 9:4]) Kantu el da Lei di Muizés pa Israel, el ripiti kel órdi li. ([Lev. 17:10]) I Jeová orienta Grupu Enkaregadu di Óbra na ténpu di apóstlus pa fla kes irmon pa “ka seta sangi”. (Atus 15:28, 29) Nu ta obi ku kel órdi li di manera firmi óras ki nu ta toma disizons ki ten aver ku tratamentu di saúdi. Tanbê nu ta obi ku órdi di Jeová di ka seta konportamentu seksual mariadu. Apóstlu Paulu fla pa nu poi ménbrus di nos korpu ta fika mortu ô pa nu faze di tudu pa nu kaba ku kalker dizeju mariadu. Nu ta ivita odja i faze kalker kuza ki pode pô-nu ta faze konportamentu seksual mariadu. — [Kol. 3:5;][Jó 31:1]. w23.07 15 ¶5-6

^ (Ebr. 13:4) O casamento seja honroso entre todos, e o leito conjugal mantido puro,* porque Deus julgará os que praticam a imoralidade sexual* e os adúlteros.

Ou: “imaculado”.

Veja o Glossário.

^ (Lev. 17:14) Pois a vida* de todo o tipo de criaturas* é o seu sangue, porque a vida* está no sangue. Por isso, eu disse aos israelitas: “Não comam o sangue de nenhuma criatura,* porque a vida* de todas as criaturas* é o seu sangue. Quem o comer será eliminado.”*

Ou: “alma”.

Lit.: “de toda a carne”.

Ou: “alma”.

Lit.: “de qualquer carne”.

Ou: “alma”.

Lit.: “de toda a carne”.

Ou: “morto”.

^ (Jén. 9:4) Só não comam a carne de um animal com a sua vida* — o seu sangue.

Ou: “alma”.

^ (Lev. 17:10) “‘Se algum homem da casa de Israel ou algum estrangeiro que mora no vosso meio comer o sangue de qualquer criatura, eu certamente me voltarei* contra aquele* que comer o sangue, e irei eliminá-lo dentre o povo.*

Lit.: “porei a minha face”.

Ou: “a alma”.

Isto é, vou matá-lo.

^ (Atus 15:28, 29) Pois pareceu bem ao espírito santo e a nós próprios não vos impor nenhum fardo além destas coisas necessárias: ^29 que persistam em abster-se de coisas sacrificadas a ídolos, de sangue, do que foi estrangulado* e de imoralidade sexual.* Se vocês se guardarem cuidadosamente destas coisas, prosperarão. Saudações!”*

Ou: “do que foi morto sem ser sangrado”.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “Adeus; Boa saúde para vocês”.

^ (Kol. 3:5) Amorteçam, portanto, os membros do vosso corpo* com respeito a imoralidade sexual,* impureza, paixão desenfreada,* desejos prejudiciais e ganância, que é idolatria.

Ou: “os vossos membros que estão na terra”.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “apetite sexual”.

^ (Jó 31:1) “Fiz um pacto com os meus olhos. Portanto, como poderia eu dar atenção imprópria a uma virgem?

Kinta-fera, 13 di marsu

El abri se korason pa Dalila. — [Juí. 16:17].

Sanson staba paxonadu di tal manera, ki el ka da kónta di kuzê ki Dalila krê fazeba? Dalila faze Sanson preson txeu bês pa fla-l kuzê ki ta daba el forsa i dipôs Sanson fla-l. Infilismenti, éru di Sanson pô-l ta perde se forsa i aprovason di Jeová pa un ténpu. (Juí. 16:16-20) Sanson sufri txeu pamodi el kunfia na Dalila envês di kunfia na Jeová. Kes filisteu prende Sanson i es sega-l. Es pô-l prézu na Gaza, i ta trabadja na un muinhu. Dipôs, kantu filisteus faze un fésta, es pô-l pasa vergónha. Es oferese un grandi sakrifisiu pa ses deus falsu Dagon, pamodi es ta kriditaba ma el djuda-s pega Sanson. Es traze Sanson di kadia pa kel fésta pa ‘divirti-s’ i pa es faze trósa di el. — Juí. 16:21-25. w23.09 5-6 ¶13-14

^ (Juí. 16:17) Por fim, abriu-lhe o coração e disse: “O meu cabelo nunca foi cortado, pois sou um nazireu de Deus desde que nasci.* Se o meu cabelo for cortado, perderei a força, ficarei fraco e vou tornar-me igual a todos os outros homens.”

Lit.: “desde o ventre da minha mãe”.

^ (Juí. 16:16-20) Visto que dia após dia ela o importunava e o pressionava, ele ficou tão esgotado* que já não aguentava mais. ^17 Por fim, abriu-lhe o coração e disse: “O meu cabelo nunca foi cortado, pois sou um nazireu de Deus desde que nasci.* Se o meu cabelo for cortado, perderei a força, ficarei fraco e vou tornar-me igual a todos os outros homens.” ^18 Quando Dalila viu que ele lhe tinha aberto o coração, mandou chamar imediatamente os governantes filisteus, dizendo: “Venham, pois desta vez, ele abriu-me o seu coração.” Assim, os governantes filisteus foram ter com ela e levaram o dinheiro. ^19 Ela adormeceu-o sobre os seus joelhos. A seguir, chamou um homem para lhe cortar as sete tranças da cabeça. Depois, ela passou a dominá-lo, pois ele foi perdendo a força. ^20 Então, ela gritou: “Os filisteus estão aqui, Sansão!” Ele acordou do sono e disse: “Vou sair-me bem como das outras vezes e vou livrar-me.” Ele, porém, não sabia que Jeová o tinha deixado.

Ou: “a alma dele ficou esgotada”.

Lit.: “desde o ventre da minha mãe”.

^ (Juí. 16:21-25) Portanto, os filisteus agarraram-no e furaram-lhe os olhos. Depois levaram-no para baixo, a Gaza, e prenderam-no com duas correntes de cobre, e ele tornou-se moedor de grãos na prisão. ^22 Contudo, depois de lhe terem cortado o cabelo, este começou a crescer novamente. ^23 Os governantes filisteus reuniram-se para oferecer um grande sacrifício a Dagom, seu deus, e para celebrar, pois diziam: “O nosso deus entregou Sansão, o nosso inimigo, nas nossas mãos!” ^24 Quando o povo o viu, louvou o seu deus, dizendo: “O nosso deus entregou nas nossas mãos o nosso inimigo, aquele que devastava a nossa terra e matava muitos dos nossos.” ^25 Visto que o coração deles estava alegre, disseram: “Chamem Sansão, para nos entreter.” Por isso, chamaram Sansão da prisão para os divertir; fizeram-no ficar de pé entre as colunas.

Sésta-fera, 14 di marsu

Nhos preokupa ku kel ki tudu algen ta atxa ma é dretu. — [Rom. 12:17].

Talvês, un koléga di trabadju ô di skóla ta pergunta-nu pamodi ki nu ta vive di akordu ku Bíblia. Nu ta faze nos midjór pa difende kuzê ki nu ta kridita na el, má nu ta mostra ruspetu pa kuzê ki kel algen ta pensa. ([1 Ped. 3:15]) Nton, envês di atxa ma ku kel pergunta kel algen sta ta ataka-nu ô ta kritika-nu, nu debe pensa ma kel pergunta ta djuda-nu sabe kuzê ki kel algen ta preokupa ku el. Ka ta inporta pamodi ki kel algen faze kel pergunta, nu debe responde ku bondadi i brandura. Nos respósta pode poi kel algen ta analiza dretu kuzê ki el ta pensa na el. Pur izénplu, si un koléga di trabadju pergunta-nu pamodi ki nu ka ta faze fésta di aniversáriu, nu debe pensa na kel-li: El pode sta ta pergunta si nu ta dexadu divirti? Primeru, nu pode ilojia nos koléga di trabadju pamodi el ta preokupa ku otus. I dipôs nu pode garanti-l ma nos tanbê, nu gosta di ten un anbienti sábi na trabadju. Kel-li pode da-nu oportunidadi di ten un bon konbérsu sobri kuzê ki Bíblia ta mostra sobri fésta di aniversáriu. w23.09 17 ¶10-11

^ (Rom. 12:17) Não retribuam a ninguém o mal com o mal. Preocupem-se com o que é bom aos olhos* de todas as pessoas.

Ou: “diante”.

^ (1 Ped. 3:15) Mas santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração, sempre prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito.

Sábadu, 15 di marsu

Nhos toma kuidadu pa nhos ka disviadu pamodi éru di kes algen mau i pa nhos ka perde nhos firméza na fé. — [2 Ped. 3:17].

Nu ten priviléjiu di uza kel ténpu ki sta falta pa prega pa algen di mundu interu. Apóstlu Pedru insentiva-nu pa nu “spera ku xintidu na dia di Jeová”. (2 Ped. 3:11, 12) Modi ki nu pode faze kel-li? Nu debe midita tudu dia na kes benson ki nu ta ben ten na mundu novu. Imajina abo ta respira ar puru, ta kume kumida ki é bon pa saúdi, ta resebe kes algen ki móre óras ki es ben resusitadu i ta inxina kes algen ki vive na ténpu antigu sobri kes profesia di Bíblia ki kunpri. Midita na kes kuza li, ta djuda-u kontinua ta spera i kunfia ma fin di kel mundu li sta kuazi ta ben. Sabe di kes kuza li ta djuda-nu ka dexa kes instrutor falsu disvia-nu. w23.09 27 ¶5-6

^ (2 Ped. 3:17) Portanto, amados, sabendo disto com antecedência, tenham cuidado para não serem desviados pelo erro dos transgressores e para não caírem da vossa posição firme.*

Ou: “vossa estabilidade”.

^ (2 Ped. 3:11, 12) Visto que todas estas coisas serão assim dissolvidas, pensem no tipo de pessoas que devem ser. Devem ser pessoas de conduta santa e praticar atos de devoção a Deus, ^12 enquanto aguardam e têm bem em mente* a presença do dia de Jeová,* pelo qual os céus serão destruídos em chamas, e os elementos se derreterão com o calor intenso.

Ou: “e desejam ansiosamente”. Lit.: “apressam”.

Veja o Ap. A5.

Dumingu, 16 di marsu

Nhos obi ku nhos pai i ku nhos mai sima Sinhor ta krê, pamodi kel-li é justu. — [Efé. 6:1].

Jóvens sta rodiadu di kolégas ki ten tendénsia pa ka “obi ku pai ku mai”. (2 Tim. 3:1, 2) Pamodi ki txeu di es ka ta obi? Alguns pai ku mai ta faze kes kuza ki es ta fla ses fidju pa es ka faze. I ses fidju ta atxa ma kel-li é injustu. Otus ta atxa ma konsedjus di ses pai ku ses mai dja pasa prazu, ka ta sirbi ô ma es é duru dimás. Si bo é jóven, dja bu kustuma xinti si? Txeu jóven ta atxa ma é difísil sigi kel lei di Jeová ki sta na testu di oji. Kuzê ki pode djuda-u faze kel-li? Bu pode prende ser obidienti ku kel midjór izénplu, ki é di Jizus. (1 Ped. 2:21-24) El éra perfeitu, má se pai ku se mai éra inperfeitu. Jizus onra se pai ku se mai, sikrê es fadja i alvês es ka intende-l dretu. — [Êxo. 20:12]. w23.10 7 ¶4-5

^ (Efé. 6:1) Filhos, sejam obedientes aos vossos pais em união com o Senhor, pois isso é justo.

^ (2 Tim. 3:1, 2) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar. ^2 Pois os homens serão extremamente egoístas,* afeiçoados ao dinheiro, presunçosos, arrogantes, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais,

Ou: “só gostarão de si mesmos”.

^ (1 Ped. 2:21-24) De facto, foram chamados para isto, porque o próprio Cristo sofreu por vocês, deixando-vos um modelo para seguirem fielmente* os seus passos. ^22 Ele não cometeu pecado, nem se encontrou falsidade na sua boca. ^23 Quando estava a ser insultado,* não respondia com insultos.* Quando estava a sofrer, não ameaçava, mas entregava-se Àquele que julga com justiça. ^24 Ele mesmo levou os nossos pecados no seu próprio corpo, no madeiro,* para que morrêssemos para os* pecados e vivêssemos para a justiça. E “pelos seus ferimentos vocês foram curados”.

Ou: “de perto”.

Ou: “injuriado”.

Ou: “injúrias”.

Ou: “na árvore”.

Ou: “nos livrássemos dos”.

^ (Ézu. 20:12) “Honra o teu pai e a tua mãe, para que vivas por muito tempo na terra que Jeová, teu Deus, te dá.

Sugunda-fera, 17 di marsu

Kel mandamentu ki tinha antis ta kanseladu pamodi el é fraku i el ka ta pode djuda-nu. — [Ebr. 7:18].

Apóstlu Paulu fla ma kes sakrifisiu ki Lei ta izijiba ka ta pode traba es tudu pekadu. Pur isu, Lei “kanseladu”. Nton, Paulu staba ta inxina-s alguns di kes verdadi más profundu. El lenbra se irmons ma un “speransa midjór” ku bazi na sakrifisiu di Jizus pode djudaba es txiga más ‘pértu di Deus.’ ([Ebr. 7:19]) Paulu splika kes irmon ebreu pamodi ki ses adorason éra mutu más midjór di ki kel ki es ta fazeba na pasadu. Manera ki kes judeu ta adoraba di akordu ku Lei di Muizés, éra sô “un sónbra di kel ki staba pa ben, má es ta ben kunpriba na Kristu.” ([Kol. 2:17]) Sónbra di un kuza ta mostra sô se fórma, má el ka ta mostra kel kuza di verdadi. Nton, manera ki judeus ta adoraba Deus na pasadu éra sô un sónbra di un manera mutu más midjór di adora Deus, ki é na ténplu spritual. É pamodi kel ténplu spritual di Jeová li ki nos pekadu ta purduadu, asi pa nu pode adora-l sima el ta krê. w23.10 25 ¶4-5

^ (Ebr. 7:18) Assim, o mandamento anterior é anulado porque é fraco e ineficaz.

^ (Ebr. 7:19) Pois a Lei não tornou nada perfeito, mas a introdução de uma esperança melhor fez isso, e através desta aproximamo-nos de Deus.

^ (Kol. 2:17) Estas coisas são uma sombra do que viria, mas a realidade pertence ao Cristo.

Kuarta-fera, 19 di marsu

Kel ki poi mô na nhos, ta poi mô na minina di nha odju. — [Zac. 2:8].

Pamodi Jeová ta ama-nu, el ta intende modi ki nu ta xinti i el tene gana di proteje-nu. El ta xinti tristi óras ki nu sta preokupadu. Pur isu, nu pode ten serteza ma Jeová ta responde nos orason óras ki nu ta fla: ‘Guarda-m sima minina di bus odju’. ([Sal. 17:8]) Odju é un párti di korpu sensível i ki ten txeu valor. Nton, óras ki Jeová konpara-nu ku minina di se odju, é sima si el sta fla: ‘Kalker algen ki mexe ku nhos, nha povu, el sta mexe ku un kuza ki ten txeu valor pa mi.’ Jeová krê pa nu ten serteza ma el ta ama-nu. Má el sabe ma pamodi kuzas ki dja nu pasa na vida, nu pode pergunta si el ta ama-nu mê. Ô talvês gósi nu pode sta pasa pa un situason ki pode poi nos kunfiansa na amor di Jeová na próva. Kuzê ki ta bira nos kunfiansa más fórti? É óras ki nu ta prende modi ki Jeová mostra se amor pa Jizus, pa kes skodjedu ku spritu santu i pa nos tudu. w24.01 27 ¶6-7

^ (Zak. 2:8) Pois assim diz Jeová dos exércitos, aquele que, depois de ter sido glorificado,* me enviou às nações que vos saqueavam: ‘Aquele que toca em vocês, toca na menina do meu olho.*

Lit.: “depois da glória”.

Ou: “toca no meu globo ocular”.

^ (Sal. 17:8) Guarda-me como a menina dos teus olhos; Esconde-me na sombra das tuas asas.

Dumingu, 23 di marsu

Si algun di nhos tene falta di sabedoria, pa el kontinua ta pidi Deus. — [Tia. 1:5].

Jeová promete ma el ta da-nu kel sabedoria ki nu meste pa nu toma bons disizon. Nu meste di sabedoria di Jeová óras ki nu ta toma disizons ki pode muda nos vida. El ta da-nu puder pa aguenta firmi. Sima el faze ku apóstlu Paulu, Jeová ta da-nu forsa ki nu meste pa aguenta firmi óras ki nu ta pasa pa prublémas. ([Flp. 4:13]) Un manera ki el ta faze kel-li é uza nos irmons ku irmans. Na kel noti antis di Jizus móre, el faze orason . El inplora Jeová pa ka dexaba otus algen pensa ma el staba ta pâpia kóntra Deus i pa es ka kondenaba el pamodi kel-li. Envês di faze kel-li, Jeová djuda Jizus kantu el manda un anju la di séu pa da-l koraji. (Luk. 22:42, 43) Tanbê, Jeová pode djuda-nu através di un xamada ô vizita di un irmon ô di un irman ki pode inkoraja-nu. Nos tudu nu pode djobe oportunidadi pa fla ‘un palavra sábi’ pa nos irmon. — [Pro. 12:25]. w23.05 10-11 ¶9-11

^ (Tia. 1:5) Portanto, se alguém tem falta de sabedoria, que persista em pedi-la a Deus — pois ele dá a todos generosamente, sem censurar* —, e esta vai ser-lhe dada.

Ou: “recriminar”.

^ (Flp. 4:13) Para todas as coisas tenho força graças àquele que me dá poder.

^ (Luk. 22:42, 43) dizendo: “Pai, se tu quiseres, afasta de mim este cálice. Contudo, ocorra não a minha vontade, mas a tua.” ^43 Apareceu-lhe então um anjo do céu e fortaleceu-o.

^ (Pro. 12:25) A ansiedade sobrecarrega o coração do homem,* Mas a boa palavra alegra o coração.

Ou: “A ansiedade no coração do homem deprime-o”.

Sugunda-fera, 24 di marsu

Nhos kontinua ta da kunpanheru koraji i ta djuda kunpanheru. — [1 Tes. 5:11].

Kes inativu ki sisti Komemorason talvês pode sta ku medu ma es ka ta ba resebedu dretu. Ivita faze-s perguntas ki ta pô-s sen jetu ô fla-s algun kuza ki pode magua-s. Kes irmon ku irmans li é sérvus di Jeová. Nu ta fika kontenti di adora Jeová djuntu ku es más un bês! (Sal. 119:176;[Atus 20:35]) Nos é txeu gratu pamodi Jizus fla-nu pa nu lenbra di se mórti tudu anu i nu ta intende pamodi ki kel-li é txeu inportanti. Óras ki nu ta sisti Komemorason nu ta djuda nos kabésa i otus algen di txeu manera. (Isa. 48:17, 18) Nu ta bira nos amor pa Jeová i pa Jizus más fórti. Nu ta mostra ma nu ta da txeu valor pa kuzê ki es faze pa nos. Nu ta bira nos amizadi ku nos irmons i irmans más fórti. I nu ta pode djuda otus algen prende modi ki es tanbê, es pode xinti alegria di resebe kes benson ki nu ten pamodi resgati. Nton, nos tudu nu faze nos midjór pa nu pripara pa kel dia más inportanti di kel anu li, ki é Komemorason di mórti di Jizus! w24.01 14 ¶18-19

^ (1 Tes. 5:11) Portanto, continuem a encorajar-se* e a edificar-se uns aos outros, assim como, de facto, estão a fazer.

Ou: “consolar-se”.

^ (Sal. 119:176) Afastei-me como uma ovelha perdida. Vem procurar o teu servo, Pois eu não me esqueci dos teus mandamentos.

^ (Atus 20:35) Em tudo, mostrei-vos que, trabalhando assim, arduamente, devem ajudar os fracos e ter em mente as palavras do Senhor Jesus, que disse: ‘Há mais felicidade em dar do que em receber.’”

^ (Iza. 48:17, 18) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar. ^18 Como seria bom se prestasses atenção aos meus mandamentos! Então, a tua paz seria como um rio, E a tua justiça como as ondas do mar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

Térsa-fera, 25 di marsu

Ami, Jeová, mi é... kel ki ta gia-u. — [Isa. 48:17].

Modi ki Jeová ta gia-nu? El ta faze kel-li prinsipalmenti através di se Palavra, ki é Bíblia. Má tanbê, el ta uza ómis pa gia-nu. Pur izénplu, el ta uza “skravu fiel i prudenti” pa da-nu kumida spritual ki ta djuda-nu kontinua ta toma disizons ku sabedoria. ([Mat. 24:45]) Jeová tanbê ta uza otus ómi ki ten kapasidadi pa gia-nu. Pur izénplu, enkaregadus di grupu di kongregason i ansions na kongregason ta da-nu inkorajamentu i instruson ki ta djuda-nu duránti ténpus difísil. Nos é gratu pamodi kes orientason di kunfiansa ki Jeová sta da-nu duránti kes últimu dia difísil li. Kes orientason li ta djuda-nu kontinua ta ser amigu di Jeová i kontinua ta anda na kaminhu di vida pa tudu ténpu. Má alvês, nu ta atxa ma é difísil sigi orientasons di Jeová, prinsipalmenti óras ki é un ómi inperfeitu ki da kel orientason. Na kes situason li, nu meste kunfia prinsipalmenti ma é Jeová ki sta ta orienta se povu i ma sigi se orientasons sénpri ta traze bensons. w24.02 20 ¶2-3

^ (Iza. 48:17) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (Mat. 24:45) “Quem é realmente o escravo fiel e prudente,* a quem o seu senhor encarregou dos seus domésticos, para lhes dar o alimento no tempo apropriado?

Ou: “sábio; discreto”.

Kuarta-fera, 26 di marsu

Ama, ka sô ku palavra nen sô ku bóka, má na kuzas ki nu ta faze i di verdadi. — [1 Juan 3:18].

Nu pode bira nos amor pa Deus más fórti óras ki nu ta studa se Palavra dretu. Óras ki bu ta lé Bíblia, tenta intende kuzê ki kada párti ta inxina-u sobri Jeová. Faze kes pergunta li: ‘Modi ki kel stória li ta mostra ma Jeová ta ama-m? Kuzê ki N prende ki ta pô-m ta ama Jeová?’ Un otu manera ki nu pode bira nos amor pa Jeová más fórti é óras ki sénpri nu ta abri nos korason pa el na orason. ([Sal. 25:4, 5]) I Jeová ta responde nos orason. (1 Juan 3:21, 22) Tanbê, nu debe bira nos amor pa otus más fórti. Dipôs ki Paulu bira kriston, el konxe Timótiu ki éra un jóven dretu. Timótiu ta amaba Jeová i el ta amaba pesoas. Paulu fla kes irmon na Filipus: “N ka ten ningen ku atitudi sima di sel, [Timótiu] ki ta ba kuida di nhos di verdadi.” ([Flp. 2:20]) Paulu pode odjaba ma Timótiu ta amaba irmons ku irmans txeu. Di serteza, kes kongregason ki Timótiu ta vizitaba ta tinha gana pa el ba vizitaba es. — [1 Kor. 4:17]. w23.07 9 ¶7-10

^ (1 Juan 3:18) Filhinhos, devemos amar não em palavras nem com a língua, mas em ações e em verdade.

^ (Sal. 25:4, 5) Faz-me saber os teus caminhos, ó Jeová; Ensina-me as tuas veredas.  ^5 Faz-me andar na tua verdade e ensina-me, Pois tu és o Deus da minha salvação. Espero em ti o dia inteiro.

^ (1 Juan 3:21, 22) Amados, se o nosso coração não nos condena, temos confiança ao falar com Deus, ^22 e recebemos dele tudo o que pedimos, porque obedecemos aos seus mandamentos e fazemos o que é agradável aos seus olhos.

^ (Flp. 2:20) Pois não tenho ninguém com uma disposição igual à dele, que cuidará genuinamente de vocês.

^ (1 Kor. 4:17) É por isso que vos envio Timóteo, porque ele é meu filho amado e fiel no Senhor. Ele vai lembrar-vos dos meus métodos* em união com Cristo Jesus, assim como estou a ensinar em toda a parte, em todas as congregações.

Lit.: “dos meus caminhos”.

Kinta-fera, 27 di marsu

Nunka N ka ta bandona-u. — [Ebr. 13:5].

Antis di israelitas entra na kel téra ki Deus prometeba es, Muizés móre. Jeová para di djuda se povu dipôs ki kel ómi fiel li móre? Nau. Timenti es ta kontinuaba fiel, Jeová ta kuidaba di es. Antis di Muizés móre, Jeová fla-l pa el skodje Juzué pa giaba povu. Muizés dja tinha txeu anu ta trenaba Juzué. ([Êxo. 33:11;][Deut. 34:9]) Tanbê, txeu ómi staba priparadu pa tomaba kónta di povu. Kes ómi li éra kes xéfi di mil, xéfis di 100, xéfis di 50 i ti xéfis di 10. ([Deut. 1:15]) Povu di Deus kuidadu di el dretu. Otu izénplu sima kel-li é di Elias. El tevi txeu anu ta sforsa pa djuda israelitas kontinua ta adora Jeová. Má dipôs, Jeová da-l un otu diziginason na sul di Judá. ([2 Reis 2:1;] 2 Cró. 21:12) Kes algen fiel di kel reinu di 10 tribu di Israel fika bandonadu? Nau. Elias dja tinha txeu anu ta trenaba Elizeu. Jeová kontinua ta kunpri se vontadi i ta kuida di se sérvus fiel. w24.02 5 ¶12

^ (Ebr. 13:5) Que o vosso modo de vida esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que ficam satisfeitos com as coisas que têm.* Pois ele disse: “Nunca te deixarei e nunca te abandonarei.”

Ou: “coisas atuais”.

^ (Ézu. 33:11) Jeová falava com Moisés face a face, assim como um homem fala com outro homem. Quando Moisés retornava ao acampamento, Josué, filho de Num, seu servo e ajudante, não saía da tenda.

^ (Deut. 34:9) Josué, filho de Num, estava cheio do espírito de sabedoria, pois Moisés tinha posto a sua mão sobre ele; e os israelitas começaram a escutá-lo, e fizeram assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

^ (Deut. 1:15) Portanto, tomei os cabeças das vossas tribos, homens sábios e experientes, e designei-os sobre vocês como chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta, chefes de dez e oficiais das vossas tribos.

^ (2 Reis 2:1) Quando Jeová estava prestes a levar Elias para os céus num vendaval, Elias e Eliseu partiram de Gilgal.

^ (2 Kró. 21:12) Por fim, recebeu uma mensagem escrita do profeta Elias, que dizia: “Assim diz Jeová, o Deus de David, teu antepassado: ‘Tu não andaste nos caminhos de Jeosafá, teu pai, nem nos caminhos de Asa, rei de Judá.

Sésta-fera, 28 di marsu

Nhos kontinua ta anda sima fidjus di lus. — [Efé. 5:8].

Kes kriston di Éfezu staba ta vive di akordu ku Skrituras, ki éra sima un lus ki ta giaba es. ([Sal. 119:105]) Dja es bandonaba ses relijion falsu i konportamentu seksual mariadu. Tanbê es bira ta “imita Deus” i es staba ta faze ses midjór na adorason pa Jeová i ta lova-l. ([Efé. 5:1]) Di mésmu manera, nos tanbê antis di nu prende verdadi nu staba na sukuru pamodi relijion falsu i konportamentu seksual mariadu. Alguns di nos ta komemoraba féstas di relijion falsu ô nu ta fazeba konportamentu seksual mariadu. Má kantu nu prende leis di Jeová sobri kel ki é dretu i mariadu, nu faze mudansas. Nu pasa ta vive di manera ki Deus ta krê pa nu vive. Pamodi kel-li, nos vida fika mutu más midjór. ([Isa. 48:17]) Má gósi, nu ten ki lida ku alguns dizafiu. Nu meste fika lonji di kel sukuru ki nu dexa pa tras i “kontinua ta anda sima fidjus di lus”. w24.03 21 ¶6-7

^ (Efé. 5:8) pois, antes, vocês eram escuridão, mas agora são luz em união com o Senhor. Continuem a andar como filhos da luz,

^ (Sal. 119:105) A tua palavra é uma lâmpada para o meu pé, E uma luz para o meu caminho.

^ (Efé. 5:1) Portanto, tornem-se imitadores de Deus, como filhos amados,

^ (Iza. 48:17) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

Sábadu, 29 di marsu

Ka ta inporta kal ki é prugrésu ki dja nu faze, nu kontinua ta anda na es mésmu kaminhu. — [Flp. 3:16].

Bu pode xinti ma bu ka sta prontu pa bu da bu vida pa Jeová i batiza. Talvês inda bu meste faze mudansas na bu vida pa bu vive di akordu ku prinsípius di Jeová ô talvês bu meste di más ténpu pa bu bira bu fé más fórti. ([Kol. 2:6, 7]) É ka tudu studanti ki ta prugridi na mésmu ténpu, nen é ka tudu jóven ki ta sta prontu pa da ses vida pa Jeová i batiza na mésmu idadi. Tenta intende ki mudansas ki bu meste faze i faze-s di akordu ku bu kapasidadi i sen konpara ku otus algen. ([Gál. 6:4, 5]) Sikrê bu da kónta ma inda bu ka sta priparadu pa da bu vida pa Jeová, kontinua ku kel méta li. Ora ta pidi Jeová pa djuda-u faze kes mudansa ki meste na bu vida. ([Flp. 2:13]) Bu pode ten serteza ma el ta obi bu orason i ma el ta djuda-u. — [1 Juan 5:14]. w24.03 5 ¶9-10

^ (Flp. 3:16) De qualquer modo, seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar* neste mesmo rumo.

Ou: “a andar ordeiramente”.

^ (Kol. 2:6, 7) Portanto, assim como aceitaram Cristo Jesus, o Senhor, continuem a andar em união com ele, ^7 sendo arraigados e edificados nele, e estabelecidos na fé, como vos foi ensinado, transbordando em agradecimentos.

^ (Gál. 6:4, 5) Mas que cada um examine as suas próprias ações, e então terá motivo para se alegrar apenas com respeito a si mesmo, e não em comparação com os outros. ^5 Pois cada um levará a sua própria carga.*

Ou: “carga de responsabilidade”.

^ (Flp. 2:13) Pois Deus é aquele que, segundo o que lhe agrada, atua em vocês e que vos dá tanto o desejo como o poder para agir.

^ (1 Juan 5:14) E esta é a confiança que temos nele:* não importa o que pedimos segundo a sua vontade, ele ouve-nos.

Ou: “a liberdade que temos ao falar com ele”.

Dumingu, 30 di marsu

Maridu, kontinua ta mora ku bu mudjer di akordu ku konhisimentu. — [1 Ped. 3:7].

Un bês, Sara staba disgostadu i el fla Abraon modi ki el staba ku raiba i ti el poi kulpa na Abraon. Abraon sabia ma Sara ta obiba ku el i ma el ta apoiaba disizons ki el ta tomaba. Abraon obi-l i el tenta rezolve kel prubléma. ([Jén. 16:5, 6]) Kuzê ki nu pode prende? Maridus, nhos ten autoridadi pa toma disizons pa nhos família. ([1 Kor. 11:3]) Má, un kuza ki nhos pode faze ku amor é obi ku atenson opinion di nhos mudjer antis di toma un disizon, prinsipalmenti si kel disizon ta afeta nhos mudjer. (1 Kor. 13:4, 5) Un otu bês, Abraon disidi resebe uns algen ki es ka staba ta spéra. El pidi Sara pa para kuzê ki el staba ta faze i pa el faze txeu pon. ([Jén. 18:6]) Sara aji lógu i el apoia disizon di Abraon. Mudjeris, nhos pode imita Sara óras ki nhos ta apoia disizons ki nhos maridu ta toma. Óras ki nhos ta faze kel-li, nhos ta bira nhos kazamentu más fórti. — 1 Ped. 3:5, 6. w23.05 24-25 ¶16-17

^ (1 Ped. 3:7) Da mesma maneira, tu, marido, continua a morar com a tua esposa segundo o conhecimento.* Dá-lhe honra como a um vaso mais frágil, o feminino, visto que ela também é herdeira contigo do favor imerecido da vida, para que as tuas orações não sejam impedidas.

Ou: “mostrando-lhe consideração; compreendendo-a”.

^ (Jén. 16:5, 6) Sarai disse então a Abrão: “O mal que estou a sofrer é culpa tua. Fui eu que coloquei a minha serva nos teus braços,* mas quando ela percebeu que estava grávida começou a desprezar-me. Que Jeová seja o juiz entre mim e ti!” ^6 Portanto, Abrão disse a Sarai: “Vê, a tua serva está debaixo da tua autoridade. Faz com ela o que achares melhor.” Então, Sarai começou a humilhá-la, e Agar fugiu dela.

Lit.: “no teu seio”.

^ (1 Kor. 11:3) No entanto, quero que saibam que o cabeça de todo o homem é o Cristo; o cabeça da mulher é o homem; e o cabeça do Cristo é Deus.

^ (1 Kor. 13:4, 5) O amor é paciente* e bondoso. O amor não é ciumento. Não se gaba, não é orgulhoso, ^5 não se comporta indecentemente,* não procura os seus próprios interesses, não se irrita com facilidade. Não leva em conta o dano.*

Ou: “longânime”.

Ou: “não é rude”.

Ou: “Não contabiliza os erros.”

^ (Jén. 18:6) Assim, Abraão correu até à tenda, onde estava Sara, e disse: “Depressa! Pega em três medidas* da farinha mais fina, amassa-a e faz pães.”

Lit.: “seás”. Um seá equivalia a 7,33 l. Veja o Ap. B14.

^ (1 Ped. 3:5, 6) Pois era assim que as santas mulheres do passado que esperavam em Deus se adornavam, sujeitando-se aos seus maridos, ^6 como Sara, que obedecia a Abraão, chamando-lhe senhor. Tu serás filha dela, desde que continues a fazer o bem e não te deixes dominar pelo medo.

Sugunda-fera, 31 di marsu

Kel sabedoria ki ta ben di riba... é... prontu pa obi. — [Tia. 3:17].

Dipôs ki Jidion skodjedu pa ser juís, se obidiensa i koraji podu na próva. El resebe un diziginason difísil pa kaba ku altar di Baal ki éra di se pai. (Juí. 6:25, 26) Dipôs ki Jidion djunta un monti di trópa, Jeová fla-l dôs bês pa el fika ku trópa más poku. ([Juí. 7:2-7]) Dipôs el fladu pa el ataka di noti, kes trópa ki éra ses inimigu. ([Juí. 7:9-11]) Ansions debe ‘sta prontu pa obidese’. Un ansion ki é obidienti ta sta prontu pa faze kuzê ki Skrituras ta fla i pa sigi orientason di organizason di Deus. Asi, el ta da un bon izénplu pa otus algen. Má simé, se obidiensa pode podu na próva. Pur izénplu, el pode atxa ma é difísil sigi orientasons ki el ta resebe. Na alguns situason, el pode pergunta si un orientason ta sirbi ô si el é bon. Ô el pode dadu algun diziginason ki pode poi se liberdadi na prigu. Modi ki ansions pode imita obidiensa di Jidion na kes situason li? Obi un orientason ku atenson i sigi-l. w23.06 4-5 ¶9-11

^ (Tia. 3:17) Porém, a sabedoria de cima é primeiramente pura, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem hipocrisia.

^ (Juí. 6:25, 26) Naquela noite, Jeová disse-lhe: “Pega no novilho que pertence ao teu pai, o segundo novilho de sete anos. Derruba o altar de Baal que pertence ao teu pai e corta o poste sagrado* que está ao pé dele. ^26 Depois de construíres um altar para Jeová, teu Deus, no topo desta fortaleza, com pedras enfileiradas, pega no segundo novilho e oferece-o como oferta queimada sobre os pedaços de madeira do poste sagrado* que cortaste.”

Veja o Glossário.

Veja o Glossário.

^ (Juí. 7:2-7) Jeová disse então a Gideão: “Há homens a mais contigo para eu entregar Midiã nas tuas mãos. Israel poderia gabar-se às minhas custas e dizer: ‘A minha própria mão salvou-me.’ ^3 Agora, por favor, anuncia na presença do povo: ‘Quem está com medo e a tremer volte para casa.’” Assim, Gideão pô-los à prova. Com isso, 22 000 homens regressaram a casa, e 10 000 permaneceram. ^4 Contudo, Jeová disse a Gideão: “Ainda tens homens a mais. Leva-os até à água para que ali eu os ponha à prova para ti. Quando eu disser: ‘Este irá contigo’, ele irá contigo; mas, quando eu disser: ‘Este não irá contigo’, ele não irá contigo.” ^5 Então, ele levou o povo até à água. E Jeová disse a Gideão: “Separa todos os que beberem a água lambendo-a como faz o cão, daqueles que se ajoelharem para beber.” ^6 O número dos que lamberam a água, levando a mão à boca, foi de 300 homens. O restante dos homens ajoelhou-se para beber. ^7 Jeová disse a Gideão: “Vou salvar-vos com os 300 homens que lamberam a água, levando a mão à boca, e entregarei Midiã nas tuas mãos. No entanto, que todos os outros homens voltem para casa.”

^ (Juí. 7:9-11) Naquela noite, Jeová disse-lhe: “Levanta-te e ataca o acampamento, pois entreguei-o nas tuas mãos. ^10 Todavia, se estiveres com medo de atacar, desce até ao acampamento com Pura, teu ajudante. ^11 Escuta o que estiverem a dizer, e depois terás coragem* para atacar o acampamento.” Em vista disso, Gideão e Pura, seu ajudante, desceram até à extremidade do acampamento do exército.

Lit.: “as tuas mãos ficarão fortes”.

Abril

Térsa-fera, 1 di abril

Kuzê ki nho faze-m? ... Pamodi ki nho ingana-m? — [Jén. 29:25].

Kes sérvu di Jeová na ténpu ki Bíblia skrebedu, pasa pa prublémas ki es ka staba ta spera. Odja izénplu di Jakó. Se pai fla-l pa el kaza ku un di kes fidju-fémia di Labon, ki éra ses família i ki ta adoraba Jeová. Se pai da-l serteza ma Jeová ta abensuaba el. ([Jén. 28:1-4]) Nton, Jakó faze sima se pai fla-l. El sai di téra di Kanan i el viaja pa kaza di Labon, ki tinha dôs fidju-fémia, Lia ku Rakel. Jakó ta amaba Rakel, ki éra fidju-fémia más pikinoti di Labon i el seta trabadja 7 anu pa se pai antis di el kaza ku el. ([Jén. 29:18]) Má kuzas ka kontise sima Jakó staba ta spera. Labon ingana-l i el pô-l ta kaza ku se fidju-fémia más grandi, Lia. Labon dexa Jakó kaza ku Rakel un simana dipôs, má sô si el ta trabadjaba más 7 anu pa el. (Jén. 29:26, 27) Labon tanbê foi injustu kantu el faze nogósiu ku Jakó. Labon splora Jakó duránti 20 anu! — Jén. 31:41, 42. w23.04 15 ¶5

^ (Jén. 29:25) De manhã, Jacó viu que era Lia! Assim, ele disse a Labão: “O que é que me fez? Não foi por Raquel que o servi? Porque é que me enganou?”

^ (Jén. 28:1-4) Então, Isaque chamou Jacó e abençoou-o, e ordenou-lhe: “Não tomes uma esposa dentre as filhas de Canaã. ^2 Vai para Padã-Arã, à casa de Betuel, pai da tua mãe, e toma de lá como esposa uma das filhas de Labão, irmão da tua mãe. ^3 O Deus Todo-Poderoso irá abençoar-te, dar-te filhos e multiplicar-te, e certamente te tornarás uma congregação de povos. ^4 E ele irá dar-te a bênção de Abraão, a ti e à tua descendência,* para que tomes posse da terra em que tens vivido como estrangeiro, a terra que Deus deu a Abraão.”

Lit.: “semente”.

^ (Jén. 29:18) Jacó tinha-se apaixonado por Raquel, de modo que disse: “Estou disposto a servi-lo sete anos por Raquel, a sua filha mais nova.”

^ (Jén. 29:26, 27) Labão respondeu: “Aqui não é costume dar a mais nova antes da primogénita. ^27 Celebra a semana desta mulher. Depois receberás também a outra mulher em troca de me servires mais sete anos.”

^ (Jén. 31:41, 42) Há 20 anos que estou na sua casa. Servi-o 14 anos pelas suas duas filhas e seis anos pelo seu rebanho, e o senhor mudou o meu salário dez vezes. ^42 Se o Deus do meu pai, o Deus de Abraão e Aquele a quem Isaque teme* não tivesse estado do meu lado, o senhor ter-me-ia mandado embora de mãos vazias. Deus viu a minha aflição e o trabalho árduo das minhas mãos, e foi por isso que o repreendeu ontem à noite.”

Lit.: “e o temor de Isaque”.

Kuarta-fera, 2 di abril

Nhos konta-l tudu kel ki sta na nhos korason. — [Sal 62:8].

Na kenha ki nu pode pidi konsolu i orientason? Nu sabe respósta pa kel pergunta li. Nu pode ora pa Jeová. Jeová ta konvida-nu pa nu faze kel-li própi. El krê pa nu faze ‘orason sénpri.’ ([1 Tes. 5:17]) El krê pa nu xinti avontádi óras ki nu ta txiga na el na orason i pidi se orientason na tudu ária di nos vida. ([Pro. 3:5, 6]) Dja ki Jeová é un Deus ki gosta di da, el ta fla-nu ma nu pode ora pa el kantu bês ki nu krê. Jizus sabe ma nos orason é txeu inportanti pa Jeová. Txeu ténpu antis di el ben téra, el odja se Pai ta responde orason di ómis ku mudjeris fiel. Pur izénplu, Jizus staba na ladu di se Pai kantu el odja-L ta responde orason di korason di Ana, Davidi, Elias i di otus sérvu fiel. (1 Sam. 1:10, 11,[20;] 1 Reis 19:4-6;[Sal. 32:5]) É pamodi kel-li ki Jizus inxina se disiplus pa faze orason sénpri i ku kunfiansa. — [Mat. 7:7-11]. w23.05 2 ¶1, 3

^ (Sal. 62:8) Confia sempre nele, ó povo. Derramem o coração diante dele. Deus é um refúgio para nós. (Selá)

^ (1 Tes. 5:17) Orem constantemente.

^ (Pro. 3:5, 6) Confia em Jeová de todo o teu coração; Não confies* no teu próprio entendimento.  ^6 Lembra-te dele em todos os teus caminhos, E ele endireitará as tuas veredas.

Lit.: “Não te apoies”.

^ (1 Sam. 1:10, 11) Ana estava muito angustiada,* e começou a orar a Jeová e a chorar sem parar. ^11 E ela fez o seguinte voto: “Ó Jeová dos exércitos, se olhares para a aflição da tua serva e te lembrares de mim, e não te esqueceres da tua serva e deres à tua serva um filho, um menino, eu vou entregá-lo a Jeová por todos os dias da sua vida, e não se passará uma navalha na sua cabeça.”

Ou: “com a alma amargurada”.

^ (1 Sam. 1:20) No espaço de um ano,* Ana ficou grávida, deu à luz um filho e chamou-lhe Samuel,* porque, como ela disse: “Foi a Jeová que eu o pedi.”

Ou, possivelmente: “No tempo devido”.

Que significa “nome de Deus”.

^ (1 Reis 19:4-6) Em seguida, entrou no deserto e caminhou durante um dia. Ao encontrar uma giesta-das-vassouras, sentou-se debaixo dela e pediu para morrer.* Ele disse: “Já chega! Agora, ó Jeová, tira-me a vida,* pois não sou melhor do que os meus antepassados.” ^5 Depois, deitou-se e adormeceu debaixo da giesta-das-vassouras. De repente, um anjo tocou-lhe e disse-lhe: “Levanta-te e come.” ^6 Quando ele olhou, junto à sua cabeça havia um pão redondo sobre pedras aquecidas e um jarro de água. Ele comeu, bebeu e deitou-se novamente.

Ou: “para a sua alma morrer”.

Ou: “alma”.

^ (Sal. 32:5) Finalmente, confessei-te o meu pecado; Não encobri o meu erro. Eu disse: “Confessarei as minhas transgressões a Jeová.” E tu perdoaste o meu erro e os meus pecados.* (Selá)

Ou: “perdoaste a culpa dos meus pecados”.

^ (Mat. 7:7-11) “Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto; ^8 pois todo aquele que pede, recebe; e todo aquele que procura, encontra; e a todo aquele que bate, abrir-se-á. ^9 Realmente, quem entre vocês entregará uma pedra ao seu filho, se este lhe pedir pão? ^10 Ou quem lhe entregará uma serpente, se ele pedir um peixe? ^11 Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o vosso Pai, que está nos céus, dará coisas boas aos que lhe pedirem!

Kinta-fera, 3 di abril

Treme frenti di ómis é un armadilha, má kenha ki ta kunfia na Jeová ta ser protejedu. — [Pro. 29:25].

Saserdóti prinsipal Jioiada tinha grandi ruspetu pa Jeová. Kel-li fika klaru kantu Atalia, ki éra fidju-fémia di Jizabel, kumesa ta governa na Judá sen ten direitu. El éra runha i el krê sérba rainha di tal manera ki ti el tenta mata tudu se nétus pa el pode governaba! (2 Cró. 22:10, 11) Jioás, ki éra un di se nétus, skapa ku vida pamodi mudjer di Jioiada, ki éra Jiozeba, salva-l. El ku se maridu sukundi Jioás i es toma kónta di el. Di kel manera li, Jioiada i Jiozeba djuda pa kes rei ki ta binha di família di Davidi kontinuaba. Jioiada éra lial pa Jeová i el ka tinha medu di Atalia. Kantu Jioás tinha 7 anu, más un bês Jioiada mostra se lialdadi pa Jeová. El faze un planu. Si kel planu daba sértu Jioás ta biraba rei, i el tinha direitu legal pamodi el binha di família di Davidi. Má, si kel planu ka daba sértu, talvês Jioiada ta moreba. Ku ajuda di Jeová, kel planu da sértu. w23.06 17 ¶12-13

^ (Pro. 29:25) Tremer diante* de homens é* uma armadilha, Mas quem confia em Jeová será protegido.

Ou: “O medo”.

Ou: “arma”.

^ (2 Kró. 22:10, 11) Quando Atalia, mãe de Acazias, viu que o seu filho tinha morrido, exterminou toda a linhagem real* da casa de Judá. ^11 No entanto, Jeosabeate, filha do rei, tirou Jeoás, filho de Acazias, dentre os filhos do rei que iam ser mortos e escondeu-o num quarto com a sua ama. Jeosabeate, filha do rei Jeorão (ela era esposa do sacerdote Jeoiada e irmã de Acazias), conseguiu mantê-lo escondido de Atalia, de modo que ela não o matou.

Lit.: “toda a semente do reino”.

Sésta-fera, 4 di abril

Rekonhese ma Kel Más Grandi é Governanti na reinu di mundu i ma el ta da-l pa ken ki el krê. — [Dan. 4:25].

Rei Nabukudunuzor pode pensaba ma Daniel staba ta rabela kóntra el i el pode manda mataba Daniel. Sikrê Daniel staba na prigu, ku koraji el fla kuzê ki kel sonhu krê flaba. Kuzê ki talvês djuda Daniel ten koraji duránti se vida? Pai ku mai di Daniel éra bons izénplu pa el kantu el éra jóven. ([Deut. 6:6-9]) Daniel konxeba kes 10 Mandamentu i tanbê txeu kuza sobri Lei. Pur izénplu, el sabia kuzê ki un israelita pode kumeba i kuzê ki el ka pode kumeba. ([Lev. 11:4-8;][Dan. 1:8,][11-13]) Tanbê, Daniel prende sobri stória di povu di Deus i el sabia kuzê ki kontise ku es kantu es dexa di vive di akordu ku leis di Jeová. (Dan. 9:10, 11) Kes kuza ki kontise na vida di Daniel da-l más serteza ma Jeová i Se anjus poderozu pode djudaba el. — Dan. 2:19-24;[10:12,][18, 19]. w23.08 3 ¶5-6

^ (Dan. 4:25) O senhor será expulso do meio dos homens e a sua morada será com os animais selvagens; receberá vegetação para comer, como os touros, e será molhado pelo orvalho dos céus; e passarão sobre si sete tempos, até que reconheça que o Altíssimo é Governante no reino da humanidade e que ele o dá a quem quiser.

^ (Deut. 6:6-9) Estas palavras que hoje te ordeno devem estar no teu coração, ^7 e deves inculcá-las nos* teus filhos e falar delas sentado na tua casa, ao andares pela estrada, quando te deitares e quando te levantares. ^8 Ata-as à tua mão como uma recordação, e elas devem ser como uma faixa na tua testa.* ^9 Escreve-as nas ombreiras da entrada* da tua casa e nos portões da cidade.

Ou: “repete-as aos; grava-as nos”.

Lit.: “entre os teus olhos”.

Isto é, “cada peça lateral da porta”.

^ (Lev. 11:4-8) “‘Mas não comam os seguintes animais dentre os que ruminam ou que têm o casco fendido: o camelo, que é ruminante, mas não tem o casco fendido. É impuro para vocês. ^5 Também o procávia,* porque é ruminante, mas não tem o casco fendido. É impuro para vocês. ^6 Também a lebre, porque é ruminante, mas não tem o casco fendido. É impura para vocês. ^7 Também o porco, porque tem o casco fendido e dividido em dois, mas não é ruminante. É impuro para vocês. ^8 Não comam nada da carne desses animais nem toquem nos seus cadáveres. São impuros para vocês.

Animal semelhante ao coelho e que vive em lugares rochosos. Também é chamado hírace (hírax) ou damão.

^ (Dan. 1:8) No entanto, Daniel decidiu no coração que não se tornaria impuro com as iguarias do rei nem com o vinho que ele bebia. Assim, pediu permissão ao principal oficial da corte para não consumir essas coisas que o tornariam impuro.

^ (Dan. 1:11-13) Porém, Daniel disse ao guardião, a quem o principal oficial da corte tinha encarregado de cuidar de Daniel, Hananias, Misael e Azarias: ^12 “Por favor, faça uma experiência com os seus servos durante dez dias; deem-nos vegetais para comer e água para beber. ^13 Depois, compare a nossa aparência com a aparência dos jovens* que comem as iguarias do rei e, de acordo com aquilo que observar, decida como é que tratará os seus servos.”

Lit.: “meninos”.

^ (Dan. 9:10, 11) Não obedecemos à voz de Jeová, nosso Deus; não seguimos as suas leis, que ele pôs diante de nós por meio dos seus servos, os profetas. ^11 Todo o Israel transgrediu a tua Lei e desviou-se, desobedecendo à tua voz, de modo que derramaste sobre nós a maldição e o juramento escrito na Lei de Moisés, o servo do verdadeiro Deus, pois pecámos contra Ele.

^ (Dan. 2:19-24) Nessa noite, o segredo foi revelado a Daniel numa visão. Por isso, Daniel louvou ao Deus do céu. ^20 Daniel disse: “Que o nome de Deus seja louvado por toda a eternidade,* Pois somente ele tem sabedoria e poder. ^21 Ele muda tempos e épocas, Remove reis e estabelece reis, Dá sabedoria aos sábios e conhecimento aos que têm discernimento. ^22 Ele revela as coisas profundas e as coisas escondidas, Sabe o que há na escuridão, E com ele mora a luz. ^23 A ti, ó Deus dos meus antepassados, dou graças e louvor, Porque me deste sabedoria e poder. E, agora, revelaste-me o que te pedimos; Tu revelaste-nos o assunto que preocupa o rei.” ^24 Depois disso, Daniel procurou Arioque, a quem o rei tinha designado para destruir os sábios de Babilónia, e disse-lhe: “Não destrua nenhum dos sábios de Babilónia. Leve-me perante o rei, e eu darei ao rei a interpretação.”

Ou: “de eternidade a eternidade”.

^ (Dan. 10:12) Ele disse-me então: “Não tenhas medo, Daniel. As tuas palavras foram ouvidas desde o primeiro dia em que te dedicaste a procurar o entendimento e a humilhares-te perante o teu Deus, e eu vim por causa das tuas palavras.

^ (Dan. 10:18, 19) Aquele que tinha a aparência de um homem voltou a tocar-me e fortaleceu-me. ^19 Então, disse-me: “Não tenhas medo, ó homem muito precioso.* Que a paz esteja contigo. Sê forte, sim, sê forte!” Quando ele falou comigo, senti-me mais forte e disse: “Que o meu senhor fale, uma vez que me fortaleceu.”

Ou: “muito desejável; muito estimado”.

Sábadu, 5 di abril

Sabedoria sta ku kes algen ki é modéstu. — [Pro. 11:2].

Rebeka éra un mudjer ki tinha sabedoria i duránti se vida el toma disizons ku koraji i el sabia na ki óra i modi ki el debe ajiba. ([Jén. 24:58;][27:5-17]) Má simé, el ta mostraba ruspetu i el ta staba prontu pa sigiba orientasons. (Jén. 24:17, 18,[65]) Si sima Rebeka, bu apoia ku umildadi kes algen ki Jeová da responsabilidadi, bu ta ser un bon izénplu pa tudu bu família i pa kongregason. Ser modéstu é un kualidadi ki tudu sérvu di Jeová maduru meste ten. Ester éra un mudjer modéstu i un sérvu fiel di Deus. Pamodi el éra modéstu, el ka fika orgulhozu kantu el bira rainha. El sigi kel konsedju ki se primu más grandi, Mordekai, da-l i el faze sima Mordekai fla-l. ([Est. 2:10,][20,][22]) Bu pode mostra ma bo é modéstu óras ki bu ta pidi bons konsedju na otus algen i bu ta faze sima es fla-u. ([Titu 2:3-5]) Ester mostra ma el éra modéstu di otu manera. El éra ‘un jóven txeu bunita’, má simé el ka txoma atenson pa se kabésa. — [Est. 2:7,][15]. w23.12 19-20 ¶6-8

^ (Pro. 11:2) Quando chega a presunção, a seguir, vem a desonra, Mas a sabedoria está com os modestos.

^ (Jén. 24:58) Chamaram Rebeca e perguntaram-lhe: “Irás com este homem?” Ela respondeu: “Estou disposta a ir.”

^ (Jén. 27:5-17) Rebeca, no entanto, estava a escutar enquanto Isaque falava com Esaú, seu filho. Quando Esaú saiu para o campo, à procura de caça para trazer, ^6 Rebeca disse a Jacó, seu filho: “Acabo de ouvir o teu pai dizer a Esaú, teu irmão: ^7 ‘Traz-me alguma caça e faz-me um prato saboroso. Então comerei, e, assim, poderei abençoar-te perante Jeová antes da minha morte.’ ^8 Agora, meu filho, escuta bem e faz o que te digo. ^9 Vai, por favor, ao rebanho e traz-me de lá dois dos melhores cabritos, para que eu prepare com eles um prato saboroso para o teu pai, como ele gosta. ^10 Depois, leva-o para o teu pai comer, a fim de que ele te abençoe antes de morrer.” ^11 Jacó disse a Rebeca, sua mãe: “Mas Esaú, o meu irmão, é um homem peludo, e a minha pele é lisa. ^12 E se o meu pai me tocar? Nesse caso, certamente parecerá que eu estou a fazer pouco dele, e trarei sobre mim uma maldição em vez de uma bênção.” ^13 A sua mãe respondeu-lhe: “Venha sobre mim a maldição proferida contra ti, meu filho. Faz apenas o que eu digo e vai, traz-mos.” ^14 Portanto, ele foi apanhá-los e levou-os à sua mãe, e a mãe preparou um prato saboroso, como o seu pai gostava. ^15 Depois, Rebeca pegou em roupas de Esaú, o seu filho mais velho, as melhores que tinha em casa, e com elas vestiu Jacó, o seu filho mais novo. ^16 Ela também lhe cobriu as mãos e a parte sem pelos do pescoço com as peles dos cabritos. ^17 E entregou a Jacó, seu filho, o prato saboroso e o pão que tinha preparado.

^ (Jén. 24:17, 18) O servo correu imediatamente até ela e disse: “Por favor, dá-me um gole de água do teu cântaro.” ^18 Então ela disse: “Beba, meu senhor.” De seguida, ela baixou depressa o seu cântaro, apoiando-o sobre a mão, e deu-lhe de beber.

^ (Jén. 24:65) Ela perguntou então ao servo: “Quem é aquele homem que vem ao nosso encontro pelo campo?” E o servo respondeu: “É o meu senhor.” Então ela pegou no seu véu para se cobrir.

^ (Ester 2:10) Ester não disse nada acerca do seu povo e dos seus parentes, pois Mordecai tinha-lhe ordenado que não comentasse isso com ninguém.

^ (Ester 2:20) Ester não dizia nada acerca dos seus parentes e do seu povo, conforme Mordecai a tinha orientado. Ester continuava a obedecer às instruções de Mordecai, assim como fazia quando estava aos cuidados dele.

^ (Ester 2:22) Contudo, Mordecai soube da trama e informou imediatamente a rainha Ester. Ela, por sua vez, contou isso ao rei em nome de Mordecai.

^ (Titu 2:3-5) Igualmente, as mulheres idosas devem ser reverentes no comportamento, não caluniadoras, não escravizadas a muito vinho, instrutoras do que é bom, ^4 para que aconselhem* as mulheres mais jovens a amar o marido, a amar os filhos, ^5 a serem sensatas, castas, diligentes nos afazeres domésticos,* bondosas, sujeitas ao marido, a fim de que não se fale mal da palavra de Deus.

Ou: “façam recuperar o bom senso; treinem”.

Ou: “em cuidar do seu lar”.

^ (Ester 2:7) Ele criou* Hadassa,* isto é, Ester, filha do seu tio paterno, porque ela não tinha nem pai nem mãe. Ela era uma jovem bonita e atraente, e Mordecai tinha-a adotado como filha depois de o pai e a mãe dela terem morrido.

Ou: “era o tutor de”.

Que significa “murta”.

^ (Ester 2:15) Quando chegou a sua vez de se apresentar ao rei, Ester — filha de Abiail, tio de Mordecai, que a tinha adotado como filha — não solicitou nada além do que foi recomendado por Hegai, eunuco do rei e responsável pelas mulheres. (Durante todo aquele tempo, Ester ganhava o favor de todos os que a viam.)

Dumingu, 6 di abril

Deus é más grandi ki nos korason i el sabe tudu kuza. — [1 Juan 3:20].

Xinti kulpadu dimás é un pézu ki nunka nu ka debe karega. Si nu konfesa nos pekadu, nu rapende i nu faze tudu kel ki nu pode pa ka ripiti-l, nu pode kunfia ma Jeová ta purdua-nu. ([Atus 3:19]) Dipôs ki nu faze kes kuza li, Jeová ka krê pa nu kontinua ta xinti kulpadu. El sabe ma kontinua ta kulpa nos kabésa pode prujudika-nu. ([Sal. 31:10]) Si nu dexa tristéza dizanima-nu, nu pode dizisti di nos korida pa vida. ([2 Kor. 2:7]) Si bu kontinua ta xinti kulpadu, konsentra na kel ‘verdaderu perdon’ ki Deus ta da. ([Sal. 130:4]) Óras ki el ta púrdua kes ki ta rapende di korason, el ta promete: ‘N ka ta lenbra más di ses pekadu.’ ([Jer. 31:34]) Kel-li krê fla ma nunka Jeová ka ta pensa na kes pekadu ki dja el purdua-u. Ka bu fika xatiadu pamodi talvês bu perde algun priviléjiu na kongregason. Jeová ka ta kontinua ta pensa na pekadus ki bu faze i bo tanbê bu ka debe faze kel-li. w23.08 30-31 ¶14-15

^ (1 Juan 3:20) sempre que o nosso coração nos condenar, porque Deus é maior do que o nosso coração e sabe todas as coisas.

^ (Atus 3:19) “Arrependam-se, portanto, e deem meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham tempos de refrigério da parte de Jeová*

Lit.: “da parte da face de Jeová”. Veja o Ap. A5.

^ (Sal. 31:10) A minha vida consome-se em tristeza, E os meus anos em gemidos. As minhas forças esgotam-se por causa do meu erro; Os meus ossos ficam fracos.

^ (2 Kor. 2:7) agora, pelo contrário, devem perdoar-lhe bondosamente e consolá-lo, para que ele não seja vencido* pela excessiva tristeza.

Ou: “consumido”.

^ (Sal. 130:4) Pois contigo está o verdadeiro perdão, Para que sejas reverenciado.*

Lit.: “sejas temido”.

^ (Jer. 31:34) “E não continuarão a ensinar cada um ao seu próximo e cada um ao seu irmão, dizendo: ‘Conheçam a Jeová!’ Porque todos eles me conhecerão, desde o menor até ao maior”, diz Jeová. “Pois perdoarei o seu erro e não me voltarei a lembrar do seu pecado.”

Sugunda-fera, 7 di abril

Nhos ser firmi, nhos mante fíksu. — [1 Kor. 15:58].

Duránti COVID-19, txeu algen fika preokupadu dimás pamodi kes informason falsu. Má kes Tistimunha di Jeová ki sigi orientason ki organizason da, ka tevi kel prubléma li. ([Mat. 24:45]) Nu debe sta konsentradu na “kuzê ki é más inportanti”. ([Flp. 1:9, 10]) Óras ki nu sta distraídu nu ta perde txeu ténpu i forsa na kuzas ki ka bale péna. Kuzas ki nu ta kustuma faze sima kume, bebe, divirti i trabadja pode distrai-nu si nu dexa-s bira más inportanti na nos vida. (Luk. 21:34, 35) Tanbê, tudu dia nu ta obi txeu notísia sobri manifestason i asuntus di pulítika. Nu debe toma kuidadu pa nu ka dexa kes kuza li distrai-nu. Pamodi nu pode kumesa ta apoia un ladu na nos manera di pensa i na nos korason. Satanás ta uza txeu kuza pa frakise nos disizon di faze kel ki é dretu. w23.07 16-17 ¶12-13

^ (1 Kor. 15:58) Portanto, meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis, e tenham sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho árduo para o Senhor não é em vão.

^ (Mat. 24:45) “Quem é realmente o escravo fiel e prudente,* a quem o seu senhor encarregou dos seus domésticos, para lhes dar o alimento no tempo apropriado?

Ou: “sábio; discreto”.

^ (Flp. 1:9, 10) E isto é o que continuo a pedir em oração: que o vosso amor se torne cada vez mais abundante, com conhecimento exato e pleno discernimento; ^10 que se certifiquem das coisas mais importantes, para que sejam sem defeito e não façam outros tropeçar, até ao dia de Cristo;

^ (Luk. 21:34, 35) “Tenham cuidado para que o vosso coração nunca fique sobrecarregado com o excesso no comer e no beber e com as ansiedades da vida, e, de repente, esse dia vos apanhe de surpresa, ^35 como uma armadilha. Pois ele virá sobre todos os que moram na face de toda a terra.

Térsa-fera, 8 di abril

Nhos kontinua ta faze kel-li pa lenbra di mi. — [Luk. 22:19].

Pa povu di Jeová, Komemorason di mórti di Jizus é kel dia más inportanti di anu. Kel-li é úniku komemorason ki Jizus fla se disiplus pa faze. (Luk. 22:19, 20) El ta lenbra-nu di maneras ki nu pode mostra gratidon pa sakrifisiu di Jizus. (2 Kor. 5:14, 15) Tanbê, el ta da-nu oportunidadi di “inkoraja” nos irmons ku irmans. ([Rom. 1:12]) I txeu di kes algen ki sisti Komemorason, ta fika dimiradu ku kuzê ki es odja i es obi i es ta krê kumesa ta studa Bíblia. Pensa tanbê na modi ki Komemorason ta uni nos irmons ku irmans na mundu interu. É pamodi tudu kes kuza li ki Komemorason é txeu spesial pa nos! w24.01 8 ¶1-3

Leitura di Bíblia pa Komemorason: (Kuzas ki kontise na dia 9 di nizan, duránti dia) Lukas 19:29-44

^ (Luk. 22:19) Ele tomou também um pão, deu graças, partiu-o e deu-lhes, dizendo: “Isto representa o meu corpo, que será dado em vosso benefício. Persistam em fazer isto em memória de mim.”

^ (Luk. 22:19, 20) Ele tomou também um pão, deu graças, partiu-o e deu-lhes, dizendo: “Isto representa o meu corpo, que será dado em vosso benefício. Persistam em fazer isto em memória de mim.” ^20 Ele fez o mesmo com o cálice, depois de terem tomado a refeição, dizendo: “Este cálice representa o novo pacto com base no meu sangue, que será derramado em vosso benefício.

^ (2 Kor. 5:14, 15) Pois o amor do Cristo impele-nos, porque nós concluímos o seguinte: um só homem morreu por todos — de facto, todos tinham morrido. ^15 E ele morreu por todos para que os que vivem não continuassem a viver para si mesmos, mas para aquele que morreu por eles e foi levantado.

^ (Rom. 1:12) ou melhor, para nos encorajarmos mutuamente por meio da nossa fé, tanto da vossa como da minha.

^ (Luk. 19:29-44) E, quando se aproximou de Betfagé e de Betânia, no chamado monte das Oliveiras, enviou dois dos discípulos, ^30 dizendo: “Vão à aldeia que está ao alcance da vista e, depois de entrarem lá, encontrarão um jumentinho amarrado, o qual ainda ninguém montou. Desamarrem-no e tragam-no aqui. ^31 Mas, se alguém vos perguntar: ‘Porque é que estão a desamarrá-lo?’, digam: ‘O Senhor precisa dele.’” ^32 Então, os que tinham sido enviados partiram e encontraram-no exatamente como ele lhes tinha dito. ^33 Mas, quando estavam a desamarrar o jumentinho, os donos dele perguntaram-lhes: “Porque é que estão a desamarrar o jumentinho?” ^34 Responderam: “O Senhor precisa dele.” ^35 Depois, levaram-no a Jesus, lançaram as suas capas sobre o jumentinho e fizeram com que Jesus o montasse. ^36 Enquanto ele prosseguia, estendiam as suas capas na estrada. ^37 Assim que se aproximou da estrada que desce do monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos começou a alegrar-se e a louvar a Deus em voz alta por todas as obras poderosas que tinham visto, ^38 dizendo: “Bendito é aquele que vem como Rei em nome de Jeová!* Paz no céu e glória nas maiores alturas!” ^39 No entanto, alguns dos fariseus que estavam no meio da multidão disseram-lhe: “Instrutor, censura os teus discípulos.” ^40 Mas ele disse em resposta: “Eu digo-vos que, se eles ficassem calados, as pedras clamariam.” ^41 E, quando se aproximou, observou a cidade e chorou por ela, ^42 dizendo: “Se tu, sim, tu, tivesses discernido neste dia as coisas que têm a ver com a paz . . . Mas, agora, elas foram escondidas dos teus olhos. ^43 Porque virão para ti os dias em que os teus inimigos irão construir à tua volta uma fortificação de estacas pontiagudas, cercar-te e sitiar-te,* por todos os lados. ^44 Eles irão lançar-te por terra, a ti e aos teus filhos no teu meio, e não deixarão em ti pedra sobre pedra, porque não discerniste o tempo de seres inspecionada.”

Veja o Ap. A5.

Ou: “afligir-te”.

Kuarta-fera, 9 di abril

Deus ama mundu di tal manera ki el da se úniku Fidju, asi pa tudu kel ki mostra fé na el ka ser distruídu, má pa ten vida pa tudu ténpu. — [Juan 3:16].

Sima nu ta midita na présu ki Jeová i Jizus paga, más nu ta konsigi intende modi ki es ta ama kada un di nos txeu. ([Gál. 2:20]) Resgati é un prezenti ki nu dadu ku amor. Jeová mostra ma el ta ama-nu kantu ki el sakrifika kel ki tinha más valor pa el, Jizus. Jeová dexa se Fidju sufri i móre pa djuda-nu. Jeová ka ta guarda se sentimentus sô pa el, má el ta mostra se amor. ([Jer. 31:3]) Jeová atrai-nu pa el pamodi el ta ama-nu. (Konpara ku Deuteronómio 7:7, 8.) Nada nen ningen ka ta pode sipara-nu di kel amor li. (Rom. 8:38, 39) Modi ki kel amor li ta pô-u ta xinti? w24.01 28 ¶10-11

Leitura di Bíblia pa Komemorason: (Kuzas ki kontise na dia 10 di nizan, duránti dia) Lukas 19:45-48; Mateus 21:18, 19;[21:12, 13]

^ (Juan 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ (Gál. 2:20) Agora, estou pregado na estaca com Cristo. Quem vive já não sou eu, mas é Cristo que vive em união comigo. De facto, a vida que agora vivo na carne, vivo-a pela fé no Filho de Deus, que me amou e se entregou por mim.

^ (Jer. 31:3) Jeová apareceu-me de longe e disse: “Amo-te com um amor eterno. Foi por isso que te atraí a mim com amor leal.*

Ou: “te continuei a mostrar amor leal”.

^ (Deut. 7:7, 8) “Não foi por serem o mais numeroso de todos os povos que Jeová vos mostrou afeição e vos escolheu, pois eram o menor de todos os povos. ^8 Mas foi porque Jeová vos amou e porque cumpriu o juramento que tinha feito aos vossos antepassados. Por isso, Jeová tirou-vos de lá com mão poderosa, para te resgatar da terra da escravidão,* do poder* do Faraó, rei do Egito.

Lit.: “casa dos escravos”.

Ou: “da mão”.

^ (Rom. 8:38, 39) Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, ^39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ (Luk. 19:45-48) De seguida, ele entrou no templo e começou a expulsar os que vendiam, ^46 dizendo-lhes: “Está escrito: ‘A minha casa será casa de oração’, mas vocês fizeram dela um covil de ladrões.” ^47 Ele continuava a ensinar diariamente no templo. Mas os principais sacerdotes, os escribas e os líderes do povo procuravam matá-lo; ^48 contudo, não encontravam um meio de o fazer, pois todo o povo o escutava com muita atenção.

^ (Mat. 21:18, 19) Ao voltar à cidade de manhã cedo, sentiu fome. ^19 Ele viu uma figueira à beira da estrada e dirigiu-se a ela, mas não encontrou nada, a não ser folhas, e disse-lhe: “Nunca mais produzas nenhum fruto.” E a figueira secou-se instantaneamente.

^ (Mat. 21:12, 13) Jesus entrou no templo, expulsou todos os que vendiam e compravam no templo, e derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas. ^13 E disse-lhes: “Está escrito: ‘A minha casa será chamada casa de oração’, mas vocês fazem dela um covil de ladrões.”

Kinta-fera, 10 di abril

Ku bazi na speransa... kriason... ta ben libertadu. — Rom. 8:20, 21.

Kes kriston skodjedu ku spritu santu ta da txeu valor pa ses speransa di bai pa séu. Frederick Franz, ki é un di kes irmon skodjedu ku spritu santu fla modi ki el ta xintiba. El fla: “Nos speransa é un kuza sértu i el ta ben kunpri na kada un di kes 144 mil skodjedu di ribanhu pikinoti di un manera mutu más midjór di kel ki nu ta konsigi imajina.” Na 1991, irmon Frederick fla: “Inda [nu] ta da txeu valor pa nos speransa... Kantu más nu spera pa el, más gratidon nu ta xinti pamodi nu ten kel speransa li. É un kuza ki bale péna spera. N ta da valor pa nos speransa mutu más di ki antis.” Ka ta inporta si nos speransa é vive pa tudu ténpu na séu ô na un paraízu na téra, nos tudu nu ten motivus pa nu fika kontenti. I nos speransa sábi pode bira inda más fórti. w23.12 9 ¶6; 10 ¶8

Leitura di Bíblia pa Komemorason: (Kuzas ki kontise na dia 11 di nizan, duránti dia) Lukas 20:1-47

^ (Rom. 8:20, 21) Porque a criação foi sujeita à futilidade, não pela sua própria vontade, mas pela vontade* daquele que a sujeitou, à base da esperança ^21 de que a própria criação também será liberta da escravidão à decadência e terá a liberdade gloriosa dos filhos de Deus.

Ou: “por meio”.

^ (Luk. 20:1-47) Num daqueles dias, enquanto ele ensinava o povo no templo e declarava as boas novas, os principais sacerdotes e os escribas, com os anciãos, vieram ^2 e disseram-lhe: “Diz-nos, com que autoridade é que fazes estas coisas? E quem é que te deu esta autoridade?” ^3 Ele respondeu-lhes: “Eu também vos vou fazer uma pergunta, e vocês, respondam-me: ^4 O batismo de João era do céu ou dos homens?”* ^5 Tiraram então conclusões entre si, dizendo: “Se dissermos: ‘Do céu’, ele dirá: ‘Porque é que não acreditaram nele?’ ^6 Mas, se dissermos: ‘Dos homens’, todo o povo nos apedrejará, pois estão convencidos de que João era profeta.” ^7 Por conseguinte, responderam que não sabiam de onde se originou. ^8 Jesus disse-lhes: “Então, eu também não vos digo com que autoridade faço estas coisas.” ^9 A seguir, ele começou a contar ao povo a seguinte ilustração: “Um homem plantou um vinhedo e arrendou-o a lavradores, e viajou para fora, por bastante tempo. ^10 Na época devida, enviou um escravo aos lavradores, para que lhe dessem alguns dos frutos do vinhedo. Os lavradores, porém, depois de o espancarem, mandaram-no embora de mãos vazias. ^11 Mas ele enviou-lhes outro escravo. A esse, também o espancaram, humilharam* e mandaram embora de mãos vazias. ^12 Ele mandou ainda um terceiro, mas também o feriram e expulsaram. ^13 Em vista disso, o dono do vinhedo disse: ‘O que farei? Enviarei o meu filho, o amado. É provável que o respeitem.’ ^14 Quando os lavradores o viram, raciocinaram entre si, dizendo: ‘Este é o herdeiro. Vamos matá-lo, para que a herança se torne nossa.’ ^15 Assim, atiraram-no para fora do vinhedo e mataram-no. O que lhes fará então o dono do vinhedo? ^16 Voltará e matará esses lavradores, e entregará o vinhedo a outros.” Ao ouvirem isto, eles disseram: “Que isso nunca aconteça!” ^17 Mas ele olhou-os fixamente e disse: “O que, então, significa isto que está escrito: ‘A pedra que os construtores rejeitaram, esta tornou-se a principal pedra angular’?* ^18 Todo aquele que cair sobre esta pedra será despedaçado. Quanto àquele sobre quem ela cair, será esmagado.” ^19 Os escribas e os principais sacerdotes procuraram então agarrá-lo naquele preciso momento, porque perceberam que ele tinha contado esta ilustração a pensar neles. Mas tinham medo do povo. ^20 E, depois de o observar com atenção, eles enviaram homens que tinham contratado secretamente para fingirem ser justos, a fim de o apanharem nas suas palavras, e, assim, entregá-lo ao governo e à autoridade do governador. ^21 E eles perguntaram-lhe: “Instrutor, sabemos que falas e ensinas corretamente, e não mostras parcialidade, mas ensinas o caminho de Deus em harmonia com a verdade: ^22 É lícito* ou não pagarmos impostos a César?” ^23 Mas ele percebeu a astúcia deles, e disse-lhes: ^24 “Mostrem-me um denário.* De quem é esta imagem e inscrição?” Responderam: “De César.” ^25 Ele disse-lhes: “Sem falta, então, paguem a César o que é de César, mas a Deus o que é de Deus.” ^26 Assim, não foram capazes de o apanhar no que ele disse perante o povo, mas, espantados com a sua resposta, ficaram calados. ^27 No entanto, alguns dos saduceus, os quais dizem não haver ressurreição, aproximaram-se e perguntaram-lhe: ^28 “Instrutor, Moisés escreveu-nos: ‘Se um homem morre e deixa a esposa, mas não deixa filhos, o irmão dele deve casar-se com a viúva para dar descendência ao seu irmão.’ ^29 Acontece que havia sete irmãos. O primeiro casou-se, mas morreu sem filhos, ^30 de modo que o segundo ^31 e o terceiro se casaram com a viúva. O mesmo aconteceu com todos os sete; morreram sem deixar filhos. ^32 Por fim, morreu também a mulher. ^33 Assim, na ressurreição, de qual deles é que ela se tornará esposa? Pois os sete tiveram-na como esposa.” ^34 Jesus disse-lhes: “Os filhos deste sistema de coisas* casam-se e são dados em casamento, ^35 mas os que são considerados dignos de ganhar o vindouro sistema de coisas e a ressurreição dentre os mortos não se casam nem são dados em casamento. ^36 De facto, eles já nem podem morrer, porque são como os anjos, e são filhos de Deus por serem filhos da ressurreição. ^37 Mas, que os mortos são levantados, até mesmo Moisés o revelou no relato sobre o espinheiro, quando ele chama a Jeová* ‘o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’. ^38 Ele é Deus, não de mortos, mas de vivos, pois, para ele,* todos eles vivem.” ^39 Em resposta, alguns dos escribas disseram: “Instrutor, falou bem.” ^40 Pois eles já não tinham coragem de lhe fazer uma única pergunta. ^41 Em seguida, ele perguntou-lhes: “Como é que dizem que o Cristo é filho de David? ^42 Porque o próprio David diz no livro dos Salmos: ‘Jeová* disse ao meu Senhor: “Senta-te à minha direita, ^43 até que eu ponha os teus inimigos debaixo dos teus pés.”’* ^44 Portanto, David chama-lhe Senhor. Então, como é que ele é seu filho?” ^45 E, enquanto todo o povo escutava, ele disse aos discípulos: ^46 “Cuidado com os escribas, que gostam de andar de vestes compridas e gostam muito dos cumprimentos nas praças públicas, dos primeiros* assentos nas sinagogas e dos lugares mais destacados nos banquetes, ^47 que devoram as casas* das viúvas e, para impressionar,* fazem longas orações. Eles receberão um julgamento mais severo.”*

Ou: “de origem humana”.

Ou: “desonraram”.

Lit.: “a cabeça da esquina”.

Ou: “permitido; certo”.

Veja o Ap. B14.

Ou: “desta época”. Veja o Glossário.

Veja o Ap. A5.

Ou: “do ponto de vista dele”.

Veja o Ap. A5.

Ou: “como escabelo para os teus pés”.

Ou: “melhores”.

Ou: “os bens”.

Ou: “e, como pretexto”.

Ou: “pesado”.

Sésta-fera, 11 di abril

Sangi di toru i di bódi ka ta pode tra pekadu. — [Ebr. 10:4].

Pa ladu di fóra di tabernáklu antigu tinha un altar di kóbri, ki es ta ofereseba sakrifisius di animal pa Jeová. (Êxo. 27:1, 2;[40:29]) Má, kes sakrifisiu ka ta purduaba konpletamenti kes pekadu di povu. ([Ebr. 10:1-3]) Kes sakrifisiu di animal ki es ta fazeba sénpri na tabernáklu, ta sirbiba pa mostra ma na futuru ta tinha un úniku sakrifisiu ki ta purduaba konpletamenti pekadu di tudu algen. Jizus sabia ma Jeová manda-l pa téra pa da se vida pa salva-nu. ([Mat. 20:28]) Pur isu, kantu Jizus batiza, el oferese pa faze kel ki Jeová kreba. ([Juan 6:38;][Gál. 1:4]) Jizus oferese se vida “un bês pa tudu ténpu” pa kaba ku pekadu di tudu kenha ki poi fé na el. — [Ebr. 10:5-7,][10]. w23.10 26-27 ¶10-11

Leitura di Bíblia pa Komemorason: (Kuzas ki kontise na dia 12 di nizan, duránti dia) Lukas 22:1-6; Markus 14:1, 2,[10, 11]

^ (Ebr. 10:4) porque não é possível que o sangue de touros e de bodes tire pecados.

^ (Ézu. 27:1, 2) “Farás o altar de madeira de acácia; o altar deve ser quadrado, com cinco côvados* de comprimento e cinco côvados de largura, e deve ter três côvados de altura. ^2 Farás chifres nos seus quatro cantos; os chifres serão parte do altar, e revestirás de cobre o altar.

Um côvado equivalia a 44,5 cm. Veja o Ap. B14.

^ (Ézu. 40:29) Colocou o altar da oferta queimada à entrada do tabernáculo, a tenda de reunião, para fazer a oferta queimada e a oferta de cereais, assim como Jeová tinha ordenado a Moisés.

^ (Ebr. 10:1-3) Pois, visto que a Lei tem uma sombra das boas coisas futuras, mas não a própria realidade* das coisas, nunca pode,* com os mesmos sacrifícios oferecidos continuamente, ano após ano, tornar perfeitos os que se aproximam para adorar. ^2 De outro modo, será que não se teria parado de oferecer os sacrifícios? Pois os que prestam serviço sagrado, uma vez purificados, já não teriam consciência dos pecados. ^3 Mas, pelo contrário, esses sacrifícios são, ano após ano, uma lembrança dos pecados,

Ou: “substância”.

Ou, possivelmente: “os homens nunca podem”.

^ (Mat. 20:28) assim como o Filho do Homem veio, não para ser servido, mas para servir* e dar a sua vida* como resgate em troca de muitos.”

Ou: “ministrar”.

Ou: “alma”.

^ (Juan 6:38) pois desci do céu não para fazer a minha própria vontade, mas a vontade daquele que me enviou.

^ (Gál. 1:4) Ele entregou-se pelos nossos pecados para nos livrar deste mundo mau,* segundo a vontade do nosso Deus e Pai;

Ou: “sistema de coisas mau; época má”. Veja o Glossário.

^ (Ebr. 10:5-7) Por isso, ao entrar no mundo, ele diz: “‘Não quiseste sacrifícios e ofertas, mas preparaste-me um corpo. ^6 Não aprovaste as ofertas queimadas nem as ofertas pelo pecado.’ ^7 Então eu disse: ‘Aqui estou* (no rolo* está escrito a meu respeito) para fazer a tua vontade, ó Deus.’”

Lit.: “Eis que eu vim”.

Lit.: “no rolo do livro”.

^ (Ebr. 10:10) Por esta “vontade” fomos santificados por meio da oferta do corpo de Jesus Cristo, de uma vez para sempre.

^ (Luk. 22:1-6) Aproximava-se então a Festividade dos Pães sem Fermento, a chamada Páscoa. ^2 E os principais sacerdotes e os escribas estavam à procura da melhor maneira de se livrarem dele, porque tinham medo do povo. ^3 Então, Satanás entrou em Judas, o chamado Iscariotes, que era contado entre os Doze, ^4 e este dirigiu-se aos principais sacerdotes e aos capitães do templo para falar com eles sobre como o poderia entregar.* ^5 Eles alegraram-se com isso e concordaram em dar-lhe dinheiro de prata. ^6 Por isso, ele aceitou e começou a procurar uma boa oportunidade para o entregar* a eles sem que ninguém desse por isso.*

Ou: “o trair”.

Ou: “o trair”.

Ou: “houvesse uma multidão à volta”.

^ (Mar. 14:1, 2) Dali a dois dias era a Páscoa e a Festividade dos Pães sem Fermento. E os principais sacerdotes e os escribas estavam à procura de um modo astucioso de* o prender* e matar. ^2 Pois diziam: “Não durante a festividade; talvez haja um alvoroço entre o povo.”

Ou: “por meio de uma trama”.

Ou: “apanhar”.

^ (Mar. 14:10, 11) E Judas Iscariotes, um dos Doze, dirigiu-se aos principais sacerdotes a fim de o entregar* a eles. ^11 Quando ouviram isto, alegraram-se e prometeram dar-lhe dinheiro de prata. Por conseguinte, ele começou a procurar uma oportunidade para o trair.

Ou: “trair”.

Dumingu, 13 di abril

El entra na lugar santu, ka ku sangi di bódi i di toru, má ku se própi sangi, di un bês pa tudu ténpu, i el konsigi liberta-nu pa tudu ténpu. — [Ebr. 9:12].

Dipôs ki Jizus resusitadu, el entra na kel lugar Más Santu di ténplu spritual. Adorason puru di Jeová ten bazi na sakrifisiu di resgati di Jizus i na se trabadju di Saserdóti Prinsipal. Ta fika klaru ma kel manera di adora li é mutu más midjór di ki manera ki judeus ta adoraba Jeová na pasadu. Saserdóti prinsipal na Israel ta entraba na lugar Más Santu, ki ómis faze, ku sangi di sakrifisiu di animal. Má, Jizus entra “própi na séu”, ki é kel lugar Más Santu di tudu kes otu, pa parse dianti di Jeová. La el aprizenta valor di se vida perfeitu ki el tinha kantu el staba na téra. Asi, el “sakrifika se vida pa kaba ku pekadu.” ([Ebr. 9:24-26]) Ka ta inporta si nos speransa é vive na séu ô na téra, nos tudu nu pode adora Jeová na se ténplu spritual. w23.10 28 ¶13-14

Leitura di Bíblia pa Komemorason: (Kuzas ki kontise na dia 14 di nizan, duránti dia) Lukas 22:66-71

^ (Ebr. 9:12) Ele entrou no lugar santo, não com o sangue de bodes e de novilhos, mas com o seu próprio sangue, de uma vez para sempre, e obteve para nós um livramento eterno.*

Lit.: “um resgate eterno; uma redenção eterna”.

^ (Ebr. 9:24-26) Pois Cristo não entrou num lugar santo feito por mãos humanas, que é uma cópia da realidade, mas no próprio céu, de modo que agora comparece perante* Deus em nosso favor. ^25 O objetivo não era que ele se oferecesse muitas vezes, como o sumo sacerdote que entra de ano a ano no lugar santo com sangue que não é o seu. ^26 Senão, teria de sofrer muitas vezes desde a fundação do mundo. Mas agora, no final dos sistemas de coisas,* ele manifestou-se de uma vez para sempre, para eliminar o pecado pelo sacrifício de si mesmo.

Lit.: “diante da face de”.

Ou: “final das épocas”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ (Luk. 22:66-71) Quando o dia amanheceu, reuniu-se a assembleia dos anciãos do povo, tanto os principais sacerdotes como os escribas; eles levaram-no para o Sinédrio e disseram: ^67 “Se tu és o Cristo, diz-nos.” Contudo, ele disse-lhes: “Mesmo que eu vos dissesse, de modo algum acreditariam. ^68 Além disso, se eu vos fizesse perguntas, não me responderiam. ^69 No entanto, de agora em diante, o Filho do Homem estará sentado à direita do Deus poderoso.” ^70 Em vista disso, todos perguntaram: “Então, tu és o Filho de Deus?” Ele respondeu-lhes: “Vocês é que dizem que eu o sou.” ^71 Eles disseram: “Porque é que precisamos de mais testemunho? Pois nós mesmos ouvimo-lo da sua própria boca.”

Sugunda-fera, 14 di abril

Nton, nu txiga ku kunfiansa na tronu di kel grandi bondadi. — [Ebr. 4:16].

Pensa na kuzê ki Jizus, ki é nos Rei i Saserdóti Prinsipal ki ten konpaxon, sta ta faze pa nos na séu. Pamodi el, nu pode txiga na “tronu di kel grandi bondadi” di Deus na orason i pidi perdon di nos pekadu i ajuda na “óra ki nu meste”. (Ebr. 4:14, 15) Nu ka debe pasa nen un dia sen midita na kuzê ki Jeová i Jizus dja faze i sta ta faze pa nos. Ses amor pa nos debe toka nos korason i motiva-nu pa nu kontinua ta adora Jeová ku zelu. (2 Kor. 5:14, 15) Un di kes midjór manera di mostra nos gratidon é djuda otus bira Tistimunhas di Jeová i disiplus di Jizus. (Mat. 28:19, 20) É kel-li ki apóstlu Paulu faze. El sabia ma vontadi di Jeová é pa “tudu tipu di algen ser salvu i pa es ten un konhisimentu izatu di verdadi.” — 1 Tim. 2:3, 4. w23.10 22-23 ¶13-14

Leitura di Bíblia pa Komemorason: (Kuzas ki kontise na dia 15 di nizan, duránti dia) Mateus 27:62-66

^ (Ebr. 4:16) Então, com confiança no falar,* aproximemo-nos do trono de bondade imerecida, a fim de recebermos misericórdia e encontrarmos bondade imerecida para nos ajudar no momento certo.

Ou: “liberdade no falar”.

^ (Ebr. 4:14, 15) Visto que temos um grande sumo sacerdote que entrou nos* céus, Jesus, o Filho de Deus, apeguemo-nos à nossa declaração pública sobre ele. ^15 Pois não temos um sumo sacerdote incapaz de compreender as* nossas fraquezas, mas temos um que foi provado em todos os sentidos como nós, porém sem pecado.

Ou: “atravessou os”.

Ou: “de se compadecer das”.

^ (2 Kor. 5:14, 15) Pois o amor do Cristo impele-nos, porque nós concluímos o seguinte: um só homem morreu por todos — de facto, todos tinham morrido. ^15 E ele morreu por todos para que os que vivem não continuassem a viver para si mesmos, mas para aquele que morreu por eles e foi levantado.

^ (Mat. 28:19, 20) Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, ^20 ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”*

Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ (1 Tim. 2:3, 4) Isto é bom e agradável à vista do nosso Salvador, Deus, ^4 que deseja que todo o tipo de pessoas sejam salvas e venham a ter um conhecimento exato da verdade.

^ (Mat. 27:62-66) No outro dia, o dia seguinte ao da Preparação, os principais sacerdotes e os fariseus reuniram-se perante Pilatos ^63 e disseram: “Senhor, lembramo-nos de que, enquanto ainda estava vivo, aquele impostor dizia: ‘Depois de três dias, eu serei levantado.’ ^64 Portanto, ordene que se mantenha a sepultura em segurança até ao terceiro dia, para que não venham os discípulos dele e o roubem, e digam ao povo: ‘Ele foi levantado dentre os mortos!’ Em tal caso, esta última mentira seria ainda pior do que a primeira.” ^65 Pilatos disse-lhes: “Podem levar soldados. Vão, mantenham a sepultura tão segura quanto puderem.” ^66 Por conseguinte, foram manter a sepultura em segurança, lacrando a pedra e colocando os soldados de guarda.

Térsa-fera, 15 di abril

Ka ta ben ten más mórti, nen tristéza, nen txoru nen dór. — [Apo. 21:4].

Txeu di nos ta lé kes versíklu li pa konsola pesoas na pregason i pa mostra-s modi ki vida ta ben ser na Paraízu. Modi ki nu pode djuda otus ten serteza ma kes promésa ki sta na Apokalipse 21:3, 4 ta ben kunpri? I modi ki nu pode bira nos kunfiansa más fórti na Jeová i na se promésa? Jeová da-nu bons motivu pa nu kridita na se promésa. Nu ta atxa bons motivu pa nu kunfia na promésa di Jeová di un Paraízu na kes versíklu li, ki ta fla: “Kel ki staba xintadu na tronu fla: ‘Odja! N sta faze tudu kuza novu.” Tanbê el fla: “Skrebe, pamodi kes palavra li é fiel i verdaderu.” I el fla-m: ‘Dja es kunpri! Ami é Alfa i Ómega, komésu i fin.’” — Apo. 21:5, 6a. w23.11 3 ¶3-5

Leitura di Bíblia pa Komemorason: (Kuzas ki kontise na dia 16 di nizan, duránti dia) Lukas 24:1-12

^ (Apo. 21:4) Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Apo. 21:3, 4) Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. ^4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Apo. 21:5, 6) Aquele que estava sentado no trono disse: “Vê! Faço novas todas as coisas.” Disse também: “Escreve, pois estas palavras são fiéis* e verdadeiras.” ^6 E ele disse-me: “Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega,* o princípio e o fim. A todo aquele que tiver sede, darei de graça* da fonte da água da vida.

Ou: “confiáveis”.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ómega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Ou: “sem custo”.

^ (Luk. 24:1-12) No primeiro dia da semana, porém, elas chegaram bem cedo ao túmulo,* levando os aromas que tinham preparado. ^2 Mas viram que a pedra da entrada do túmulo* tinha sido rolada ^3 e, quando entraram, não encontraram o corpo do Senhor Jesus. ^4 Enquanto estavam perplexas com isto, dois homens de roupa brilhante apareceram ao lado delas. ^5 As mulheres ficaram com medo e mantiveram a cabeça virada para o chão; então, os homens disseram-lhes: “Porque procuram entre os mortos aquele que está vivo? ^6 Ele não está aqui, mas foi levantado. Lembrem-se de que, enquanto ainda estava na Galileia, ele disse-vos ^7 que o Filho do Homem tinha de ser entregue a pecadores, ser morto na estaca e, no terceiro dia, ser levantado.” ^8 E elas lembraram-se das palavras dele; ^9 então, voltaram do túmulo* e contaram todas estas coisas aos Onze e a todos os demais. ^10 Elas eram Maria Madalena, Joana e Maria, mãe de Tiago. Também as outras mulheres com elas contaram estas coisas aos apóstolos. ^11 No entanto, estas declarações pareciam-lhes não fazer sentido, e eles recusavam-se a acreditar nas mulheres. ^12 Mas Pedro levantou-se e correu para o túmulo;* e, inclinando-se para a frente, só viu os panos de linho. Assim, foi-se embora, perguntando-se o que teria ocorrido.

Ou: “túmulo memorial”.

Ou: “túmulo memorial”.

Ou: “túmulo memorial”.

Ou: “túmulo memorial”.

Kuarta-fera, 16 di abril

Kontinua ta konsedja kes ómi más jóven pa es ten bon juís. — [Titu 2:6].

Un irmon jóven ta mostra ma dja el dizenvolve se kapasidadi di pensa óras ki el ta skodje ki ropa ki el ta bisti i modi ki el ta tra kabélu. Maioria di kes algen ki ta dizenha i ki ta faze publisidadis di novus stilu di ropa ka ta ruspeta Jeová. Tanbê, es pode ten un vida ki ka ta agrada Jeová. Pur isu, kes ropa ki es ta faze pode ser txeu pertadu ô pode poi ómi ta parse ku mudjer. Un jóven ki krê bira un sérvu di Jeová maduru, ta dexa pa prinsípius di Bíblia i kes bon izénplu na kongregason orienta-l óras ki el ta skodje ki ropa ki el ta bisti. El pode pergunta se kabésa: ‘Kes disizon ki N ta toma ta mostra ma N ten sabedoria i ma N ta ruspeta otus algen? Manera ki N ta bisti ta djuda otus algen kridita ma N ta sirbi Deus, di verdadi?’ (1 Kor. 10:31-33) Un irmon jóven ki ten kapasidadi di rasusina, ta ganha ruspetu ka sô di se irmons ku irmans, má tanbê di se Pai na séu. w23.12 26 ¶7

^ (Titu 2:6) Do mesmo modo, persiste em exortar os homens mais jovens a serem sensatos

^ (1 Kor. 10:31-33) Portanto, quer comam, quer bebam, quer façam qualquer outra coisa, façam todas as coisas para a glória de Deus. ^32 Não se tornem motivo de tropeço para judeus, nem para gregos, nem para a congregação de Deus, ^33 assim como eu tento agradar a todos em todas as coisas, não procurando a minha própria vantagem, mas a do maior número de pessoas, para que sejam salvas.

Kinta-fera, 17 di abril

Nha Reinu ka ta faze párti di es mundu. Si nha Reinu ta fazeba párti di es mundu, nhas sigidor ta lutaba. — [Juan 18:36].

Na pasadu, ‘rei di sul’ pirsigi povu di Jeová. ([Dan. 11:40]) Pur izénplu, kel-li kontise duránti Primeru i Sugundu Géra na Mundu Interu, kantu txeu irmon podu prézu pamodi es nega ba géra i alguns fidju di Tistimunhas di Jeová koredu ku el di skóla pamodi es ka sauda bandera. Má, na kes últimu anu, lialdadi di povu di Jeová ki ta mora na kes lugar ki rei di sul ta manda na el podu na próva di otus manera. Pur izénplu, duránti kanpanhas di pulítika un sérvu di Jeová pode xinti tentadu na apoia un partidu ô un kandidatu. El pode ka txiga pontu di ba vota, má na se manera di pensa i na se korason el pode tene gana pa un partidu ganha. Nton, é inportanti nu kontinua ka ta mete na pulítika ka sô na kuzas ki nu ta faze, má tanbê na nos manera di pensa i na nos korason. — Juan 15:18, 19. w23.08 12 ¶17

^ (Juan 18:36) Jesus respondeu: “O meu Reino não faz parte deste mundo. Se o meu Reino fizesse parte deste mundo, os meus assistentes teriam lutado para que eu não fosse entregue aos judeus. Mas o facto é que o meu Reino não é desta fonte.”

^ (Dan. 11:40) “No tempo do fim, o rei do sul vai envolver-se com ele numa troca de empurrões,* e o rei do norte virá sobre ele como uma tempestade, com carros de guerra, cavaleiros e muitos navios; ele entrará nas terras e arrasará tudo como uma inundação.

Ou: “marradas”.

^ (Juan 15:18, 19) Se o mundo vos odeia, sabem* que me odiou a mim antes de vos odiar. ^19 Se fizessem parte do mundo, o mundo iria amar-vos por lhe pertencerem. Agora, visto que não fazem parte do mundo, mas eu vos escolhi do mundo, por isso é que o mundo vos odeia.

Ou: “saibam”.

Sésta-fera, 18 di abril

Pa Jeová ser lovadu, pamodi tudu dia el ta karega nos karga. — [Sal. 68:19].

Na nos korida pa vida, nu debe “kóre di un manera ki [nu] ta pode ganha-l.” ([1 Kor. 9:24]) Jizus fla ma nu pode “fika txeu okupadu na kume i na bebe dimás i ku preokupasons di vida”. ([Luk. 21:34]) Kel testu li i otus pode djuda-u odja kuzê ki bu meste midjora na bu korida pa vida. Nu pode ten serteza ma nu ta ben ganha korida pa vida pamodi Jeová ta da-nu forsa ki nu meste. (Isa. 40:29-31) Pur isu, ka bu para di kóre! Imita apóstlu Paulu ki sforsa txeu pa ganha kel prémiu ki staba se frenti. (Flp. 3:13, 14) Ningen ka pode kóre na bu lugar, má ku ajuda di Jeová bu pode ganha. Jeová pode djuda-u leba bus karga i bota kes pézu ki bu ka meste. Ku Jeová na bu ladu, bu ta konsigi kóre sen dizisti i ganha! w23.08 31 ¶16-17

^ (Sal. 68:19) Louvado seja Jeová, que diariamente leva a nossa carga, O verdadeiro Deus, que é a nossa salvação. (Selá)

^ (1 Kor. 9:24) Não sabem que numa corrida todos os atletas correm, mas apenas um recebe o prémio? Corram de tal modo que consigam ganhá-lo.

^ (Luk. 21:34) “Tenham cuidado para que o vosso coração nunca fique sobrecarregado com o excesso no comer e no beber e com as ansiedades da vida, e, de repente, esse dia vos apanhe de surpresa,

^ (Iza. 40:29-31) Ele dá poder ao cansado E enche de vigor aquele que está sem forças.* ^30 Até os rapazes se cansam e ficam exaustos, E os jovens tropeçam e caem, ^31 Mas os que esperam em Jeová recuperarão as forças. Voarão alto* como as águias. Correrão e não ficarão exaustos; Andarão e não se cansarão.”

Ou: “energia dinâmica”.

Ou: “Ascenderão com asas”.

^ (Flp. 3:13, 14) Irmãos, ainda não considero que já o tenha obtido; mas uma coisa é certa: esquecendo-me das coisas atrás e esticando-me para alcançar as coisas à frente, ^14 empenho-me em alcançar o alvo, para receber o prémio da chamada para cima da parte de Deus, por meio de Cristo Jesus.

Sábadu, 19 di abril

Onra bu pai ku bu mai. — [Êxo. 20:12].

Kantu Jizus tinha 12 anu, se pai ku se mai skese di el na Jiruzalen. ([Luk. 2:46-52]) Éra responsabilidadi di Juzé ku Maria djobe dretu ma tudu ses fidjus staba djuntu ku es kantu es staba ta volta pa kaza dipôs di kel fésta. Kantu Juzé ku Maria atxa Jizus, Maria poi kulpa na Jizus pamodi el fika na Jiruzalen. Jizus pode flaba ma kel-li éra injustu. Envês di kel-li, el da se pai ku se mai un respósta sinplis i ku ruspetu. Má, Juzé ku Maria “ka intende kuzê ki el staba ta fla-s.” Má simé, Jizus “kontinua ta obi ku es.” Jóven, bu ta atxa ma é difísil obi ku bu pai ku mai óras ki es ta fadja ô óras ki es ka ta intende-u dretu? Kuzê ki pode djuda-u? Pensa na modi ki Jeová ta xinti. Bíblia ta fla ma óras ki bu ta obi ku bu pai ku bu mai, “kel-li ta poi Sinhor kontenti.” ([Kol. 3:20]) Jeová sabe ma alvês bu pai ku bu mai ka ta intende-u dretu ô ma es ta kria régras ki é difísil pa bu sigi. Má, óras ki bu ta skodje obi ku es simé, bu ta poi Jeová ta fika kontenti. w23.10 7 ¶5-6

^ (Ézu. 20:12) “Honra o teu pai e a tua mãe, para que vivas por muito tempo na terra que Jeová, teu Deus, te dá.

^ (Luk. 2:46-52) Depois de três dias, encontraram-no no templo, sentado no meio dos instrutores, escutando-os e fazendo-lhes perguntas. ^47 Mas todos os que o escutavam ficavam admirados com o seu entendimento e as suas respostas. ^48 Assim, os pais ficaram espantados quando o viram, e a sua mãe disse-lhe: “Filho, porque é que nos fizeste isto? Olha que o teu pai e eu estávamos desesperados à tua procura.” ^49 Mas ele disse-lhes: “Porque estavam à minha procura? Não sabiam que eu devia estar na casa do meu Pai?” ^50 No entanto, não compreenderam o que ele lhes dizia. ^51 Então, ele desceu com eles e voltou a Nazaré, e continuou a estar-lhes sujeito.* Além disso, a sua mãe guardava cuidadosamente todas estas declarações no coração. ^52 E Jesus progredia em sabedoria e em desenvolvimento físico, e no favor de Deus e dos homens.

Ou: “continuou obediente”.

^ (Kol. 3:20) Filhos, sejam obedientes em tudo aos vossos pais, pois isso é agradável ao Senhor.

Dumingu, 20 di abril

Ser ikilibradu i sénpri... mostra brandura ku tudu algen. — [Titu 3:2].

Un koléga di skóla pode fla ma Tistimunhas di Jeová debe muda kuzê ki es ta atxa sobri ser omoseksual. Talvês nu meste garanti-l ma nu ta ruspeta direitu ki kada algen ten di skodje kuzê ki el krê. ([1 Ped. 2:17]) I nu pode fla-l ma sigi leis di Bíblia sobri konportamentu ta djuda-nu. Óras ki un algen ka ta konkorda ku nos, nu ka debe pensa lógu ma nu sabe na kuzê ki el ta kridita. Pur izénplu, i si un koléga di skóla fla-u ma ka ta faze sentidu kridita na Deus? Bu debe pensa lógu ma el ta kridita na ivoluson i ma el sabe txeu kuza sobri kel asuntu li? Pode ser ki el sta ta ripiti kuzas ki el obi. Talvês bu pode mostra-l un informason sobri kriason na jw.org. Pode ser ki dipôs el ta krê pâpia sobri un artigu ô un vídiu ki el atxa la. Mostra ruspetu di kel manera li pode djuda-l krê prende más sobri kuzê ki Bíblia ta fla. w23.09 17 ¶12-13

^ (Titu 3:2) que não digam mal de ninguém, que não sejam conflituosos, mas que sejam razoáveis, demonstrando toda a brandura para com todos os homens.

^ (1 Ped. 2:17) Honrem homens de todo o tipo, tenham amor pela inteira fraternidade,* temam a Deus, honrem o rei.

Ou: “pela inteira associação de irmãos”.

Sugunda-fera, 21 di abril

Abo Jeová, bo é bon i bu sta sénpri prontu pa púrdua; amor lial ki bu ten pa tudu kes ki ta invoka-u, é grandi. — [Sal. 86:5].

Nu pode ten serteza ma Jeová ta uza-nu i abensua-nu sikrê nu faze un kuza mariadu, si nu kontinua ta faze tudu kel ki nu pode pa koriji nos manera di konporta i kontinua ta kunfia na Jeová. ([Pro. 28:13]) Sanson ka éra perfeitu, má el ka dizisti di sirbi Jeová, sikrê dipôs di kel éru ku Dalila. I Jeová ka dizisti di el. Deus uza Sanson otu bês di un manera poderozu. Jeová kontinua ta atxa ma Sanson éra un ómi ki tinha un fé fórti i el poi se nómi na kel lista di kes sérvu fiel ki sta na Ebreus kapítlu 11. Nu ta fika kontenti di sabe ma nu ta sirbi un Pai na séu ki ta ama-nu i ki tene gana di da-nu forsa, prinsipalmenti óras ki nu sta fraku! Nton sima Sanson, nu debe pidi Jeová: ‘Favor, lenbra di mi i da-m forsa’. — [Juí. 16:28]. w23.09 7 ¶18-19

^ (Sal. 86:5) Porque tu, ó Jeová, és bom e estás sempre pronto a perdoar; É imenso o teu amor leal por todos os que te invocam.

^ (Pro. 28:13) Quem encobre as suas transgressões não será bem-sucedido, Mas aquele que as confessa e abandona será tratado com misericórdia.

^ (Ebr. 11:1-40) A fé é a firme confiança de que virá o que se espera, a demonstração clara* de realidades que não se veem. ^2 Pois, por meio dela, os homens dos tempos antigos* receberam testemunho.* ^3 Pela fé, percebemos que os sistemas de coisas foram postos* em ordem pela palavra de Deus, de modo que aquilo que se vê veio a existir de coisas que não são visíveis. ^4 Pela fé, Abel ofereceu a Deus um sacrifício de maior valor do que o de Caim. Por meio dessa fé recebeu o testemunho de que era justo, pois Deus aprovou* as suas dádivas. E, embora esteja morto, ainda fala por meio da sua fé. ^5 Pela fé, Enoque foi transferido para não ver a morte, e não foi encontrado em lado nenhum, porque Deus o transferira; pois, antes de ser transferido, recebeu o testemunho de que agradara a Deus. ^6 Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente. ^7 Pela fé, Noé, depois de receber aviso divino de coisas que ainda não se viam, mostrou temor de Deus e construiu uma arca para a salvação da sua família; e, por meio desta fé, condenou o mundo e tornou-se herdeiro da justiça que resulta da fé. ^8 Pela fé, Abraão, quando chamado, obedeceu, por partir para um lugar que receberia como herança; ele partiu, embora não soubesse para onde ia. ^9 Pela fé, viveu como estrangeiro na terra da promessa, como se estivesse numa terra estrangeira, a morar em tendas com Isaque e Jacó, herdeiros com ele da mesma promessa. ^10 Pois aguardava a cidade que tem verdadeiros alicerces, que foi projetada e construída por Deus.* ^11 Também pela fé, Sara, embora já tivesse passado da idade, recebeu poder para conceber um descendente,* visto que considerava fiel* Aquele que fizera a promessa. ^12 Por isso, de um só homem que já estava como que morto, nasceram filhos tão numerosos como as estrelas do céu e tão incontáveis como os grãos de areia à beira-mar. ^13 Todos estes morreram com fé, embora não recebessem as coisas prometidas; mas viram-nas de longe e aceitaram-nas com alegria, e declararam publicamente que eram estrangeiros e residentes temporários naquela terra. ^14 Os que falam assim demonstram que procuram seriamente um lugar para si mesmos. ^15 Contudo, se continuassem a lembrar-se do lugar de onde tinham saído, teriam tido a oportunidade de voltar. ^16 Mas o facto é que tais pessoas procuram alcançar um lugar melhor, isto é, um lugar que pertence ao céu. Portanto, Deus não se envergonha delas, de ser chamado seu Deus, pois preparou-lhes uma cidade. ^17 Pela fé, Abraão, quando foi provado, praticamente ofereceu Isaque — o homem que recebera alegremente as promessas tentou oferecer o seu único filho* —, ^18 embora lhe tivesse sido dito: “O que será chamado tua descendência* virá por meio de Isaque.” ^19 Mas ele concluiu que Deus era capaz de levantar Isaque até mesmo dentre os mortos; e recebeu-o da morte em sentido ilustrativo. ^20 Também pela fé, Isaque abençoou Jacó e Esaú a respeito de coisas futuras. ^21 Pela fé, Jacó, quando estava para morrer, abençoou cada um dos filhos de José e adorou a Deus, apoiando-se na extremidade do seu bastão. ^22 Pela fé, José, perto do seu fim, falou do êxodo dos filhos de Israel, e deu instruções* a respeito dos seus ossos.* ^23 Pela fé, Moisés foi escondido pelos seus pais durante três meses depois de ter nascido, porque viram que a criança era bela e não temeram a ordem do rei. ^24 Pela fé, Moisés, quando se tornou adulto, recusou-se a ser chamado filho da filha do Faraó, ^25 escolhendo ser maltratado com o povo de Deus em vez de desfrutar os prazeres temporários do pecado, ^26 porque considerava a desonra do Cristo como uma riqueza maior do que os tesouros do Egito, pois olhava atentamente para o pagamento da recompensa. ^27 Pela fé, deixou o Egito, mas sem temer a ira do rei, porque permanecia firme como se visse Aquele que é invisível. ^28 Pela fé, celebrou a Páscoa e fez a aspersão do sangue, para que o destruidor não tocasse nos primogénitos deles. ^29 Pela fé, o povo atravessou o mar Vermelho como em terra seca; mas, quando os egípcios tentaram fazer o mesmo, foram engolidos pelo mar. ^30 Pela fé, os muros de Jericó caíram, depois de o povo ter marchado à volta deles durante sete dias. ^31 Pela fé, Raabe, a prostituta, não morreu com os que foram desobedientes, porque recebeu os espiões de modo pacífico. ^32 E o que mais direi? Pois iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, David, bem como Samuel e os outros profetas. ^33 Pela fé, eles derrotaram reinos, estabeleceram a justiça, obtiveram promessas, fecharam a boca de leões, ^34 apagaram a força do fogo, escaparam do fio da espada, de um estado fraco foram feitos fortes, tornaram-se poderosos na guerra, derrotaram exércitos invasores. ^35 Mulheres receberam os seus mortos pela ressurreição, mas outros foram torturados porque não aceitaram um livramento,* para poderem alcançar uma ressurreição melhor. ^36 Sim, outros foram provados por serem ridicularizados e açoitados; de facto, mais do que isso, por serem acorrentados e presos. ^37 Foram apedrejados, provados, serrados ao meio,* mortos à espada, andavam vestidos de peles de ovelhas e de peles de cabras, passando necessidades, sofrendo aflições, sendo maltratados; ^38 e o mundo não era digno deles. Vagueavam pelos desertos, pelas montanhas, pelas cavernas e pelas grutas da terra. ^39 Contudo, embora todos estes tenham recebido testemunho favorável por causa da sua fé, não obtiveram o cumprimento da promessa, ^40 porque Deus tinha previsto algo melhor para nós, a fim de que eles, sem nós, não se tornassem perfeitos.

Ou: “prova convincente”.

Ou: “os nossos ancestrais”.

Ou: “receberam evidências da aprovação de Deus”.

Ou: “as épocas foram postas”. Veja o Glossário.

Ou: “deu testemunho por reconhecer”.

Ou: “cujo arquiteto e construtor é Deus”.

Lit.: “semente”.

Ou: “confiável”.

Lit.: “filho unigénito”.

Lit.: “semente”.

Ou: “uma ordem”.

Ou: “do seu sepultamento”.

Ou: “livramento por meio de algum resgate”.

Ou: “serrados em pedaços”.

^ (Juí. 16:28) Sansão clamou então a Jeová: “Soberano Senhor Jeová, por favor, lembra-te de mim e fortalece-me só desta vez, por favor, ó Deus, e deixa-me vingar-me dos filisteus por um dos meus olhos.”

Kuarta-fera, 23 di abril

Konportamentu seksual mariadu, kalker tipu di inpuréza... ka debe nen papiadu na nhos meiu. — [Efé. 5:3].

Nu meste toma kuidadu pa nu ka faze “óbras di sukuru ki ka ten valor”. ([Efé. 5:11]) Spiriénsias ta mostra ma kantu más un algen odja, obi ô pâpia sobri kuzas indisenti ô ki ten aver ku konportamentu seksual mariadu, ta ser más fásil el faze kel ki é mariadu. ([Jén. 3:6;] Tia. 1:14, 15) Mundu di Satanás krê ingana-nu. Es krê pa nu kridita ma kes kuza ki Jeová ta fla ma é mariadu i indisenti, na verdadi é ka mariadu. ([2 Ped. 2:19]) Satanás sénpri tenta konfundi pesoas, asi pa es ka konsigi intende kuzê ki é dretu i kuzê ki é mariadu. ([Isa. 5:20;][2 Kor. 4:4]) Pur isu, txeu filmi, prugramas di tilivizon i pájinas na internet ta spadja ideias ki ta bai kóntra kes lei justu di Jeová. Satanás krê pô-nu ta pensa ma kes kuza indisenti i konportamentu seksual mariadu, ki é normal na mundu oji, ka ta prujudika-nu. — [Efé. 5:6]. w24.03 22 ¶8-10

^ (Efé. 5:3) A imoralidade sexual,* todo o tipo de impureza e a ganância não sejam sequer mencionadas entre vocês, assim como é próprio de pessoas santas,

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ (Efé. 5:11) e parem de participar nas obras infrutíferas da escuridão; em vez disso, exponham-nas.

^ (Jén. 3:6) Consequentemente, a mulher viu que a árvore era boa para alimento e que era desejável aos olhos, sim, a árvore era agradável de se contemplar. Então, ela apanhou o fruto e começou a comê-lo. Depois, também deu do fruto ao seu marido, quando ele estava com ela, e ele começou a comê-lo.

^ (Tia. 1:14, 15) No entanto, cada um é provado ao ser atraído e seduzido* pelo seu próprio desejo. ^15 Então, o desejo, quando se torna fértil,* dá à luz o pecado; e o pecado, quando consumado, produz a morte.

Ou: “e apanhado como que com um isco”.

Lit.: “quando concebe”.

^ (2 Ped. 2:19) Embora prometam liberdade a essas pessoas, eles próprios são escravos da corrupção; pois todo aquele que é vencido por alguém torna-se seu escravo.*

Ou: “é vencido por algo torna-se escravo disso”.

^ (Iza. 5:20) Ai dos que dizem que o bom é mau e que o mau é bom, Os que põem a escuridão no lugar da luz e a luz no lugar da escuridão, Os que trocam o amargo pelo doce e o doce pelo amargo!

^ (2 Kor. 4:4) entre os quais o deus deste mundo* cegou a mente dos descrentes, para que não brilhe sobre eles a luz* das gloriosas boas novas a respeito do Cristo, que é a imagem de Deus.

Ou: “deste sistema de coisas; desta época”. Veja o Glossário.

Ou: “o esclarecimento”.

^ (Efé. 5:6) Que ninguém vos engane com palavras vãs, pois, por causa dessas coisas, a ira de Deus vem sobre os filhos da desobediência.

Kinta-fera, 24 di abril

Kes ómi li ta faze sirvisu sagradu sima un kópia i un sónbra di kes kuza di séu. — [Ebr. 8:5].

Tabernáklu éra sima un ténda ki na komésu israelitas ta karegaba óras ki es ta mudaba di un lugar pa kel otu. Es uza-l duránti kuazi 500 anu ti ki ténplu na Jiruzalen fazedu. (Êxo. 25:8, 9;[Núm. 9:22]) Tabernáklu éra kel lugar ki israelitas ta djuntaba pa oferese sakrifisius i adora Deus. (Êxo. 29:43-46) Má, tabernáklu tanbê ta reprizentaba un kuza mutu más midjór. El éra “un sónbra di kes kuza di séu” i el ta reprizentaba kel grandi ténplu spritual di Jeová. Apóstlu Paulu fla ma “es ténda [ô, tabernáklu] ta reprizenta kuzê ki ta izisti gósi.” ([Ebr. 9:9]) Pur isu, na ténpu ki Paulu skrebe kel karta pa ebreus, ténplu spritual dja ta izistiba pa kristons. El kumesa ta izisti na anu 29. Na kel anu, Jizus batiza i el bira “grandi saserdóti prinsipal” na ténplu spritual di Jeová. — [Ebr. 4:14;] Atus 10:37, 38. w23.10 25-26 ¶6-7

^ (Ebr. 8:5) Esses homens prestam serviço sagrado como uma cópia e uma sombra das coisas celestiais, conforme demonstrado pela ordem divina que Moisés recebeu quando estava para construir a tenda. Pois Ele disse: “Tem o cuidado de fazer todas as coisas segundo o modelo que te foi mostrado no monte.”

^ (Ézu. 25:8, 9) Farão um santuário para mim e eu residirei no seu meio. ^9 Devem fazer o tabernáculo e todos os seus móveis e utensílios seguindo exatamente o modelo* que vos mostrarei.

Ou: “projeto”.

^ (Nun. 9:22) Enquanto a nuvem permanecesse sobre o tabernáculo, fosse por dois dias, por um mês ou por mais tempo, os israelitas permaneciam acampados e não partiam. Contudo, quando ela se elevava, eles partiam.

^ (Ézu. 29:43-46) “Lá, vou apresentar-me aos israelitas, e aquele lugar será santificado pela minha glória. ^44 Vou santificar a tenda de reunião e o altar, e santificarei Arão e os seus filhos, a fim de que me sirvam como sacerdotes. ^45 Vou residir entre o povo de Israel e serei o seu Deus. ^46 E certamente saberão que eu sou Jeová, seu Deus, que os tirou da terra do Egito para residir no seu meio. Eu sou Jeová, o seu Deus.

^ (Ebr. 9:9) Essa tenda é um símbolo* para a época atual. De acordo com esse arranjo, oferecem-se tanto dádivas como sacrifícios. No entanto, estes não são capazes de tornar perfeitamente limpa* a consciência do homem que presta serviço sagrado.

Ou: “uma ilustração; uma parábola”.

Ou: “tornar perfeita”.

^ (Ebr. 4:14) Visto que temos um grande sumo sacerdote que entrou nos* céus, Jesus, o Filho de Deus, apeguemo-nos à nossa declaração pública sobre ele.

Ou: “atravessou os”.

^ (Atus 10:37, 38) Vocês sabem qual era o assunto de que se falava em toda a Judeia, a começar pela Galileia, depois do batismo que João pregou: ^38 sobre Jesus, que era de Nazaré, como Deus o ungiu com espírito santo e poder; e ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar todos os oprimidos pelo Diabo, porque Deus estava com ele.

Sésta-fera, 25 di abril

Nhos dexa tudu algen odja ma nhos é ikilibradu. — [Flp. 4:5].

Pa nu kontinua ta sirbi Jeová ku alegria, nu debe muda algun kuza óras ki nu sta pasa pa prublémas. Un manera di mostra ma nos é ikilibradu, é muda algun kuza óras ki nos situason ta muda i óras ki nu ta ruspeta disizon i opinion di otus algen. Dja ki nu ta sirbi Jeová, nu krê ser ikilibradu. Tanbê nu krê ser umildi i mostra konpaxon. Jeová ta txomadu di “kel Rótxa” pamodi el é firmi i sénpri lial. ([Deut. 32:4]) Má tanbê, el é ikilibradu. Sima kuzas na mundu ta ba ta muda, nos Deus ta muda alguns kuza pa se vontadi pode kunpri. Jeová faze ómi sima se imajen, ku kapasidadi di lida ku mudansas. Na Bíblia, el da-nu prinsípius ki ta djuda-nu toma bons disizon, ka ta inporta ki prublémas nu pode pasa pa el. Izénplu di Jeová i prinsípius ki el da-nu ta mostra ma enbóra el é “kel Rótxa,” tanbê el é ikilibradu. w23.07 20 ¶1-3

^ (Flp. 4:5) Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.

^ (Deut. 32:4) A Rocha — tudo o que ele faz é perfeito, Pois todos os seus caminhos são justos. Deus de fidelidade, que nunca é injusto; Justo e reto é ele.

Sábadu, 26 di abril

Kantu preokupasons toma kónta di mi, bu konsola-m i bu pô-m ta fika kalmu. — [Sal. 94:19].

Na Bíblia, Jeová ta konpara se kabésa ku un mai ki ten konpaxon. (Isa. 66:12, 13) Imajina un mai ki ta kuida di se fidju pikinoti ku amor i ki ta faze di tudu pa el kuida di el. Óras ki nu sta ta sufri, nu pode ten serteza di amor di Jeová. El ka ta dizisti di nos óras ki nu ta faze algun kuza mariadu. ([Sal. 103:8]) Kes israelita mágua Jeová txeu bês. Má, óras ki es ta rapendeba di kes kuza mariadu ki es fazeba, Jeová ta daba es serteza di se amor lial ki el tinha pa es. Pur izénplu, el fla-s: ‘Bu pasa ta ten txeu valor pa nhas odju, bu dadu ónra i N ta ama-u.’ ([Isa. 43:4, 5]) Amor di Jeová ka muda. Sikrê nu faze un pekadu gravi, óras ki nu ta rapende i nu ta volta pa Jeová, nu ta odja ma inda el ta ama-nu. El promete ma ‘el ta púrdua txeu.’ ([Isa. 55:7]) Bíblia ta fla ma óras ki kel-li kontise “Jeová pode traze ténpu di alíviu”. — [Atus 3:19]. w24.01 27 ¶4-5

^ (Sal. 94:19) Quando as ansiedades* me esmagaram,* Tu consolaste-me e acalmaste-me.*

Ou: “os pensamentos inquietantes”.

Ou: “se tornaram muitas dentro de mim”.

Ou: “As tuas consolações acalmaram a minha alma”.

^ (Iza. 66:12, 13) Pois assim diz Jeová: “Vou fazer chegar até ela a paz como um rio E a glória das nações como uma torrente inundante. Vocês mamarão e serão carregados nos braços,* E embalados sobre os joelhos. ^13 Assim como a mãe consola o seu filho, Continuarei a consolar-vos; E por causa de Jerusalém vocês serão consolados.

Ou: “sobre a anca”.

^ (Sal. 103:8) Jeová é misericordioso e compassivo,* Paciente* e cheio de amor leal.*

Ou: “benevolente”.

Ou: “Vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

^ (Iza. 43:4, 5) Pois tornaste-te precioso aos meus olhos, Foste honrado e eu amo-te. Por isso darei pessoas em teu lugar E nações em troca da tua vida.*  ^5 Não tenhas medo, pois estou contigo. Do leste trarei a tua descendência* E do oeste irei reunir-te.

Ou: “alma”.

Lit.: “semente”.

^ (Iza. 55:7) Deixem os maus o seu caminho, E os malfeitores os seus pensamentos; Que voltem para Jeová, que terá misericórdia deles, Para o nosso Deus, porque perdoará amplamente.*

Ou: “liberalmente”.

^ (Atus 3:19) “Arrependam-se, portanto, e deem meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham tempos de refrigério da parte de Jeová*

Lit.: “da parte da face de Jeová”. Veja o Ap. A5.

Dumingu, 27 di abril

Mô di Jeová, nha Deus, staba ku mi. — [Esd. 7:28].

Jeová pode djuda-nu óras ki nu sta ta pasa pa un prubléma. Pur izénplu, óras ki nu ta pidi nos patron pa da-nu fólga pa nu pode sisti un kongrésu ô óras ki nu pidi pa muda nos oráriu di trabadju pa nu pode sisti tudu nos runion, nu sta ta kria un oportunidadi di odja modi ki Jeová pode djuda-nu. Rezultadus ki nu ta ten pode ser mutu más di ki kes ki nu staba ta spera. I nos kunfiansa na Jeová ta fika más fórti. Esdras foi umildi i el ora ta pidi Jeová ajuda. Tudu bês ki Esdras ta xintiba preokupadu sobri algun responsabilidadi ki el tinha, ku umildadi el ta fazeba orason pa Jeová. (Esd. 8:21-23;[9:3-5]) Pamodi Esdras kunfia na Jeová, otus algen tanbê kumesa ta apoia-l i ta imita se fé. ([Esd. 10:1-4]) Óras ki nu ta xinti preokupadu ku modi ki nu ta sustenta nos família ô ku ses suguransa, nu debe faze orason pa Jeová i kunfia na el. w23.11 18 ¶15-17

^ (Esd. 7:28) No seu amor leal por mim, ele concedeu-me o favor do rei, dos seus conselheiros e dos poderosos príncipes do rei. Assim, visto que a mão de Jeová, meu Deus, estava sobre mim, ganhei coragem* e reuni os líderes* de Israel para que partissem comigo.

Ou: “fortaleci-me”.

Lit.: “cabeças”.

^ (Esd. 8:21-23) Então, proclamei um jejum, junto ao rio Aava, para nos humilharmos diante do nosso Deus e para lhe pedirmos orientação para a viagem que faríamos com os nossos filhos e com todos os nossos bens. ^22 Tive vergonha de pedir ao rei que providenciasse soldados e cavaleiros que nos protegessem dos inimigos pelo caminho, visto que tínhamos dito ao rei: “A boa mão do nosso Deus está sobre todos os que o procuram, mas a sua força e a sua ira estão contra todos os que o abandonam.” ^23 Por isso, jejuámos e fizemos pedidos a este respeito ao nosso Deus, e ele ouviu as nossas súplicas.

^ (Esd. 9:3-5) Assim que ouvi isto, rasguei a minha túnica e a minha capa, arranquei cabelos da minha cabeça e pelos da minha barba, e sentei-me, profundamente abalado. ^4 De seguida, todos os que temiam as* palavras do Deus de Israel reuniram-se à minha volta, por causa da infidelidade do povo que tinha voltado do exílio. E eu permaneci sentado, profundamente abalado, até à oferta de cereais do anoitecer. ^5 Quando chegou a hora da oferta de cereais do anoitecer, levantei-me do meu estado de humilhação, com a túnica e a capa rasgadas. Ajoelhei-me e estendi as mãos a Jeová, meu Deus.

Lit.: “tremiam diante das”.

^ (Esd. 10:1-4) Enquanto Esdras orava e fazia confissão, chorando prostrado diante da casa do verdadeiro Deus, uma grande multidão de israelitas — homens, mulheres e crianças — reuniu-se à sua volta; e o povo chorava muito. ^2 Em vista disso, Secanias, filho de Jeiel, dos filhos de Elão, disse a Esdras: “Fomos infiéis ao nosso Deus, casando-nos com* mulheres estrangeiras dos povos das terras ao redor. Apesar disso, ainda há esperança para Israel. ^3 Agora, façamos um pacto com o nosso Deus para mandar embora todas as esposas e os seus filhos, conforme a orientação de Jeová e dos que temem o* mandamento do nosso Deus. Vamos agir de acordo com a Lei. ^4 Levanta-te, pois este assunto é da tua responsabilidade, e nós vamos apoiar-te. Sê forte e age.”

Ou: “acolhendo nas nossas casas”.

Lit.: “tremem diante do”.

Térsa-fera, 29 di abril

Ser fórti i mostra ma bo é ómi. — [1 Reis 2:2].

Kantu rei Davidi staba kuazi ta móre, el fla Salumon kes palavra ki sta di riba. ([1 Reis 2:1,][3]) Kel konsedju li é inportanti pa tudu irmon ki krê imita Jizus oji. Pa es ten bons rezultadu, es meste prende obi ku leis di Deus i aplika prinsípius di Bíblia na tudu ária di ses vida. ([Luk. 2:52]) Pamodi ki é txeu inportanti pa irmons jóven bira un sérvu di Jeová maduru? Un ómi ki ta sirbi Jeová ten txeu responsabilidadi na família i na kongregason. Irmons jóven, di serteza dja nhos pensa na kes responsabilidadi ki nhos pode ben ten na futuru. Bu pode ten méta di entra na sirvisu pa ténpu interu, bira ajudanti di kongregason i dipôs bira un ansion na kongregason. Talvês bu krê kaza i ten fidjus. ([Efé. 6:4;][1 Tim. 3:1]) Pa alkansa kes méta li i ten bons rezultadu, bu meste ser un sérvu di Jeová maduru. w23.12 24 ¶1-2

^ (1 Reis 2:2) “Estou quase a morrer.* Portanto, sê forte e sê um homem.

Lit.: “Estou a ir no caminho de toda a terra.”

^ (1 Reis 2:1) Quando se aproximou a morte de David, ele deu as seguintes instruções ao seu filho Salomão:

^ (1 Reis 2:3) Cumpre a tua obrigação para com Jeová, teu Deus, por andares nos seus caminhos e obedeceres aos seus decretos, aos seus mandamentos, às suas decisões judiciais e às suas advertências,* conforme estão escritos na Lei de Moisés. Assim, serás bem-sucedido* em tudo o que fizeres e onde quer que fores.

Ou: “aos seus lembretes”.

Ou: “agirás com sabedoria”.

^ (Luk. 2:52) E Jesus progredia em sabedoria e em desenvolvimento físico, e no favor de Deus e dos homens.

^ (Efé. 6:4) E pais, não irritem os vossos filhos, mas continuem a criá-los na disciplina e na instrução* de Jeová.*

Ou: “no conselho; na orientação”. Lit.: “na colocação de mente em”.

Veja o Ap. A5.

^ (1 Tim. 3:1) Esta declaração é digna de confiança: Se um homem está a esforçar-se para ser superintendente, deseja uma obra excelente.

Kuarta-fera, 30 di abril

Ta faltaba mi ténpu si N papiaba tanbê di Jidion. — [Ebr. 11:32].

Jeová da ansions responsabilidadi di toma kónta di se ovelhas ki ten txeu valor. Kes ómi di fé li, ta da valor pa ses priviléjiu di sirbi ses irmons ku irmans i es ta sforsa txeu pa es ser ‘pastoris pa es ki ta pastora di verdadi.’ ([Jer. 23:4;][1 Ped. 5:2]) Nu ta fika kontenti di ten ómis sima es na nos kongregasons! Ansions pode prende ku izénplu di juís Jidion. ([Ebr. 6:12]) El ta protejeba i el ta giaba povu di Deus. ([Juí. 2:16;][1 Cró. 17:6]) Sima Jidion, ansions skodjedu pa toma kónta di povu di Deus na un ténpu difísil. ([Atus 20:28;][2 Tim. 3:1]) Jidion ta setaba se limitasons, el éra umildi i obidienti. Nu pode prende ku se izénplu. Se kapasidadi di aguenta firmi podu na próva timenti el ta kuidaba di se diziginason. Ka ta inporta si nos é ansion ô nau, nu pode prende mostra más gratidon pa nos ansions. Nu pode djuda kes ómi li ki ta trabadja txeu i ki ten bon amizadi ku Jeová. — [Ebr. 13:17]. w23.06 2 ¶1; 3 ¶3

^ (Ebr. 11:32) E o que mais direi? Pois iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, David, bem como Samuel e os outros profetas.

^ (Jer. 23:4) E, sobre elas, vou colocar pastores que realmente as pastoreiem. Elas não voltarão a ter medo, nem ficarão apavoradas, e nenhuma delas se perderá”, diz Jeová.

^ (1 Ped. 5:2) pastoreiem o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, servindo como superintendentes* não por obrigação, mas de boa vontade perante Deus; não por amor ao ganho desonesto, mas com entusiasmo;

Ou: “vigiando sobre ele cuidadosamente”.

^ (Ebr. 6:12) para que não se tornem preguiçosos, mas sejam imitadores daqueles que pela fé e pela paciência herdam as promessas.

^ (Juí. 2:16) Portanto, Jeová dava-lhes juízes, que os salvavam das mãos dos seus saqueadores.

^ (1 Kró. 17:6) Durante todo o tempo em que andei com todo o Israel, será que alguma vez perguntei a algum dos juízes de Israel, a quem designei para pastorear o meu povo: ‘Porque é que não me construíram uma casa de cedros?’”’

^ (Atus 20:28) Prestem atenção a vocês mesmos e a todo o rebanho, sobre o qual o espírito santo vos designou como superintendentes, para pastorearem a congregação de Deus, que ele comprou com o sangue do seu próprio Filho.

^ (2 Tim. 3:1) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar.

^ (Ebr. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

Maiu

Kinta-fera, 1 di maiu

Ta binha un grandi fómi na téra interu. — [Atus 11:28].

Kel “grandi fómi na téra interu” tanbê afeta kes kriston na ténpu di apóstlus. Di serteza, kes xéfi di família fika preokupadu ku modi ki es ta atxaba kumida pa sustenta ses família. Modi ki kel fómi afeta kes jóven ki staba ta faze planu pa faze más na pregason? Talvês es ta perguntaba si es debe speraba ti ki fómi kaba pa es fazeba más na pregason. Ka ta inporta ki situason kes kriston pasa pa el, es konsigi lida ku kel situason. Es kontinua ta prega di manera ki es ta podeba i es fika kontenti di dividi kes kuza ki es tinha ku kes irmon di Judea. (Atus 11:29, 30) Kes ki resebe ajuda odja klaru modi ki Jeová staba ta djuda-s. ([Mat. 6:31-33]) Talvês es fika más amigu di kes irmon i irmans ki djuda-s. I kes ki faze ses kontribuison ô ki djuda di otus manera fika kontenti di da kel ki es tinha. — [Atus 20:35]. w23.04 16 ¶12-13

^ (Atus 11:28) Um deles, chamado Ágabo, levantou-se e predisse, por meio do espírito, que uma grande fome sobreviria a toda a terra habitada. De facto, esta ocorreu no tempo de Cláudio.

^ (Atus 11:29, 30) Assim, os discípulos resolveram, cada um de acordo com as suas possibilidades, enviar ajuda* aos irmãos que moravam na Judeia. ^30 E fizeram isso, enviando-a aos anciãos pelas mãos de Barnabé e de Saulo.

Ou: “uma subministração de socorros”.

^ (Mat. 6:31-33) Portanto, nunca fiquem ansiosos, dizendo: ‘O que vamos comer?’ ou: ‘O que vamos beber?’ ou: ‘O que vamos vestir?’ ^32 Pois todas estas são as coisas pelas quais as nações se empenham ansiosamente. O vosso Pai celestial sabe que necessitam de todas estas coisas. ^33 “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça* de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

Veja o Glossário.

^ (Atus 20:35) Em tudo, mostrei-vos que, trabalhando assim, arduamente, devem ajudar os fracos e ter em mente as palavras do Senhor Jesus, que disse: ‘Há mais felicidade em dar do que em receber.’”

Sésta-fera, 2 di maiu

Nu sabe ma nu ta ten kes kuza ki nu pidi, dja ki é na el ki nu pidi kes kuza. — [1 Juan 5:15].

Alvês, Jeová ta responde orason di se povu, óras ki el ta poi kes algen ki ka ta adora-l ta djuda-s. Pur izénplu, el poi rei Artaxerxis ta dexa Neemias volta pa Jiruzalen, asi pa el pode djudaba konpo kel sidadi. ([Nee. 2:3-6]) Tanbê, gósi Jeová pode poi ti kes algen ki ka ta adora-l pa djuda-nu óras ki nu meste. Normalmenti, nos orason ka ta respondedu di un manera ki ta dexa-nu dimiradu. Má respóstas ki nu ta resebe é kel ki nu meste pa nu kontinua lial pa nos Pai na séu. Pur isu, nu debe fika sienti na modi ki Jeová ta responde nos orason. Di vês en kuandu, pensa na modi ki Jeová sta ta responde bus orason. (Sal. 66:19, 20) Nu meste mostra fé ka sô óras ki nu ta faze orason pa Jeová, má tanbê óras ki nu ta seta respósta di nos orason, ka ta inporta é di ki manera. — [Ebr. 11:6]. w23.05 11 ¶13; 12 ¶15-16

^ (1 Juan 5:15) E, se sabemos que ele nos ouve com respeito àquilo que pedimos, sabemos que teremos as coisas pedidas, visto que as pedimos a ele.

^ (Nee. 2:3-6) Então, eu disse ao rei: “Vida longa ao rei! Como é que eu não hei de estar abatido se a cidade onde os meus antepassados foram sepultados está em ruínas e os seus portões foram consumidos pelo fogo?” ^4 O rei respondeu-me: “O que é que queres pedir?” Orei imediatamente ao Deus dos céus. ^5 Eu disse então ao rei: “Se for do agrado do rei, e se o seu servo tiver achado favor diante do senhor, envie-me a Judá, à cidade onde estão sepultados os meus antepassados, para que eu a reconstrua.” ^6 Por conseguinte, o rei, tendo a rainha* sentada ao seu lado, perguntou-me: “Quanto tempo durará a tua viagem, e quando é que voltarás?” Assim, o rei teve agrado em enviar-me e eu informei-o a respeito do tempo que passaria fora.

Ou: “consorte real”.

^ (Sal. 66:19, 20) Mas Deus realmente ouviu, Prestou atenção à minha oração. ^20 Louvado seja Deus, que não rejeitou a minha oração Nem me negou o seu amor leal.

^ (Ebr. 11:6) Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

Sábadu, 3 di maiu

Faze bu vontadi, ó nha Deus, é kel ki N gosta. — [Sal. 40:8].

Kantu nu da nos vida pa Jeová, nu promete ma nu ta adora-l i ma nu ta faze se vontadi. Nu debe kunpri kel promésa li. Kel responsabilidadi li é ka pizadu pamodi Jeová kria-nu pa faze se vontadi. ([Apo. 4:11]) El faze-nu ku dizeju di konxe-l i adora-l i el kria-nu sima se imajen. É pur isu ki nu ta konsigi faze amizadi ku el i faze se vontadi ku alegria. Tanbê, óras ki nu ta faze vontadi di Deus i nu ta sigi se Fidju, nu “ta xinti aliviadu.” (Mat. 11:28-30) Nton kontinua ta bira bu amor pa Jeová más fórti. Bu pode faze kel-li, óras ki bu ta midita na tudu kes kuza bon ki dja el faze pa bo i na kes benson ki el tene guardadu pa bo. Óras ki bu amor pa Deus bira más fórti, ta ser más fásil bu obi ku el. ([1 Juan 5:3]) Jizus konsigi faze vontadi di Deus, pamodi el ora pa Jeová ta pidi se ajuda i el kontinua konsentradu na se rekonpénsa. ([Ebr. 5:7;][12:2]) Sima Jizus, ora pa Jeová ta pidi forsa i kontinua konsentradu na speransa di vive pa tudu ténpu. w23.08 27-28 ¶4-5

^ (Sal. 40:8) Fazer a tua vontade, ó meu Deus, é o meu prazer,* E a tua lei está no meu íntimo.

Ou: “desejo”.

^ (Apo. 4:11) “Digno és, Jeová,* nosso Deus, de receber a glória, a honra e o poder, porque criaste todas as coisas e foi por tua vontade que elas vieram à existência e foram criadas.”

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 11:28-30) Venham a mim, todos vocês que estão a trabalhar arduamente e que estão sobrecarregados, e eu vou reanimar-vos. ^29 Tomem sobre vocês o meu jugo e aprendam de mim, pois sou de temperamento brando e humilde de coração, e encontrarão revigoramento para vocês mesmos.* ^30 Pois o meu jugo é suave* e a minha carga é leve.”

Ou: “a vossa alma”.

Ou: “fácil de carregar”.

^ (1 Juan 5:3) Pois o amor de* Deus significa o seguinte: que obedeçamos aos seus mandamentos; contudo, os seus mandamentos não são pesados,

Ou: “a”.

^ (Ebr. 5:7) Durante a sua vida na terra,* Cristo fez pedidos e súplicas, com fortes clamores e lágrimas, Àquele que era capaz de o salvar da morte, e ele foi ouvido favoravelmente por causa do seu temor de Deus.

Lit.: “Nos dias da sua carne”.

^ (Ebr. 12:2) olhando atentamente para o Agente Principal e Aperfeiçoador da nossa fé, Jesus. Pela alegria que lhe foi apresentada, ele suportou a morte numa estaca de tortura,* desprezando a vergonha, e sentou-se à direita do trono de Deus.

Veja o Glossário.

Dumingu, 4 di maiu

Bu sta ta dispreza kel grandi bondadi, mizerikórdia i paxénxa di Deus? Bu ka da kónta ma Deus, na se bondadi, sta ta tenta djuda-u rapende? — [Rom. 2:4].

Nos tudu nu gosta di algen ki ta mostra paxénxa. Pamodi? Nu ta ruspeta kes algen ki ta konsigi spera algun kuza sen fika xatiadu. Nu ta fika kontenti pamodi otus algen ta mostra paxénxa ku nos si nu faze algun kuza mariadu. I nu sta kontenti pamodi nos instrutor di Bíblia mostra paxénxa ku nos kantu nu staba ta tenta prende, seta ô sigi kuzê ki Bíblia ta inxina. I más inportanti, nu sta kontenti pamodi Jeová ta mostra paxénxa ku nos! Enbóra nu gosta di algen ki ta mostra paxénxa, alvês é ka fásil nu mostra paxénxa. Pur izénplu, pode ser difísil pa nu kontinua kalmu si nu sta ta spera na un fila ku txeu algen, prinsipalmenti si nu sta atrazadu. Nu pode xatia si otus algen irita-nu. I alvês, pode ser difísil kontinua ta spera pa Jeová kunpri se promésa di traze mundu novu. Má, na tudu kes situason li, nu meste ten más paxénxa. w23.08 20 ¶1-2

^ (Rom. 2:4) Ou desprezas as riquezas da Sua bondade, tolerância* e paciência, por não saberes que Deus, na sua bondade, está a tentar levar-te ao arrependimento?

Ou: “indulgência”.

Sugunda-fera, 5 di maiu

El manda tudu kes otu ómi di Israel pa volta pa kaza i el fika sô ku 300 ómi. — [Juí. 7:8].

Jeová fla Jidion pa manda kuazi tudu se trópas pa kaza. Talvês el pensa: ‘N meste faze kel mudansa li própi? El ta da rezultadu?’ Má simé, Jidion obi ku Jeová. Oji ansions ta imita Jidion óras ki es ta obi ku organizason i es ta faze kes mudansa ki meste. ([Ebr. 13:17]) Jidion obi ku Jeová sikrê el tinha medu i kel diziginason éra prigozu. ([Juí. 9:17]) Dipôs ki Jidion resebe garantia di Jeová, el fika ku serteza ma Jeová ta djudaba el proteje Se povu. Ansions ki ta mora na kes lugar undi nos trabadju sta proibidu ta imita Jidion. Ku koraji es ta da izénplu na runion i na pregason, sikrê ku amiasa di podu prézu, fazedu perguntas, perde trabadju ô sufri violénsia. Na grandi tribulason, ansions meste ten koraji pa obi ku kes orientason ki es ta ben resebe, sikrê faze kel-li ta pô-s na prigu. w23.06 5-6 ¶12-13

^ (Juí. 7:8) Assim, depois de tirarem as provisões e as buzinas ao povo, ele mandou todos os outros homens de Israel regressarem a casa, ficando apenas com os 300 homens. O acampamento de Midiã estava abaixo deles, no vale.*

Ou: “na planície”.

^ (Ebr. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

^ (Juí. 9:17) Quando o meu pai lutou por vocês, ele arriscou a vida* para vos livrar das mãos de Midiã.

Ou: “alma”.

Kuarta-fera, 7 di maiu

Palavras di algen justu ta gia txeu algen. — [Pro. 10:21].

Ser ikilibradu óras ki bu ta disidi kantu bês ki bu ta labanta mô na runion. Si nu ta labanta mô txeu dimás, nu pode faze kel irmon ki sta na tribuna preson pa da-nu komentáriu txeu bês, sikrê otus algen inda ka da ninhun komentáriu. Kel-li pode poi otus ka ta labanta mô. ([Ecl. 3:7]) Óras ki txeu algen ta labanta mô na runion, nu pode ka da txeu komentáriu sima nu ta krê. Alvês, kel irmon ki sta na tribuna pode ka konsigi da-nu ninhun komentáriu. Kel-li pode dizanima-nu, má nu ka debe fika ofendidu óras ki nu ka dadu komentáriu. ([Ecl. 7:9]) Si bu ka ta konsigi da txeu komentáriu sima bu ta gostaba, pamodi bu ka ta presta atenson óras ki otus algen ta da komentáriu i dipôs di runion bu ta ilojia-s pamodi ses komentáriu? Kes ilojiu ki bu ta da bus irmon ku irmans ta da-s koraji, sima kes komentáriu ki bu pode daba. w23.04 23-24 ¶14-16

^ (Pro. 10:21) As palavras dos justos alimentam* muitos, Mas os tolos morrem por não terem bom senso.

Ou: “orientam”.

^ (Ekl. 3:7) Tempo para rasgar e tempo para costurar; Tempo para estar calado e tempo para falar;

^ (Ekl. 7:9) Não te ofendas facilmente,* pois o coração dos tolos é que fica ofendido.*

Lit.: “Não te apresses a ficar ofendido no teu espírito”.

Ou, possivelmente: “ficar ofendido é a marca dos tolos”.

Kinta-fera, 8 di maiu

Ó Deus, nha korason sta firmi. — [Sal. 57:7].

Studa Palavra di Deus i midita na el. Un arvi pode kontinua fórti si el tene raís ben finkadu. Nos tanbê nu pode mante firmi si nos fé sta ben finkadu na Palavra di Deus. Sima un arvi ta ba ta kria, se raís ta bira más fundu i ta spadja pa más lonji. Óras ki nu ta studa i nu ta midita, nos fé ta bira más fórti i nu ta ten más serteza ma kel ki Deus ta pidi-nu é midjór pa nos. ([Kol. 2:6, 7]) Pensa na modi ki orientason, konsedju i proteson di Jeová djuda se sérvus na pasadu. Pur izénplu, Ezekiel tevi un vizon di un ténplu i el presta txeu atenson kantu un anju midi kel ténplu ku kuidadu. Kel vizon li da Ezekiel forsa i el ta inxina-nu modi ki nu pode apoia leis di Jeová sobri adorason puru. ([Eze. 40:1-4;][43:10-12]) Tra ténpu pa studa i midita na kes kuza más difísil di Palavra di Deus tanbê ta djuda-nu. Nos tanbê nu pode ten un korason firmi ki ta kunfia konpletamenti na Jeová. — [Sal. 112:7]. w23.07 18 ¶15-16

^ (Sal. 57:7) O meu coração está firme, ó Deus, O meu coração está firme. Vou tocar e cantar louvores.

^ (Kol. 2:6, 7) Portanto, assim como aceitaram Cristo Jesus, o Senhor, continuem a andar em união com ele, ^7 sendo arraigados e edificados nele, e estabelecidos na fé, como vos foi ensinado, transbordando em agradecimentos.

^ (Eze. 40:1-4) No vigésimo quinto ano do nosso exílio, no começo do ano, no dia dez do mês, no décimo quarto ano depois da queda da cidade, nesse mesmo dia, a mão de Jeová esteve sobre mim, e ele levou-me à cidade. ^2 Nas visões da parte de Deus, ele levou-me à terra de Israel e pôs-me sobre um monte muito alto, onde havia, a sul, uma estrutura semelhante a uma cidade. ^3 Quando ele me levou para lá, eu vi um homem que parecia ter o aspeto de cobre. Ele tinha na mão uma corda de linho e uma cana* de medir, e estava de pé no portão. ^4 O homem disse-me: “Filho do homem, olha bem, escuta atentamente e presta atenção* a tudo o que eu te mostrar, pois foi por isso que foste trazido até aqui. Conta à casa de Israel tudo o que vires.”

Veja o Ap. B14.

Lit.: “fixa o teu coração”.

^ (Eze. 43:10-12) “Filho do homem, descreve o templo à casa de Israel, para que se envergonhem dos erros que cometeram; e eles devem estudar a sua planta.* ^11 Se eles se envergonharem de tudo o que fizeram, informa-os sobre a planta do templo, a disposição das suas partes, as suas saídas e as suas entradas. Mostra-lhes todas as suas plantas e os seus estatutos, as suas plantas e as suas leis. Põe isso tudo por escrito diante dos seus olhos, para que observem toda a sua planta e cumpram os seus estatutos. ^12 Esta é a lei do templo: toda a área à volta do cume do monte é santíssima. Sim, esta é a lei do templo.

Lit.: “medir o modelo”.

^ (Sal. 112:7) Não terá medo de más notícias. O seu coração é firme, confia em Jeová.

Sésta-fera, 9 di maiu

Proteje... kapasidadi di rasusina. — [Pro. 3:21].

Ten txeu izénplu na Bíblia ki jóvens pode imita. Kes ómi di pasadu ta amaba Deus i es ta kuidaba di Se povu di txeu manera. Tanbê, bu pode atxa bons izénplu di ómis maduru na bu própi família i na bu kongregason. ([Ebr. 13:7]) I bu ten un izénplu perfeitu ki é Jizus. ([1 Ped. 2:21]) Timenti bu ta studa kes izénplu li ku kuidadu, pensa na kes kualidadi ki bu ta dimira na kes ómi li. ([Ebr. 12:1, 2]) Dipôs, djobe modi ki bu pode imita kes ómi li. Un ómi ki ten kapasidadi di rasusina ka ta aji faxi, má el ta pensa ku kuidadu antis di el disidi kuzê ki el ta faze. Nton, sforsa pa bu ten i pa bu kontinua ku kel kapasidadi li. Primeru, prende na Bíblia modi ki Jeová ta pensa i ta xinti i dipôs pensa sobri pamodi ki é bon pa bo faze sima el fla. Dipôs, uza kes kuza ki bu prende pa djuda-u toma disizons ki ta agrada Jeová. ([Sal. 119:9]) Kel-li ta djuda-u bira un sérvu di Jeová maduru más rápidu. — Pro. 2:11, 12;[Ebr. 5:14]. w23.12 24-25 ¶4-5

^ (Pro. 3:21) Meu filho, não as* percas de vista. Resguarda a sabedoria prática e o raciocínio;

Pelos vistos, refere-se às qualidades de Deus mencionadas nos vv. anteriores.

^ (Ebr. 13:7) Lembrem-se dos que exercem liderança* no vosso meio, os que vos transmitiram a palavra de Deus, e, ao observarem os resultados da sua conduta, imitem a sua fé.

Ou: “tomam a dianteira”.

^ (1 Ped. 2:21) De facto, foram chamados para isto, porque o próprio Cristo sofreu por vocês, deixando-vos um modelo para seguirem fielmente* os seus passos.

Ou: “de perto”.

^ (Ebr. 12:1, 2) Portanto, visto que estamos rodeados de uma nuvem tão grande de testemunhas, livremo-nos também de todo o peso e do pecado que facilmente nos enlaça, e corramos com perseverança a corrida que se nos apresenta, ^2 olhando atentamente para o Agente Principal e Aperfeiçoador da nossa fé, Jesus. Pela alegria que lhe foi apresentada, ele suportou a morte numa estaca de tortura,* desprezando a vergonha, e sentou-se à direita do trono de Deus.

Veja o Glossário.

^ (Sal. 119:9) Como pode um jovem manter puro o seu caminho? Por estar vigilante e agir de acordo com a tua palavra.

^ (Pro. 2:11, 12) O raciocínio irá guardar-te E o discernimento irá proteger-te, ^12 Para te salvar do mau caminho, Dos homens que dizem perversidades,

^ (Ebr. 5:14) Mas o alimento sólido é para as pessoas maduras, para aqueles que pelo uso têm a capacidade de discernimento* treinada para saber distinguir tanto o certo como o errado.

Ou: “capacidade percetiva”.

Sábadu, 10 di maiu

[Nhos sta] sénpri prontu pa difende dianti di tudu kel ki iziji nhos un razon pa speransa ki nhos ten, má nhos faze-l ku brandura i ku txeu ruspetu. — [1 Ped. 3:15].

Pai ku mai pode inxina ses fidjus dretu modi ki es ta responde ku brandura, óras ki es fazedu algun pergunta sobri kuzê ki es ta kridita na el. ([Tia. 3:13]) Alguns pai ku mai ta trena ku ses fidjus duránti adorason na família. Es ta analiza asuntus ki pode papiadu di el na skóla, es ta djobe modi ki es ta responde i es ta inxina ses fidjus modi ki es ta pâpia ku brandura i di un manera ki ta toka korason. Trena pode djuda jóvens splika kuzê ki es ta kridita na el i konvense es mê ma es ten txeu motivu pa kridita na kel ki Bíblia ta fla. Na kel grupu di artigus “Perguntas ki jóvens ta faze” ten alguns kuadru ki pode djuda jóvens. Es fazedu pa djuda jóvens bira ses fé más fórti na kuzê ki es ta kridita na el i pripara-s pa responde di es pa es. Óras ki nu ta studa kes artigu li na família, nos tudu nu pode prende difende nos fé di manera brandu i ki ta toka korason. w23.09 17 ¶10; 18 ¶15-16

^ (1 Ped. 3:15) Mas santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração, sempre prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito.

^ (Tia. 3:13) Quem é sábio e entendido entre vocês? Que ele mostre, pela sua boa conduta, obras realizadas com a brandura que vem da sabedoria.

Dumingu, 11 di maiu

Ka nu dizisti di faze kel ki é dretu, pamodi na ténpu sértu nu ta kodje, si nu ka dizanima. — [Gál. 6:9].

Dja bu kustuma poi méta spritual i bu sforsa pa alkansa-l? É ka sô bo ki dja faze kel-li. Pur izénplu, Filipi krê fazeba orason más midjór i más txeu. Má, el staba ta sforsa pa atxa ténpu pa faze orason. Méta di Érika éra txiga na runion pa pregason na óra. Má simé, el ta txigaba kuazi tudu runion atrazadu. Si gósi bu sta ta sforsa pa ten un méta ki inda bu ka konsigi alkansa, ka bu dizanima. Sikrê é un méta sinplis, el ta iziji pa nu tra ténpu i pa nu sforsa txeu. Si inda bu krê alkansa bu méta, kel-li ta mostra ma bu ta da txeu valor pa bu amizadi ku Jeová i bu krê da bu midjór pa el. I Jeová ta da txeu valor pa sforsu ki bu ta faze. É klaru ki el ka ta spéra más di ki kel ki bu ta pode da-l. ([Sal. 103:14;][Miq. 6:8]) Nton óras ki bu ta skodje poi un méta spritual, ten serteza ma bu ta konsigi alkansa-l. w23.05 26 ¶1-2

^ (Gál. 6:9) Assim, não desistamos de fazer o que é bom, pois colheremos no tempo devido, se não desanimarmos.*

Ou: “desistirmos”.

^ (Sal. 103:14) Pois ele sabe bem de que modo somos formados, Lembra-se de que somos pó.

^ (Mik. 6:8) Ele já te informou, ó homem, sobre o que é bom. E o que é que Jeová pede* de ti? Apenas que pratiques a justiça,* ames a lealdade* E andes modestamente com o teu Deus!

Ou: “exige”.

Ou: “sejas justo”.

Ou: “sejas bondoso e leal no teu amor”. Lit.: “ames amor leal”.

Sugunda-fera, 12 di maiu

Si Deus sta ku nos, kenha ki pode fika kóntra nos? — [Rom. 8:31].

Un algen ki ten koraji pode xinti medu, má el ka ta dexa medu inpidi-l di faze kel ki é dretu. Daniel éra un jóven ki tinha txeu koraji. El studa kes kuza ki kes proféta di Deus skrebe i kel-li ta inkluiba kes profesia di Jeremias. Ku bazi na kel studu li, dipôs Daniel da kónta ma judeus staba kuazi ta libertadu di Babilónia. ([Dan. 9:2]) Di serteza, kantu Daniel odja kel profesia di Jeová li ta kunpri, se kunfiansa na el bira más fórti. I kes ki ta kunfia na Deus di tudu korason pode mostra txeu koraji. (Konpara ku Romanus 8:32,[37-39].) I más inportanti, Daniel ta fazeba orason pa se Pai na séu txeu bês. ([Dan. 6:10]) El konfesa se pekadus pa Jeová i el fla-l modi ki el staba ta xinti. I Daniel pidi ajuda. ([Dan. 9:4, 5,][19]) Daniel éra un algen sima nos, el ka nase ku koraji. Má studa, faze orason i kunfia na Jeová djuda-l dizenvolve kel kualidadi li. w23.08 3 ¶4; 4 ¶7

^ (Rom. 8:31) O que diremos, então, sobre estas coisas? Se Deus é por nós, quem será contra nós?

^ (Dan. 9:2) sim, no primeiro ano do seu reinado, eu, Daniel, por meio dos livros,* compreendi o número de anos para se cumprir a desolação de Jerusalém, conforme mencionado na palavra de Jeová dirigida ao profeta Jeremias; seriam 70 anos.

Isto é, pelos livros sagrados.

^ (Rom. 8:32) Visto que ele nem mesmo poupou o seu próprio Filho, mas entregou-o por todos nós, será que, juntamente com ele, não nos dará também bondosamente todas as outras coisas?

^ (Rom. 8:37-39) Pelo contrário, em todas estas coisas, saímos completamente vitoriosos, por meio daquele que nos amou. ^38 Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, ^39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ (Dan. 6:10) Assim que Daniel soube que o decreto tinha sido assinado, foi para a sua casa, que tinha as janelas do quarto de terraço abertas na direção de Jerusalém. E ele ajoelhou-se, orou e louvou o seu Deus, assim como fazia regularmente antes disso, três vezes por dia.

^ (Dan. 9:4, 5) Orei a Jeová, meu Deus, e fiz uma confissão, dizendo-lhe: “Ó Jeová, o verdadeiro Deus, o Grande, que inspira temor, aquele que guarda o seu pacto e demonstra amor leal aos que o amam e aos que guardam os seus mandamentos: ^5 pecámos, fizemos o que é errado e o que é mau e rebelámo-nos; desviámo-nos dos teus mandamentos e das tuas decisões judiciais.

^ (Dan. 9:19) Ó Jeová, ouve. Ó Jeová, perdoa. Ó Jeová, presta atenção e atua! Não demores, por tua própria causa, ó meu Deus, pois a tua cidade e o teu povo levam o teu nome.”

Térsa-fera, 13 di maiu

Nhos dexa nhos lus límia dianti di pesoas. Asi pa es odja nhos bons óbra i pa es da glória pa nhos Pai ki sta na séu. — [Mat. 5:16].

Óras ki nu ta obi ku autoridadi, kel-li ta djuda-nu i ta djuda otus. Di ki manera? Nu ta ivita kes mau rezultadu di ka obi ku lei. ([Rom. 13:1,][4]) Óras ki nu ta obi ku autoridadi, es ta odja ma Tistimunhas di Jeová é un povu obidienti. Pur izénplu, dja ten txeu anu ki trópas na Nijéria entra na un Salon di Reinu ta djobe kes algen ki staba ta faze manifestason kóntra paga inpostu. Má kel xéfi di trópas pidi kes trópa pa es sai di Salon i el fla: “Tistimunhas di Jeová sénpri ta paga ses inpostu”. Óras ki bu ta obi ku lei, bu ta djuda otus algen ten un bon ideia sobri Tistimunhas di Jeová i un dia kel-li pode djuda proteje bus irmon ku irmans. w23.10 9 ¶13

^ (Mat. 5:16) Do mesmo modo, deixem brilhar a vossa luz perante os homens, para que vejam as vossas boas obras e deem glória ao vosso Pai, que está nos céus.

^ (Rom. 13:1) Que todos estejam sujeitos* às autoridades superiores, pois não há autoridade sem a permissão de Deus; as autoridades existentes foram colocadas por Deus nas suas posições relativas.

Ou: “Que todas as almas estejam sujeitas”.

^ (Rom. 13:4) pois ela é serva* de Deus para ti, para o teu bem. Mas, se fazes o que é mau, fica com medo, porque não é sem motivo que a autoridade traz a espada. Ela está ao serviço* de Deus, para executar vingança e expressar ira* contra quem pratica o que é mau.

Ou: “é ministra”.

Ou: “é ministra”.

Ou: “trazer punição”.

Kuarta-fera, 14 di maiu

Nhos meste aguenta firmi, asi dipôs ki nhos faze vontadi di Deus, nhos pode resebe kel ki el promete. — [Ebr. 10:36].

Alguns sérvu di Jeová, dja ten txeu ténpu ta spera pa fin di kel mundu li ben. Alguns algen ta atxa ma fin sta ta dura ki txiga. Má Jeová sabe modi ki se sérvus ta xinti. Na verdadi, el fla Abakuki: ‘Vizon é pa ténpu markadu. El sta bai faxi pa se fin, i el ka ta konta mintira. Sikrê el dura, kontinua ta spera-l! Pamodi el ta kunpri sen falta. El ka ta atraza!’ ([Hab. 2:3]) Kel garantia li ki Deus da éra pa djuda sô Abakuki? Ô kes kuza ki el fla ta sirbi pa nos oji? Jeová orienta apóstlu Paulu pa fla kes palavra li pa tudu kes ki é kriston, ki tene gana pa mundu novu ben. ([Ebr. 10:37]) Nu pode ten serteza, ma sikrê nu ta atxa ma promésa di Jeová sta ta dura, ‘el ta kunpri sen falta. El ka ta atraza!’ w23.04 30 ¶16

^ (Ebr. 10:36) Pois precisam de perseverança, para que, depois de terem feito a vontade de Deus, recebam o cumprimento da promessa.

^ (Aba. 2:3) Pois a visão ainda é para o tempo determinado. Ela avança rapidamente para o seu fim,* e não mentirá. Mesmo que demore,* continua na expectativa!* Pois irá cumprir-se sem falta. Não se atrasará!

Ou: “cumprimento”.

Ou: “pareça demorar”.

Ou: “espera ansiosamente por ela”.

^ (Ebr. 10:37) Pois, mais “um pouquinho de tempo”, e “aquele que vem chegará, e não se demorará”.

Kinta-fera, 15 di maiu

Tudu israelita kumesa ta kexa kóntra Muizés. — [Núm. 14:2].

Israelitas nega tudu kes próva ki ta mostra ma Jeová staba ta pâpia através di Muizés. (Núm. 14:10, 11) Txeu bês, es nega seta ma Jeová staba ta uza Muizés pa giaba es. Pamodi kel-li, Jeová ka dexa-s entra na kel téra ki el prometeba es. ([Núm. 14:30]) Má alguns israelita sigi orientason di Jeová. Pur izénplu, Jeová fla: ‘Kalebi kontinua ta sigi-m di tudu korason’. ([Núm. 14:24]) Deus rekonpensa Kalebi, i ti mésmu el dexa-l skodje na undi ki el krê moraba na kel téra ki el prometeba es. (Jos. 14:12-14) Kes israelita ki entra na kel téra ki Deus prometeba es, tanbê dexa un bon izénplu di algen ki sigi orientason di Jeová. Kantu Juzué skodjedu pa gia israelitas na lugar di Muizés, ‘es pasa ta ruspeta-l di korason duránti tudu se vida’. ([Jos. 4:14]) Pamodi kel-li, Jeová abênsua israelitas i el leba-s pa kel téra ki el prometeba es. — Jos. 21:43, 44. w24.02 21 ¶6-7

^ (Nun. 14:2) Todos os israelitas começaram a queixar-se contra Moisés e Arão, e toda a assembleia falava contra eles, dizendo: “Quem nos dera que tivéssemos morrido na terra do Egito ou que tivéssemos morrido neste deserto!

^ (Nun. 14:10, 11) No entanto, toda a assembleia falava em apedrejá-los. Todavia, a glória de Jeová apareceu na tenda de reunião a todo o povo de Israel. ^11 Então, Jeová disse a Moisés: “Até quando é que este povo me tratará sem respeito e até quando não depositarão fé em mim, apesar de todos os sinais que realizei entre eles?

^ (Nun. 14:30) Nenhum de vocês entrará na terra que jurei* dar-vos, para residirem nela, com exceção de Caleb, filho de Jefuné, e Josué, filho de Num.

Lit.: “levantei a minha mão para”.

^ (Nun. 14:24) Porém, visto que o meu servo Caleb demonstrou um espírito diferente e persistiu em seguir-me de todo o coração, certamente, vou fazê-lo entrar na terra onde ele esteve, e a sua descendência tomará posse dela.

^ (Juz. 14:12-14) Portanto, dá-me esta região montanhosa, que Jeová prometeu naquele dia. Embora naquele dia tenhas ouvido dizer que havia ali os anaquins com grandes cidades fortificadas, certamente* Jeová estará comigo e eu vou expulsá-los,* assim como Jeová prometeu.” ^13 Então, Josué abençoou-o e deu Hébron como herança a Caleb, filho de Jefuné. ^14 É por isso que Hébron pertence a Caleb, filho de Jefuné, o quenizeu, como herança até ao dia de hoje, porque ele seguiu a Jeová, o Deus de Israel, de todo o coração.

Ou: “provavelmente”.

Ou: “desapossá-los”.

^ (Juz. 4:14) Naquele dia, Jeová enalteceu Josué aos olhos de todo o Israel. E eles respeitaram-no profundamente* durante todos os dias da sua vida, assim como tinham respeitado profundamente Moisés.

Lit.: “eles temeram-no”.

^ (Juz. 21:43, 44) Desta forma, Jeová deu a Israel toda a terra que tinha jurado dar aos seus antepassados, e eles tomaram posse dela e estabeleceram-se lá. ^44 Além disso, Jeová deu-lhes descanso de todos os lados, assim como tinha jurado aos seus antepassados, e nem mesmo um de todos os seus inimigos foi capaz de lhes resistir. Jeová entregou-lhes nas mãos todos os inimigos deles.

Sésta-fera, 16 di maiu

Kel ki ta ama Deus tanbê debe ama se irmon. — [1 Juan 4:21].

Óras ki un dotor ta palpa nos pulsu, el pode sabe si nos korason sta fórti ô nau. Di mésmu manera, nu pode sabe si nos amor pa Deus é fórti si nu djobe modi ki nos amor pa kunpanheru sta. Si nu odja ma nos amor pa irmons sta ta bira más fraku, kel-li pode mostra ma nos amor pa Deus sta ta fika más fraku. Má si sénpri nu ta mostra amor pa nos irmon, kel-li é un sinal ma nos amor pa Deus sta fórti. Si nos amor pa nos irmons ku irmans sta fika fraku, kel-li é un prubléma gravi. Pamodi? Pamodi kel-li krê fla ma nu sta kóre risku di perde nos amizadi ku Jeová. Apóstlu Juan dexa kel-li klaru kantu el fla: “Ken ki ka ta ama se irmon ki el ta odja, ka ta pode ama Deus ki el ka ta odja.” ([1 Juan 4:20]) Kuzê ki nu ta prende? Nu ta pode agrada Jeová sô si nu “ama kunpanheru”. — 1 Juan 4:7-9,[11]. w23.11 8 ¶3; 9 ¶5-6

^ (1 Juan 4:21) E recebemos dele este mandamento: aquele que ama a Deus deve amar também o seu irmão.

^ (1 Juan 4:20) Se alguém diz: “Eu amo a Deus” e, ainda assim, odeia o seu irmão, é mentiroso. Pois quem não ama o seu irmão, a quem vê, não pode amar a Deus, a quem não vê.

^ (1 Juan 4:7-9) Amados, continuemos a amar-nos uns aos outros, porque o amor vem de Deus, e todo aquele que ama nasceu de Deus e conhece a Deus. ^8 Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor. ^9 Por meio disto, revelou-se o amor de Deus no nosso caso: Deus enviou o seu Filho unigénito ao mundo para que ganhássemos a vida por meio dele.

^ (1 Juan 4:11) Amados, se foi assim que Deus nos amou, então, nós também temos a obrigação de nos amarmos uns aos outros.

Sábadu, 17 di maiu

Bu pai ku bu mai ta fika kontenti. — [Pro. 23:25].

Kantu Rei Jioás staba jóven, el toma un bon disizon. Se pai móre kantu el staba jóven, má Saserdóti Prinsipal, Jioiada, kria-l i inxina-l sobri Jeová. Jioás mostra sabedoria pamodi el obi ku kes konsedju ki Jioiada da-l. Pamodi izénplu di Jioiada, Jioás disidi sirbi Jeová i djuda povu sirbi Jeová tanbê. Jioás ti organiza pa ténplu di Jeová konpodu. (2 Cró. 24:1, 2,[4,][13, 14]) Si bu sta ta inxinadu ama Jeová i vive di akordu ku se leis, bu sta ta resebe un prezenti di txeu valor. ([Pro. 2:1,][10-12]) Bu pai ku bu mai pode trena-u di txeu manera. Bu pai ku bu mai ta fika kontenti óras ki bu ta obi kes konsedju ki es ta da-u ku bazi na Bíblia. Má más inportanti inda, bu ta poi Deus ta fika kontenti i bu amizadi ku el ta bira más fórti. ([Pro. 22:6;][23:15,][24]) Kes-li é bons motivu pa bu imita izénplu di Jioás kantu el staba jóven. w23.09 8-9 ¶3-5

^ (Pro. 23:25) O teu pai e a tua mãe irão alegrar-se, E aquela que te deu à luz exultará.

^ (2 Kró. 24:1, 2) Jeoás tinha sete anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 40 anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Zíbia, de Berseba. ^2 Jeoás fez o que era certo aos olhos de Jeová durante todos os dias de Jeoiada, o sacerdote.

^ (2 Kró. 24:4) Depois, Jeoás teve o desejo de coração de restaurar a casa de Jeová.

^ (2 Kró. 24:13, 14) Os que supervisionavam a obra começaram o trabalho, e a obra de restauração avançou sob a sua supervisão; eles restauraram a casa do verdadeiro Deus ao seu estado original e reforçaram-na. ^14 E, assim que acabaram, levaram o dinheiro que tinha sobrado ao rei e a Jeoiada, e usaram-no para fazer utensílios para a casa de Jeová, utensílios para o serviço do templo e para fazer ofertas, assim como taças e outros utensílios de ouro e de prata. E sacrifícios queimados eram oferecidos regularmente na casa de Jeová durante todos os dias de Jeoiada.

^ (Pro. 2:1) Meu filho, se aceitares as minhas declarações E guardares no coração* os meus mandamentos,

Ou: “entesourares”.

^ (Pro. 2:10-12) Quando a sabedoria entrar no teu coração E o conhecimento se tornar agradável para a tua alma,* ^11 O raciocínio irá guardar-te E o discernimento irá proteger-te, ^12 Para te salvar do mau caminho, Dos homens que dizem perversidades,

Veja o Glossário.

^ (Pro. 22:6) Educa a criança* no caminho em que deve andar; Mesmo quando ela envelhecer, não se desviará dele.

Ou: “o menino; o jovem”.

^ (Pro. 23:15) Meu filho, se o teu coração se tornar sábio, O meu coração irá alegrar-se.

^ (Pro. 23:24) O pai de um justo de certeza exultará; Quem é pai de um filho sábio irá alegrar-se por causa dele.

Dumingu, 18 di maiu

N ta obi nhos. — [Jer. 29:12].

Jeová promete ma el ta obi nos orason. Nos Deus ta ama se sérvus fiel, pur isu nunka el ka ta dexa di obi ses orason. ([Sal. 10:17;][37:28]) Má kel-li ka krê fla ma el ta da-nu tudu kel ki nu pidi-l. Nu meste spera ti ki mundu novu ben pa nu pode resebe alguns di kes kuza ki nu ta pidi-l. Jeová ta djobe si nos pididu sta di akordu ku se vontadi. ([Isa. 55:8, 9]) Vontadi di Jeová ta involve intxi téra ku ómis i mudjeris ki ta ben sta unidu i kontenti dibaxu di se govérnu. Má Satanás fla ma pesoas ta sérba más filís si es governa ses kabésa. ([Jén. 3:1-5]) Pa prova ma kel ki Diabu fla é mintira, Jeová dexa pa ómis governa ses kabésa. Má govérnu di ómi traze txeu prubléma ki nu sta odja oji. ([Ecl. 8:9]) Nu sabe ma Jeová ka ta ben kaba ku tudu prubléma gósi. w23.11 21 ¶4-5

^ (Jer. 29:12) E hão de chamar-me e vir até mim em oração, e eu vou ouvir-vos.’

^ (Sal. 10:17) Mas tu ouvirás o pedido dos mansos, ó Jeová. Vais fortalecer o seu coração e dar-lhes muita atenção.

^ (Sal. 37:28) Pois Jeová ama a justiça E não abandonará aqueles que lhe são leais. Eles serão sempre protegidos; Mas a descendência dos maus será eliminada.

^ (Iza. 55:8, 9) “Pois os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, E os vossos caminhos não são os meus caminhos”, diz Jeová.  ^9 “Pois, assim como os céus são mais altos do que a terra, Assim os meus caminhos são mais altos do que os vossos caminhos, E os meus pensamentos, do que os vossos pensamentos.

^ (Jén. 3:1-5) A serpente era o mais cauteloso* de todos os animais selvagens que Jeová Deus fizera. Assim, ela disse à mulher: “Foi realmente isso que Deus disse, que não devem comer de todas as árvores do jardim?” ^2 Então, a mulher disse à serpente: “Podemos comer do fruto das árvores do jardim. ^3 Mas, sobre o fruto da árvore que está no meio do jardim, Deus disse: ‘Não comam dele,* não, nem lhe toquem, senão morrerão.’” ^4 Então, a serpente disse à mulher: “Certamente não morrerão. ^5 Pois Deus sabe que, no mesmo dia em que o comerem, os vossos olhos irão abrir-se e vocês serão como Deus, sabendo o que é bom e o que é mau.”

Ou: “astuto; ardiloso”.

Ou: “dela”, isto é, da árvore.

^ (Ekl. 8:9) Eu vi tudo isto e pus-me a refletir em todo o trabalho que se tem feito debaixo do sol, enquanto homem domina homem para o seu prejuízo.*

Ou: “dano; mal”.

Sugunda-fera, 19 di maiu

N pô-u ta bira pai di txeu nason. — [Rom. 4:17].

Jeová promete ma através di Abraon ‘txeu nason’ ta ben sérba abensuadu. Má, kantu Abraon tinha 100 anu i Sara tinha 90 anu, kel promésa ma es ta tinha un fidju inda ka kunpriba. Pa ómis, ta parse ma éra inposível Abraon ku Sara tinha un fidju. Kel-li poi fé di Abraon na próva. Paulu skrebe: “Má ku bazi na speransa, el tinha fé ma el ta biraba pai di txeu nason”. (Rom. 4:18, 19) I ti ki enfin kel ki Abraon staba ta spera kontise. El bira pai di Izaki, ki éra kel fidju ki el staba ta spera. ([Rom. 4:20-22]) Nu pode ten aprovason di Jeová i nu pode txomadu di algen justu i ser se amigu, sima Abraon. Na verdadi, Paulu distaka kel-li kantu ki el skrebe: “Kes palavra ‘Deus fla ma el é’ ka skrebedu sô pamodi [Abraon], má tanbê pamodi nos. Nos tanbê, Deus pode fla ma nos é justu, pamodi nu ta kridita na El, ki resusita Jizus”. (Rom. 4:23, 24) Sima Abraon, nu meste ten fé ku óbras i tanbê speransa. w23.12 7 ¶16-17

^ (Rom. 4:17) (Como está escrito: “Eu fiz de ti pai de muitas nações.”) Isto deu-se diante de Deus, em quem ele tinha fé, aquele que dá vida aos mortos e fala das coisas que não existem como se existissem.*

Ou, possivelmente: “chama à existência o que não existe”.

^ (Rom. 4:18, 19) Embora estivesse além de esperança, mas baseando-se na esperança, teve fé em que se tornaria pai de muitas nações, de acordo com o que tinha sido dito: “Assim será a tua descendência.”* ^19 E, embora não enfraquecesse na fé, pensava no seu próprio corpo, já como que morto (visto que tinha cerca de 100 anos de idade), e também no estado morto* do ventre de Sara.

Lit.: “semente”.

Ou: “na esterilidade”.

^ (Rom. 4:20-22) No entanto, por causa da promessa de Deus, ele não vacilou com falta de fé; mas tornou-se poderoso pela sua fé, dando glória a Deus, ^21 plenamente convencido de que, aquilo que Ele tinha prometido, também era capaz de fazer. ^22 Portanto, “isso foi-lhe creditado como justiça”.

^ (Rom. 4:23, 24) No entanto, as palavras “isso foi-lhe creditado” não foram escritas somente por causa dele, ^24 mas também por nossa causa, a quem isso será creditado, porque cremos n’Aquele que levantou Jesus, nosso Senhor, dentre os mortos.

Térsa-fera, 20 di maiu

Pamodi bu ta odja nha sufrimentu; bu konxe kel tristéza grandi ki N ta xinti. — [Sal. 31:7].

Óras ki bu sta pasa pa un prubléma ki ta dexa-u ku medu, lenbra ma Jeová sabe dretu ki prubléma ki bu sta pasa pa el i modi ki el sta pô-u ta xinti. Pur izénplu, Jeová ka odja sô kel frónta di israelitas na Ijitu, má tanbê ‘modi ki es staba ta sufri.’ ([Êxo. 3:7]) Si bu sta pasa pa un situason difísil, bu pode ka odja modi ki Jeová sta djuda-u. Kuzê ki bu pode faze? Pidi-l pa el djuda-u odja kel ajuda ki el sta da-u. (2 Reis 6:15-17) Dipôs pensa: Algun diskursu ô komentáriu na runion da-m forsa? Algun publikason, vídiu ô múzika da-m koraji? Algen fla-m un kuza ô mostra-m un testu di Bíblia ki djuda-m i pô-m ta xinti más kalmu? Alvês nu pode skese di modi ki amor di nos irmons ku irmans i inkorajamentu ki nu ta atxa na Palavra di Deus ta djuda-nu. Má kes-li é bons prezenti ki Jeová ta da-nu. ([Isa. 65:13;] Mar. 10:29, 30) Es ta prova ma Jeová ta inporta txeu ku nos. (Isa. 49:14-16) I es é un próva ma Jeová merese pa nu kunfia na el. w24.01 4-5 ¶9-10

^ (Sal. 31:7) Terei grande alegria com o teu amor leal, Pois tu vês a minha aflição; Tu conheces a minha profunda angústia.*

Ou: “as aflições da minha alma”.

^ (Ézu. 3:7) Jeová acrescentou: “Certamente vi a aflição do meu povo, que está no Egito, e ouvi o seu clamor por causa daqueles que os obrigam a trabalhar; e sei muito bem o quanto estão a sofrer.

^ (2 Reis 6:15-17) Quando o ajudante* do homem do verdadeiro Deus se levantou cedo e saiu, viu que um exército cercava a cidade com cavalos e carros de guerra. Imediatamente, o ajudante disse-lhe: “Ai, meu senhor! O que é que vamos fazer?” ^16 Ele, porém, respondeu: “Não tenhas medo! Pois os que estão connosco são mais numerosos do que os que estão com eles.” ^17 Então, Eliseu começou a orar, dizendo: “Ó Jeová, por favor, abre-lhe os olhos para que veja.” Jeová abriu imediatamente os olhos do ajudante, e ele viu que a região montanhosa estava cheia de cavalos e carros de guerra, de fogo, em volta de Eliseu.

Ou: “servo”.

^ (Iza. 65:13) Portanto, assim diz o Soberano Senhor Jeová: “Vejam! Os meus servos comerão, mas vocês passarão fome. Os meus servos beberão, mas vocês passarão sede. Os meus servos irão alegrar-se, mas vocês passarão vergonha.

^ (Mar. 10:29, 30) Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, ^30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo, casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas,* a vida eterna.

Ou: “na época futura”. Veja o Glossário.

^ (Iza. 49:14-16) Mas Sião dizia: “Jeová abandonou-me, Jeová esqueceu-se de mim.” ^15 Pode uma mulher esquecer-se do seu bebé, E não sentir compaixão pelo filho do seu ventre? Mesmo que estas mulheres se esquecessem, eu nunca me esqueceria de ti. ^16 Vê! Gravei-te na palma das minhas mãos! As tuas muralhas estão sempre diante de mim.

Sésta-fera, 23 di maiu

É midjór ten un bon nómi di ki ten txeu rikéza. — [Pro. 22:1].

Imajina kel situason li: Un algen ki bu gosta txeu di el ta pâpia mal di bo. Bu sabe ma kel ki el fla é mintira. Má alguns algen ta kridita na el. I pa piora situason, es ta kumesa ta spadja kes mintira i otus algen ta kridita na es tanbê. Modi ki bu ta xintiba? Talvês, kes kuza ta pô-u xinti kasábi, i bu ta fika tristi. Kel situason li ta djuda-nu intende modi ki Jeová xinti kantu es mantxa se nómi. Un di se anjus na séu konta Eva, kel primeru mudjer, mintira sobri el. Eva kridita na kel mintira. Pamodi kel mintira li, Adon rabela kóntra Jeová. Rezultadu é ki pekadu i mórti spadja pa tudu algen. ([Jén. 3:1-6;][Rom. 5:12]) Tudu kes prubléma ki ten na mundu oji, sima mórti, géra i sufrimentu ta izisti pamodi kel mintira ki Satanás spadja. Modi ki Jeová ta xinti óras ki el ta odja tudu kes prubléma ki kes mintira li traze? Di serteza el ta xinti txeu tristi. Má simé, Jeová ka guarda rankor. Na verdadi, el kontinua ta ser “kel Deus filís.” — [1 Tim. 1:11]. w24.02 8 ¶1-2

^ (Pro. 22:1) Mais vale um bom nome* do que muitas riquezas; Ser estimado* é melhor do que prata e ouro.

Ou: “uma boa reputação”. Lit.: “um nome”.

Lit.: “O favor”.

^ (Jén. 3:1-6) A serpente era o mais cauteloso* de todos os animais selvagens que Jeová Deus fizera. Assim, ela disse à mulher: “Foi realmente isso que Deus disse, que não devem comer de todas as árvores do jardim?” ^2 Então, a mulher disse à serpente: “Podemos comer do fruto das árvores do jardim. ^3 Mas, sobre o fruto da árvore que está no meio do jardim, Deus disse: ‘Não comam dele,* não, nem lhe toquem, senão morrerão.’” ^4 Então, a serpente disse à mulher: “Certamente não morrerão. ^5 Pois Deus sabe que, no mesmo dia em que o comerem, os vossos olhos irão abrir-se e vocês serão como Deus, sabendo o que é bom e o que é mau.” ^6 Consequentemente, a mulher viu que a árvore era boa para alimento e que era desejável aos olhos, sim, a árvore era agradável de se contemplar. Então, ela apanhou o fruto e começou a comê-lo. Depois, também deu do fruto ao seu marido, quando ele estava com ela, e ele começou a comê-lo.

Ou: “astuto; ardiloso”.

Ou: “dela”, isto é, da árvore.

^ (Rom. 5:12) É por isso que, assim como por meio de um só homem o pecado entrou no mundo, e a morte por meio do pecado, e, desse modo, a morte espalhou-se por toda a humanidade, porque todos tinham pecado . . .

^ (1 Tim. 1:11) o qual está de acordo com as gloriosas boas novas do Deus feliz, que me foram confiadas.

Sábadu, 24 di maiu

Modi ki N pode faze es grandi maldadi i peka kóntra Deus? — [Jén. 39:9].

Modi ki bu pode imita Juzé i faze kel ki é dretu óras ki bu pasa pa un tentason? Bu pode disidi gósi kuzê ki bu ta faze óras ki bu tentadu. Prende fla nau lógu pa kes kuza ki Jeová ta ôdia i ti mésmu nega pensa na es. ([Sal. 97:10;][119:165]) Di es manera bu ka ta peka óras ki bu tentadu. Talvês bu sabe ma bu atxa verdadi i bu krê sirbi Jeová di tudu bu korason. Má talvês ten algun kuza ki inda sta ta inpidi-u di da bu vida pa Jeová i batiza. Bu pode faze mésmu kuza ki rei Davidi. Bu pode inplora Jeová: ‘Ó Deus, djobe-m i konxe nha korason. Izamina-m i konxe nhas preokupason. Odja si N tene algun tendénsia mariadu, i gia-m na kaminhu di ténpu sen fin.’ (Sal. 139:23, 24) Jeová ta abênsua “kes ki ta djobe-l asériu.” Sforsu ki bu sta faze di txiga na bu méta di da bu vida pa Jeová i batiza, ta mostra ma bu sta ta djobe-l asériu. — [Ebr. 11:6]. w24.03 6 ¶13-15

^ (Jén. 39:9) Não há ninguém maior do que eu nesta casa, e ele não me negou absolutamente nada, a não ser a si, porque é sua esposa. Portanto, como poderia eu cometer esta grande maldade e realmente pecar contra Deus?”

^ (Sal. 97:10) Vocês, os que amam a Jeová, odeiem o que é mau. Ele guarda a vida* dos que lhe são leais; Livra-os da mão* dos maus.

Ou: “alma”.

Ou: “do poder”.

^ (Sal. 119:165) Os que amam a tua lei têm grande paz; Nada os faz tropeçar.*

Ou: “Para eles, não há pedra de tropeço”.

^ (Sal. 139:23, 24) Examina-me, ó Deus, e conhece o meu coração. Sonda-me e conhece as minhas ansiedades.* ^24 Vê se há em mim alguma tendência prejudicial, E guia-me no caminho da eternidade.

Ou: “os meus pensamentos inquietantes”.

^ (Ebr. 11:6) Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

Dumingu, 25 di maiu

El ka ten ki oferese sakrifisiu tudu dia. — [Ebr. 7:27].

Saserdóti prinsipal ta reprizentaba povu dianti di Deus. Jeová skodje Aron, pa bira kel primeru saserdóti prinsipal na Israel, kantu tabernáklu didikadu. Má sima apóstlu Paulu fla, “pamodi mórti saserdótis ka ta konsigi kontinuaba na ses trabadju.” ([Ebr. 7:23-26]) Dja ki kes saserdóti prinsipal éra ómis inperfeitu, es tinha ki ofereseba sakrifisius pa ses própi pekadu. Li nu ta odja kel diferénsa grandi entri kes saserdóti prinsipal di Israel i kel grandi Saserdóti Prinsipal, Jizus Kristu. Nos Saserdóti Prinsipal, Jizus Kristu, é “sérvu... na kel ténda di verdadi ki é ka ómi ki faze, má Jeová.” ([Ebr. 8:1, 2]) Paulu fla ma “dja ki el [Jizus] ta kontinua bibu pa tudu ténpu, ningen ka ta fika na se lugar di saserdóti.” Paulu fla tanbê ma Jizus é “sen mantxa, siparadu di kes pekador” i el é diferenti di kes saserdóti prinsipal di Israel, pamodi “el ka ten ki oferese sakrifisius tudu dia” pa se própi pekadu. w23.10 26 ¶8-9

^ (Ebr. 7:27) Ao contrário daqueles sumos sacerdotes, ele não precisa de oferecer sacrifícios diariamente, primeiro pelos seus próprios pecados e depois pelos do povo, porque fez isso de uma vez para sempre quando se ofereceu a si mesmo.

^ (Ebr. 7:23-26) Além disso, era necessário haver muitos sacerdotes em sucessão, porque a morte os impedia de continuar como tais; ^24 mas, visto que ele continua vivo para sempre, o seu sacerdócio não tem sucessores. ^25 Assim, ele também é capaz de salvar completamente os que se aproximam de Deus por meio dele, porque está sempre vivo para interceder por eles. ^26 Pois é apropriado que tenhamos um sumo sacerdote assim: leal, inocente, sem mancha, separado dos pecadores e elevado acima dos céus.

^ (Ebr. 8:1, 2) Este é o ponto principal do que estamos a dizer: nós temos um sumo sacerdote como esse, e ele sentou-se à direita do trono da Majestade nos céus; ^2 ele é servo* no lugar santo e na verdadeira tenda, que Jeová* erigiu, e não o homem.

Ou: “servidor público; ministro”.

Veja o Ap. A5.

Sugunda-fera, 26 di maiu

Kel séu ki tinha antis i kel téra ki tinha antis dizaparse. — [Apo. 21:1].

“Kel séu ki tinha antis” krê fla kes govérnu ki Satanás i se dimónis ta kontrola. ([Mat. 4:8, 9;][1 Juan 5:19]) Na Bíblia, palavra “téra” pode uzadu pa pâpia di kes algen ki ta mora na téra. ([Jén. 11:1;][Sal. 96:1]) Nton kel “téra ki tinha antis” krê fla kes algen mau ki ten oji. Jeová ka ta ben sô midjora “séu” i “téra” ki ten oji, má el ta ben distrui-s tudu. El ta ben troka kel séu ku kel téra ki ten oji pa “un séu novu i un téra novu”. Kel-li krê fla, un novu govérnu ki ta ben governa kes algen justu. Jeová ta ben konpo téra i el ta ben kura pesoas pa es bira perfeitu. Sima profesia di Izaías dja flaba, Jeová ta ben bira téra interu na un lugar bunitu, sima jardin di Éden. I el ta ben kura-nu di tudu duénsa. Kes algen manku, ségus i surdus ta ben kuradu i ti mésmu kes ki móre ta ben dadu vida otu bês. — [Isa. 25:8;][35:1-7]. w23.11 4 ¶9-10

^ (Apo. 21:1) Vi um novo céu e uma nova terra, pois o céu anterior e a terra anterior tinham passado, e o mar já não existia.

^ (Mat. 4:8, 9) A seguir, o Diabo levou-o a uma montanha extraordinariamente alta e mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles. ^9 E disse-lhe: “Dar-te-ei tudo isto se te prostrares e me fizeres um ato de adoração.”

^ (1 Juan 5:19) Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro está sob o poder do Maligno.

^ (Jén. 11:1) Toda a terra continuava a ter um só idioma e um só conjunto de palavras.*

Ou: “um só vocabulário”.

^ (Sal. 96:1) Cantem a Jeová um novo cântico. Cante a Jeová, toda a terra!

^ (Iza. 25:8) Ele acabará com* a morte para sempre, E o Soberano Senhor Jeová enxugará as lágrimas de todos os rostos. Tirará de toda a terra a humilhação do seu povo, Pois o próprio Jeová o disse.

Lit.: “engolirá”.

^ (Iza. 35:1-7) O ermo e a terra árida irão alegrar-se, A planície desértica exultará e dará flores assim como o açafrão.*  ^2 Sem falta dará flores; Exultará e gritará de alegria. A glória do Líbano ser-lhe-á dada, Também o esplendor do Carmelo e de Sarom. As pessoas verão a glória de Jeová, o esplendor do nosso Deus.  ^3 Fortaleçam as mãos fracas E firmem os joelhos trémulos.  ^4 Digam aos de coração ansioso: “Sejam fortes. Não tenham medo. Vejam! O vosso Deus virá com vingança, Deus virá com retribuição. Virá e irá salvar-vos.”  ^5 Nesse tempo, irão abrir-se os olhos dos cegos E destapar-se os ouvidos dos surdos.  ^6 Nesse tempo, os coxos saltarão como os veados, E a língua dos mudos gritará de alegria. Pois águas vão jorrar no ermo, E torrentes na planície desértica.  ^7 O solo seco há de tornar-se uma lagoa repleta de juncos; E a terra sedenta, fontes de água. Nos covis onde descansavam os chacais Haverá vegetação verde, juncos e papiro.

Ou: “croco”.

Térsa-fera, 27 di maiu

Nhos fika priparadu. — [Mat. 24:44].

“Grandi tribulason” ta ben kumesa dirapenti. ([Mat. 24:21]) Má, grandi tribulason ta ser diferenti di txeu otus disgrasa pamodi nu sabe ma el ta ben kontise. Dja ten uns 2 mil anu ki Jizus aviza se sigidoris pa pripara pa kel dia li. Si nu pripara, ta ser más fásil aguenta kel ténpu difísil li i djuda otus faze mésmu kuza. ([Luk. 21:36]) Nu meste aguenta firmi pa obi ku Jeová i ten kunfiansa ma el ta ben proteje-nu. Kuzê ki nu ta faze si nos irmons perde algun kuza ô tudu kuza ki es ten? (Hab. 3:17, 18) Nu meste mostra konpaxon i da-s kel ajuda ki es meste. Modi ki nu ta reaji si un grupu di nasons ataka-nu i pa algun ténpu nu ten ki vive djuntu ku irmons i irmans na un lugar pikinoti? (Eze. 38:10-12) Nu meste ten un amor fórti pa nos irmons pa nu konsigi aguenta kel ténpu difísil li. w23.07 2 ¶2-3

^ (Mat. 24:44) Por esta razão, também vocês, mostrem-se prontos, porque o Filho do Homem vem numa hora em que não imaginam.

^ (Mat. 24:21) pois, então, haverá grande tribulação, como nunca ocorreu desde o princípio do mundo até agora, não, nem voltará a ocorrer.

^ (Luk. 21:36) Portanto, mantenham-se despertos, e façam súplicas continuamente para que consigam escapar de todas essas coisas que têm de ocorrer e consigam ficar de pé diante do Filho do Homem.”

^ (Aba. 3:17, 18) Mesmo que a figueira não floresça, E não haja fruto nas videiras; Mesmo que a safra da oliveira seja um fracasso, E os campos* não produzam alimento; Mesmo que as ovelhas desapareçam do curral, E não haja manadas nos estábulos; ^18 Ainda assim, eu vou exultar em Jeová, Vou alegrar-me no Deus da minha salvação.

Ou: “socalcos”.

^ (Eze. 38:10-12) “Assim diz o Soberano Senhor Jeová: ‘Nesse dia, surgirão ideias no teu coração e planearás uma trama perversa. ^11 Dirás: “Invadirei a terra de povoados desprotegidos.* Irei contra os que vivem em segurança, sem perturbação; todos eles moram em povoados sem muralhas, trancas ou portões.” ^12 O teu objetivo será tomar muito despojo e espólio, atacar os lugares devastados agora repovoados e um povo que foi reunido dentre as nações e que está a acumular riquezas e bens, a morar no meio da terra.

Ou: “do campo aberto, da zona rural”.

Kuarta-fera, 28 di maiu

Nhos toma txeu kuidadu pa nhos ka anda sima algen tolu, má sima algen ki ten sabedoria, ta uza nhos ténpu di midjór manera. — Efé. 5:15, 16.

Maridu ku mudjer pode prende ku izénplu di Ákila i Prisila, ki éra un kazal ki txeu algen gostaba di es na ténpu di apóstlus. ([Rom. 16:3, 4]) Es ta trabadjaba, es ta pregaba i es ta djudaba otus algen. I es ta fazeba tudu kel-li djuntu. (Atus 18:2, 3,[24-26]) Na verdadi, sénpri ki Bíblia ta pâpia di Ákila ku Prisila, el ta pâpia di es djuntu. Modi ki maridu ku mudjer pode imita-s? Pensa na kes txeu kuza ki abo i bu maridu ô bu mudjer meste faze. Nhos ta pode faze alguns di kes kuza li djuntu ku kunpanheru, envês di kada kenha faze di sel? Pur izénplu, Ákila ku Prisila ta baba pregason djuntu. Nhos ta faze planu sénpri pa faze mésmu kuza? Ákila ku Prisila tanbê ta trabadjaba djuntu. Talvês bo ku bu maridu ô bu mudjer nhos ka ten mésmu trabadju. Má nhos ta pode faze kes trabadju di kaza djuntu? ([Ecl. 4:9]) Óras ki nhos ta djuda kunpanheru faze un trabadju, nhos ta xinti sima un ekipa i nhos ta ten oportunidadi di pâpia ku kunpanheru. w23.05 22-23 ¶10-12

^ (Efé. 5:15, 16) Assim, estejam bem atentos para não andarem como tolos, mas como sábios, ^16 usando o vosso tempo do melhor modo possível,* porque os dias são maus.

Lit.: “comprando o tempo determinado”.

^ (Rom. 16:3, 4) Transmitam as minhas saudações a Prisca e Áquila, meus colaboradores em Cristo Jesus, ^4 que arriscaram o próprio pescoço por mim* e a quem não só eu, mas também todas as congregações das nações, estamos gratos.

Ou: “pela minha alma”.

^ (Atus 18:2, 3) Lá, encontrou um judeu chamado Áquila, natural de Ponto, que tinha chegado recentemente de Itália com Priscila, sua esposa, pois Cláudio tinha ordenado que todos os judeus deixassem Roma. Então, ele foi visitá-los ^3 e, visto que tinham a mesma profissão, ficou na casa deles e trabalhou com eles, pois eram fabricantes de tendas.

^ (Atus 18:24-26) Entretanto, um judeu chamado Apolo, natural de Alexandria, chegou a Éfeso. Era um homem eloquente que tinha um grande conhecimento das Escrituras. ^25 Este homem tinha sido instruído* no caminho de Jeová* e, fervoroso no espírito,* falava e ensinava sobre Jesus com exatidão, mas conhecia apenas o batismo de João. ^26 Ele começou a falar corajosamente na sinagoga e, quando Priscila e Áquila o ouviram, chamaram-no em particular e explicaram-lhe com mais exatidão o caminho de Deus.

Ou: “instruído oralmente”.

Veja o Ap. A5.

Aparentemente, refere-se ao espírito de Deus.

^ (Ekl. 4:9) Melhor dois do que um, porque eles têm uma boa recompensa* pelo seu trabalho árduo.

Ou: “um maior benefício”.

Sésta-fera, 30 di maiu

Kes ki sta ku el, ki txomadu, ki skodjedu i ki é fiel, ta ganha. — [Apo. 17:14].

Kenha ki é “kes” ki testu di oji ta pâpia di es? Es é kes skodjedu ki resusitadu! Nton, óras ki kes últimu skodjedu ku spritu santu lebadu pa séu pértu di fin di grandi tribulason, un di kes primeru diziginason ki es ta ben ten é géra. Dipôs ki es lebadu pa séu, es ta ben géra djuntu ku Kristu i se anjus na kel últimu géra kóntra inimigus di Deus. Pensa na kel-li! Alguns di kes skodjedu ku spritu santu ki sta na téra dja sta algen grandi i es sta fraku. Má óras ki es resusitadu pa es bai vive na séu, es ta ten korpus spritual, es ta ten txeu puder i es ka ta móre más. Tanbê, es ta diziginadu pa ben géra djuntu ku Jizus Kristu. Dipôs di géra di Armajedon, kes skodjedu ku spritu santu ta ben trabadja djuntu ku Jizus pa djuda-nu bira perfeitu. Di serteza óras ki es sta na séu, es ta konsigi faze más kuza pa ses irmon ku irmans ki es krê txeu, di ki kel ki es ta konsigiba faze kantu ki es staba na téra sima ómis inperfeitu! w24.02 6-7 ¶15-16

^ (Apo. 17:14) Eles batalharão contra o Cordeiro, mas, visto que ele é Senhor dos senhores e Rei dos reis, o Cordeiro irá vencê-los. Os que estão com ele, que são chamados, escolhidos e fiéis, também vencerão.”

Sábadu, 31 di maiu

N ta fla nhos pa nhos kontinua ta anda di akordu ku spritu i asi nhos ka ta faze ninhun dizeju di karni. — [Gál. 5:16].

Alguns algen ki sta prontu pa da ses vida pa Jeová i batiza, ta fika ku medu di faze kel-li. Es pode pergunta: ‘I si dipôs N faze un pekadu gravi i N dizasosiadu?’ Si bu ta xinti kel medu li, ten serteza ma Jeová ta da-u tudu kel ki bu meste pa bu “anda di manera dretu pa [el] di akordu ku se leis, pa [bu] pode agrada-l na tudu kuza”. ([Kol. 1:10]) Tanbê, el ta da-u forsa pa bu faze kel ki é dretu. Jeová dja djuda txeu algen faze kel ki é dretu. ([1 Kor. 10:13]) É pur isu ki é poku algen ki ta dizasosiadu di kongregasons. Jeová ta djuda se povu kontinua fiel. Tudu algen ta xinti tentadu na faze kuzas mariadu. ([Tia. 1:14]) Má, bu ten ki disidi kuzê ki bu ta faze óras ki bu xinti tentadu. Na verdadi, é bo ki ta disidi modi ki bu ta vive. Alguns algen ta fla ma nu ka pode kontrola kuzê ki nu ta xinti i ki nu ta faze. Má kel-la é mintira. Bu pode prende kontrola bus dizeju mariadu. w24.03 5 ¶11-12

^ (Gál. 5:16) Mas eu digo: Continuem a andar por espírito, e não executarão nenhum desejo carnal.

^ (Kol. 1:10) para andarem de um modo digno de Jeová,* a fim de lhe agradarem plenamente, enquanto continuam a dar fruto em toda a boa obra e a aumentar no conhecimento exato de Deus.

Veja o Ap. A5.

^ (1 Kor. 10:13) Não vos sobreveio nenhuma tentação a não ser as que são comuns aos homens. Mas Deus é fiel e não deixará que sejam tentados além do que podem suportar; mas, quando vier a tentação, ele também providenciará a saída, para que a possam suportar.

^ (Tia. 1:14) No entanto, cada um é provado ao ser atraído e seduzido* pelo seu próprio desejo.

Ou: “e apanhado como que com um isco”.

Junhu

Dumingu, 1 di junhu

Nu ten ki pasa pa txeu prubléma pa nu entra na Reinu di Deus. — [Atus 14:22].

Jeová abênsua kes kriston na ténpu di apóstlus pamodi es konsigi lida ku kel situason difísil. Es pirsigidu txeu bês, i alvês na óra ki es ka staba ta spera. Repara kuzê ki kontise ku Barnabé i ku apóstlu Paulu, kantu es staba ta prega na Listra. Na komésu, kes algen di la resebe-s dretu i es obi-s. Má dipôs, kes algen ki éra kóntra es pâpia ku “kes monti di algen” i ku alguns di kes algen ki antis obiba es i es konvense-s pa da Paulu ku pédra i es dexa-l la kuazi ta móre. ([Atus 14:19]) Má Paulu ku Barnabé kontinua ta prega na otus lugar. Kal ki foi rezultadu? Es “djuda txeu algen bira disiplu” i ses palavra i ses izénplu bira fé di kes irmon más fórti. (Atus 14:21, 22) Paulu ku Barnabé konsigi djuda txeu algen pamodi es ka para di prega sikrê es pirsigidu kantu es ka staba ta spera. Jeová sénpri ta abensua-nu si nu ka dizisti di faze se trabadju ki el manda-nu pa nu faze. w23.04 16-17 ¶13-14

^ (Atus 14:22) Ali, fortaleceram os discípulos,* encorajando-os a permanecer na fé e dizendo-lhes: “Temos de passar por muitas dificuldades para entrar no Reino de Deus.”

Ou: “as almas dos discípulos”.

^ (Atus 14:19) Porém, chegaram judeus de Antioquia e de Icónio que persuadiram as multidões. Então, apedrejaram Paulo e arrastaram-no para fora da cidade, imaginando que estivesse morto.

^ (Atus 14:21, 22) Depois de declararem as boas novas àquela cidade e de fazerem um bom número de discípulos, voltaram a Listra, Icónio e Antioquia. ^22 Ali, fortaleceram os discípulos,* encorajando-os a permanecer na fé e dizendo-lhes: “Temos de passar por muitas dificuldades para entrar no Reino de Deus.”

Ou: “as almas dos discípulos”.

Sugunda-fera, 2 di junhu

Ó Jeová, obi nha orason, i presta atenson na nhas súplika pa N pidi ajuda. N ta txoma-u na dia di nha frónta, pamodi bu ta responde-m. — [Sal. 86:6, 7].

Rei Davidi tevi txeu inimigu prigozu duránti se vida i txeu bês el djobe ajuda di Jeová na orason. Davidi tinha serteza ma Jeová ta obiba i ta respondeba se orason. Bu pode ten kel mésmu kunfiansa li. Bíblia ta da-nu serteza ma Jeová pode da-nu sabedoria i forsa ki nu meste pa nu aguenta firmi. El pode uza nos irmons ku irmans ô ti kes algen ki inda ka ta adora-l, pa djuda-nu di algun manera. Enbóra nen sénpri Jeová pode ka responde nos orason di manera ki nu ta spéra, nu sabe ma el ta responde. El ta da-nu kel ki nu meste i na óra ki nu meste-l. Pur isu, kontinua ta faze orason ku fé i ku kunfiansa ma Jeová ta kuida di bo gósi i ma el ta ben ‘faze vontadi di tudu kuza bibu’ na mundu novu ki sta pa ben. — [Sal. 145:16]. w23.05 8 ¶4; 13 ¶17-18

^ (Sal. 86:6, 7) Ouve a minha oração, ó Jeová, E presta atenção às minhas súplicas por ajuda.  ^7 Invoco-te no dia da minha aflição, Na certeza de que tu me responderás.

^ (Sal. 145:16) Tu abres a mão E satisfazes o desejo de todos os seres vivos.

Kuarta-fera, 4 di junhu

Kel ki un algen símia, é kel ki el ta kodje tanbê. — [Gál. 6:7].

Sabe ma é nos ki ten responsabilidadi di disizons ki nu ta toma, pode pô-nu ta konfesa nos pekadu, koriji nos éru i ka faze-s más. Faze kes kuza li pode djuda-nu kontinua na korida pa vida. Si bu toma mau disizon, seta kel situason ki bu sta na el gósi. Ka bu perde bu ténpu i forsa ta tenta prova pamodi ki bu ten razon ô ta kulpa otus pa maus disizon ki bu toma. Envês di kel-li, seta ma bu fadja i faze bu midjór na situason ki bu sta na el gósi. Si bu sta xinti kulpadu pamodi algun kuza mariadu ki bu faze, ora pa Jeová ku umildadi, seta ma bu fadja i pidi-l pa el purdua-u. ([Sal. 25:11;][51:3, 4]) Pidi kes algen ki bu mágua diskulpa i si meste pidi ajuda di ansions. (Tia. 5:14, 15) Prende ku bus éru i tenta ka faze-s más. Si bu faze si, bu pode ten serteza ma Jeová ta mostra-u mizerikórdia i el ta djuda-u na kel ki bu meste. — Sal. 103:8-13. w23.08 28-29 ¶8-9

^ (Gál. 6:7) Não se enganem: com Deus não se brinca. Pois o que a pessoa semear, isso também colherá;

^ (Sal. 25:11) Por causa do teu nome, ó Jeová, Perdoa o meu erro, embora ele seja grande.

^ (Sal. 51:3, 4) Pois tenho consciência das minhas transgressões, E o meu pecado está sempre diante de mim.*  ^4 Pequei contra ti, acima de tudo* contra ti; Fiz o que é mau aos teus olhos. Assim, tu és justo quando falas, Estás certo no teu julgamento.

Ou: “no meu pensamento”.

Lit.: “somente”.

^ (Tia. 5:14, 15) Há alguém doente entre vocês? Que ele chame os anciãos da congregação, e que orem por ele, ungindo-o com óleo* em nome de Jeová.* ^15 E a oração de fé fará com que o doente* fique bom, e Jeová* irá levantá-lo. Além disso, se ele tiver cometido pecados, será perdoado.

Ou: “azeite”.

Veja o Ap. A5.

Ou, possivelmente: “cansado”.

Veja o Ap. A5.

^ (Sal. 103:8-13) Jeová é misericordioso e compassivo,* Paciente* e cheio de amor leal.*  ^9 Não nos repreende sem cessar, Nem fica ressentido para sempre. ^10 Ele não nos trata de acordo com os nossos pecados, Nem nos retribui o que merecemos pelos nossos erros. ^11 Pois, assim como os céus se elevam acima da terra, Assim é grande o seu amor leal para com os que o temem. ^12 Tão longe como o nascente está do poente, Tão longe ele põe de nós as nossas transgressões. ^13 Assim como o pai é misericordioso com os filhos, Jeová é misericordioso com os que o temem.

Ou: “benevolente”.

Ou: “Vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

Kinta-fera, 5 di junhu

Duránti tudu kel ténpu ki saserdóti Jioiada inxina-l, Jioás faze kel ki Jeová ta atxaba ma éra dretu. — [2 Reis 12:2].

Jioiada djuda rei Jioás bira un algen dretu. Pur isu, kantu rei éra jóven, el krê dexaba Jeová kontenti. Má dipôs ki Jioiada móre, Jioás kumesa ta obi ku kes prínsipi ki ka ta obiba ku Jeová. ([2 Cró. 24:4,][17, 18]) Enbóra Jeová fika txeu tristi ku kel-li, el ta ‘mandaba es kes proféta pa trazeba es pa El otu bês. Má es ka krê obiba.’ Nen es ka obi ku Zakarias, fidju di Jioiada, ki éra proféta i saserdóti di Jeová i ki tanbê éra primu di Jioás. Rei Jioás ti mata Zakarias. (2 Cró. 22:11;[24:19-22]) Jioás ka tinha grandi ruspetu pa Jeová. Jeová dja flaba: ‘Kes ki dispreza-m ta tratadu ku disprézu.’ ([1 Sam. 2:30]) Dipôs, kes trópa di Síria ki éra poku ganha kel ‘grupu di trópas uma grandi’ di Jioás i ‘es dexa-l ku pankada gravi’. (2 Cró. 24:24, 25) Kes sérvu di Jioás mata-l pamodi el mataba Zakarias. w23.06 18-19 ¶16-17

^ (2 Reis 12:2) Jeoás fez o que era certo aos olhos de Jeová durante todos os dias em que Jeoiada, o sacerdote, o instruiu.

^ (2 Kró. 24:4) Depois, Jeoás teve o desejo de coração de restaurar a casa de Jeová.

^ (2 Kró. 24:17, 18) Após a morte de Jeoiada, os príncipes de Judá vieram e curvaram-se diante do rei, e o rei escutou-os. ^18 Eles abandonaram a casa de Jeová, o Deus dos seus antepassados, e começaram a servir os postes sagrados* e os ídolos, de modo que a ira de Deus veio* contra Judá e Jerusalém por causa do seu pecado.

Veja o Glossário.

Lit.: “houve ira”.

^ (2 Kró. 22:11) No entanto, Jeosabeate, filha do rei, tirou Jeoás, filho de Acazias, dentre os filhos do rei que iam ser mortos e escondeu-o num quarto com a sua ama. Jeosabeate, filha do rei Jeorão (ela era esposa do sacerdote Jeoiada e irmã de Acazias), conseguiu mantê-lo escondido de Atalia, de modo que ela não o matou.

^ (2 Kró. 24:19-22) Ele enviava-lhes profetas para os trazer de volta a Jeová, e os profetas avisavam-nos,* mas eles recusaram-se a ouvir. ^20 O espírito de Deus veio sobre* Zacarias, filho de Jeoiada, o sacerdote, e ele ficou de pé num lugar mais alto do que o povo e disse-lhes: “Assim diz o verdadeiro Deus: ‘Porque é que estão a violar os mandamentos de Jeová? Vocês não serão bem-sucedidos! Visto que abandonaram a Jeová, ele também vos abandonará.’” ^21 Contudo, conspiraram contra ele e, por ordem do rei, apedrejaram-no no pátio da casa de Jeová. ^22 Assim, o rei Jeoás não se lembrou do amor leal que Jeoiada, pai dele,* lhe tinha demonstrado e matou-lhe o filho, que disse quando estava a morrer: “Que Jeová veja e te faça prestar contas.”

Ou: “davam testemunho contra eles”.

Lit.: “revestiu”.

Isto é, pai de Zacarias.

^ (1 Sam. 2:30) “‘Por isso, esta é a palavra de Jeová, o Deus de Israel: “De facto, eu disse que a tua casa e a casa do teu antepassado andariam sempre diante de mim.” Agora, porém, Jeová diz: “Isso jamais acontecerá, porque honrarei os que me honrarem, mas os que me desprezarem serão tratados com desprezo.”

^ (2 Kró. 24:24, 25) Embora o exército invasor dos sírios tivesse poucos homens, Jeová entregou-lhes um exército muito grande, porque eles tinham abandonado a Jeová, o Deus dos seus antepassados. Assim, eles* executaram o julgamento em Jeoás. ^25 E, quando os sírios se foram embora, deixando-o gravemente ferido,* os seus próprios servos conspiraram contra ele, porque ele tinha derramado o sangue dos filhos* de Jeoiada, o sacerdote. Mataram-no na sua própria cama. Portanto, ele morreu e foi enterrado na Cidade de David, mas não o enterraram nas sepulturas dos reis.

Isto é, os sírios.

Ou: “com muitas doenças”.

Ou: “do filho”. Possivelmente o plural indica excelência.

Sésta-fera, 6 di junhu

Nhos staba na sukuru, má gósi nhos sta na lus. — [Efé. 5:8].

Paulu pasaba un ténpu ta prega i ta inxina notísias sábi na Éfezu. ([Atus 19:1,][8-10;][20:20, 21]) El ta amaba se irmons txeu i el krê djudaba es kontinuaba fiel pa Jeová. Kes kriston na Éfezu antis ta kriditaba na kes ensinu di relijion falsu i na superstisons. Kes algen na Éfezu ta fazeba konportamentu seksual mariadu i es ka tinha vergónha di kel-la. Éra normal obiba konbérsus indisenti na tiatru ki es ta fazeba na sidadi i ti mésmu na kes fésta di relijion. ([Efé. 5:3]) Txeu algen na Éfezu ka sta xintiba “más ninhun dór na konsénsia”. Kes palavra li krê fla ma es fika ka ta xinti más ninhun dór na ses korason óras ki es fazeba un kuza mariadu. ([Efé. 4:17-19]) Antis di es prende lei di Jeová sobri kuzê ki é dretu ô mariadu, ses konsénsia ka ta inkomodaba es óras ki es ta fazeba un kuza mariadu. É pur isu ki Paulu fla ma ses menti staba “na sukuru, siparadu di kel vida ki é di Deus”. Má alguns algen di Éfezu sai di sukuru. w24.03 20 ¶2, 4; 21 ¶5-6

^ (Efé. 5:8) pois, antes, vocês eram escuridão, mas agora são luz em união com o Senhor. Continuem a andar como filhos da luz,

^ (Atus 19:1) Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo passou pelas regiões do interior e desceu até Éfeso. Lá, encontrou alguns discípulos

^ (Atus 19:8-10) Durante três meses, ele foi à sinagoga e falou com coragem, proferindo discursos e raciocinando de forma persuasiva a respeito do Reino de Deus. ^9 No entanto, visto que alguns se recusavam obstinadamente a crer* e falavam mal do Caminho perante a multidão, ele deixou-os e separou os discípulos dentre eles; e diariamente proferia discursos no auditório da escola de Tirano. ^10 Isto aconteceu por dois anos, até que todos os que moravam na província da Ásia, tanto judeus como gregos, ouviram a palavra do Senhor.

Ou: “alguns continuavam a endurecer-se e a não crer”.

^ (Atus 20:20, 21) Ao mesmo tempo, não deixei de vos dizer coisa alguma que fosse proveitosa,* nem de vos ensinar publicamente e de casa em casa. ^21 Porém, dei testemunho de forma cabal, tanto a judeus como a gregos, de que deviam arrepender-se e voltar-se para Deus, e ter fé no nosso Senhor Jesus.

Ou: “para o vosso bem”.

^ (Efé. 5:3) A imoralidade sexual,* todo o tipo de impureza e a ganância não sejam sequer mencionadas entre vocês, assim como é próprio de pessoas santas,

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ (Efé. 4:17-19) Portanto, digo e exorto-vos no Senhor: não continuem a andar como andam as pessoas das nações, na futilidade* da sua mente. ^18 Elas estão mentalmente em escuridão e apartadas da vida que pertence a Deus, por causa da ignorância que há nelas, por causa da insensibilidade* do seu coração. ^19 Tendo perdido todo o senso moral, entregaram-se à conduta insolente* para praticar com ganância todo o tipo de impureza.

Ou: “no vazio; na vaidade”.

Lit.: “do endurecimento”.

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

Sábadu, 7 di junhu

Kes ki ta spéra na Jeová ta torna ganha forsa... es ka ta kansa. — [Isa. 40:31].

Jidion sforsa txeu kantu el éra juís. Kantu kes midianita fuji di noti duránti géra, Jidion ba ses tras désdi vali di Jizreel ti riu Jurdon. ([Juí. 7:22]) Jidion para na Jurdon? Nau! Enbóra Jidion ku se 300 ómi staba kansadu, es pasa riu i es kontinua ta bai ses tras. Dipôs, es pega kes midianita i es ganha géra. ([Juí. 8:4-12]) Jidion kunfia ma Jeová ta daba el forsa, i Jeová da-l. ([Juí. 6:14,][34]) Un bês, Jidion i se ómis staba ta kóre tras di dôs rei di Midian ki talvês staba montadu na kamelu. ([Juí. 8:12,][21]) Má Deus djuda kes israelita pega-s i ganha kel géra. Di mésmu manera, ansions pode kunfia na Jeová, ki é kel ki ‘ka ta kansa i nen el ka ta fika stafadu.’ El ta da-s forsa óras ki es meste. — Isa. 40:28, 29. w23.06 6 ¶14, 16

^ (Iza. 40:31) Mas os que esperam em Jeová recuperarão as forças. Voarão alto* como as águias. Correrão e não ficarão exaustos; Andarão e não se cansarão.”

Ou: “Ascenderão com asas”.

^ (Juí. 7:22) Enquanto os 300 tocavam as buzinas, Jeová fez com que a espada de cada um se voltasse contra o outro em todo o acampamento. E o exército inimigo fugiu até Bete-Sita, de lá para Zererá, e até aos arredores de Abel-Meolá, junto a Tabate.

^ (Juí. 8:4-12) Depois, Gideão chegou ao Jordão e atravessou-o. Ele e os 300 homens que o acompanhavam estavam cansados, mas continuaram a perseguir os inimigos. ^5 Por isso ele disse aos homens de Sucote: “Por favor, deem pães aos homens que me acompanham, pois estão cansados e eu estou a perseguir Zeba e Zalmuna, os reis de Midiã.” ^6 Porém, os príncipes de Sucote disseram: “Por acaso Zeba e Zalmuna* já estão em teu poder, para que tenhamos de dar pão ao teu exército?” ^7 Gideão respondeu: “Por causa disso, quando Jeová entregar Zeba e Zalmuna nas minhas mãos, vou dar-vos uma sova com os espinhos e os abrolhos do deserto.” ^8 E dali subiu para Penuel e fez o mesmo pedido, mas os homens de Penuel deram-lhe a mesma resposta que os homens de Sucote. ^9 Por isso, ele também disse aos homens de Penuel: “Quando voltar em paz, demolirei esta torre.” ^10 Zeba e Zalmuna estavam em Carcor com os seus exércitos, cerca de 15 000 homens. Estes eram todos os que restaram do exército inteiro dos orientais, pois 120 000 homens armados com espadas tinham sido mortos. ^11 Gideão continuou a subir pelo caminho dos que moravam em tendas, a leste de Noba e de Jogbeá, e atacou o acampamento, que estava desprevenido. ^12 Quando Zeba e Zalmuna fugiram, ele perseguiu e capturou os dois reis midianitas, Zeba e Zalmuna, deixando todo o acampamento em pânico.

Lit.: “a palma de Zeba e de Zalmuna”.

^ (Juí. 6:14) Jeová olhou para ele e disse: “Vai com a força que tens, e salvarás Israel das mãos de Midiã. Não sou eu que te estou a enviar?”

^ (Juí. 6:34) Então, o espírito de Jeová veio sobre* Gideão e ele tocou a buzina, e os abiezritas seguiram-no.

Lit.: “revestiu”.

^ (Juí. 8:12) Quando Zeba e Zalmuna fugiram, ele perseguiu e capturou os dois reis midianitas, Zeba e Zalmuna, deixando todo o acampamento em pânico.

^ (Juí. 8:21) Por isso, Zeba e Zalmuna disseram: “Mata-nos tu mesmo, pois um homem é julgado pela sua força.”* Portanto, Gideão matou Zeba e Zalmuna, e tirou os enfeites em forma de meia-lua que os camelos deles tinham no pescoço.

Ou: “pois como é o homem, assim é a sua força”.

^ (Iza. 40:28, 29) Será que não sabes? Será que não ouviste? Jeová, o Criador das partes mais distantes da terra, é Deus por toda a eternidade. Nunca se cansa nem fica exausto. O seu entendimento é insondável.* ^29 Ele dá poder ao cansado E enche de vigor aquele que está sem forças.*

Ou: “não pode ser compreendido”.

Ou: “energia dinâmica”.

Dumingu, 8 di junhu

[Jeová] ka ta dexa-u nen el ka ta bandona-u. — [Deut. 31:6].

Nu pode ten un korason firmi ka ta inporta ki prublémas ki nu pode pasa pa el. Nton, kunfia na Jeová. Odja modi ki Baraki tevi bons rezultadu pamodi el kunfia na orientason di Jeová. Enbóra na kel ténpu povu na Israel ka tinha nen skudu nen lansa, Jeová fla Baraki pa bai briga kóntra kes trópa di Kanan ki staba ben priparadu pa géra. Ses xéfi éra Sízera. ([Juí. 5:8]) Profetiza Débura fla Baraki pa el dixiba pa un lugar planu i pa el ba brigaba ku Sízera i 900 karu di géra. Sikrê kes karu ta daba kes trópa vantajen na un lugar planu, Baraki bai simé. Timenti kes trópa staba ta dixi di Monti Tabor, Jeová manda un txuba fórti di séu. Kes karu di Sízera fika prézu na lama i Jeová poi Baraki ta ganha géra. ([Juí. 4:1-7,][10,][13-16]) Di mésmu manera, Jeová ta da-nu vitória si nu kunfia na el i na orientason ki el ta da-nu através di se organizason. w23.07 19 ¶17-18

^ (Deut. 31:6) Sê corajoso e forte. Não tenhas medo nem fiques apavorado diante delas, pois Jeová, teu Deus, é quem marcha contigo. Ele não te desamparará nem te abandonará.”

^ (Juí. 5:8) Eles escolheram novos deuses; Então, houve guerra nos portões. Não se via nem escudo nem lança No meio de quarenta mil em Israel.

^ (Juí. 4:1-7) Após a morte de Eúde, porém, os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos de Jeová. ^2 Portanto, Jeová entregou-os* nas mãos de Jabim, rei de Canaã, que reinava em Hazor. O chefe do seu exército era Sísera, que morava em Harosete das nações.* ^3 Os israelitas clamaram a Jeová, visto que Jabim* tinha 900 carros de guerra com foices de ferro* e já há 20 anos que oprimia cruelmente os israelitas. ^4 Débora, uma profetisa, esposa de Lapidote, julgava Israel naquela altura. ^5 Ela costumava sentar-se debaixo da palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim. Os israelitas iam ter com ela para se informarem acerca dos julgamentos de Deus. ^6 Ela mandou chamar Baraque, filho de Abinoão, de Quedes-Naftali, e disse-lhe: “Não te dá Jeová, o Deus de Israel, esta ordem? ‘Vai ao* monte Tabor e leva contigo 10 000 homens de Naftali e de Zebulão. ^7 Irei trazer-te, ao rio* Quisom, Sísera, chefe do exército de Jabim, com os seus carros de guerra e as suas tropas, e vou entregá-lo nas tuas mãos.’”

Lit.: “vendeu-os”.

Ou: “Harosete-Hagoim”.

Lit.: “ele”.

Lit.: “carros de ferro”.

Ou: “Posiciona os teus homens no”.

Ou: “uádi”.

^ (Juí. 4:10) Baraque convocou Zebulão e Naftali a Quedes, e 10 000 homens seguiram-no. Débora também foi com ele.

^ (Juí. 4:13-16) Sísera reuniu imediatamente todos os seus carros de guerra — 900 carros com foices de ferro* — e todas as suas tropas, para ir de Harosete das nações até ao rio* Quisom. ^14 Débora disse então a Baraque: “Vai, pois este é o dia em que Jeová entregará Sísera nas tuas mãos. Não é Jeová quem vai à tua frente?” E Baraque desceu do monte Tabor seguido por 10 000 homens. ^15 A seguir, Jeová lançou em confusão Sísera, todos os seus carros de guerra e todo o seu exército diante da espada de Baraque. Por fim, Sísera desceu do seu carro e fugiu a pé. ^16 Baraque perseguiu os carros de guerra e o exército até Harosete das nações. Assim, todo o exército de Sísera caiu pela espada; não restou nem sequer um.

Lit.: “carros de ferro”.

Ou: “uádi”.

Sugunda-fera, 9 di junhu

Kenha ki aguenta firmi ti fin ta ser salvu. — [Mat. 24:13].

Nu meste ten paxénxa pa nu pode salva. Sima kes sérvu fiel di pasadu, nu meste spera ku paxénxa pa Deus kunpri se promésas. (Ebr. 6:11, 12) Bíblia ta konpara nos situason ku di un agrikultor. ([Tia. 5:7, 8]) Un agrikultor ta trabadja duru pa símia i pa rega se simentera, má el ka sabe ki ténpu ki el ta nase. Pur isu, un agrikultor ta spera ku paxénxa i ku kunfiansa ma el ta faze kodjéta. Di mésmu manera, nu ta sta okupadu ku atividadis spritual sikrê nu “ka sabe ki dia ki [nos] Sinhor ta ben.” ([Mat. 24:42]) Nu ta spera ku paxénxa i ku kunfiansa ma na se ténpu sértu Jeová ta ben kunpri tudu kel ki el promete. Si nu perde paxénxa, nu pode fika kansadu di spera i nu pode kumesa ta disvia di verdadi. Tanbê, nu pode kumesa ta kóre tras di kes kuza ki nu ta atxa ma ta pô-nu xinti filís gósi. Má, si nu ten paxénxa, nu pode aguenta firmi ti fin i salva. — [Miq. 7:7]. w23.08 22 ¶7

^ (Mat. 24:13) Mas quem perseverar* até ao fim será salvo.

Ou: “persevera”.

^ (Ebr. 6:11, 12) Mas desejamos que cada um de vocês mostre a mesma diligência, para ter a plena certeza da esperança até ao fim, ^12 para que não se tornem preguiçosos, mas sejam imitadores daqueles que pela fé e pela paciência herdam as promessas.

^ (Tia. 5:7, 8) Portanto, sejam pacientes, irmãos, até à presença do Senhor. Vejam como o lavrador fica à espera do precioso fruto da terra, aguardando-o com paciência até chegarem as primeiras e as últimas chuvas. ^8 Também vocês, exerçam paciência; fortaleçam o coração, porque se aproxima a presença do Senhor.

^ (Mat. 24:42) Portanto, mantenham-se vigilantes, porque não sabem em que dia virá o vosso Senhor.

^ (Mik. 7:7) Mas, quanto a mim, ficarei vigilante à espera de Jeová. Esperarei pacientemente* pelo Deus da minha salvação. O meu Deus irá ouvir-me.

Ou: “Mostrarei uma atitude de espera”.

Térsa-fera, 10 di junhu

Kes dédu di pé éra un párti di féru i un párti di arjila. — [Dan. 2:42].

Si nu konpara kel profesia ki sta na livru di Daniel 2:41-43 ku otus profesia ki sta na livru di Daniel i Apokalipse, nu ta intende ma kes pé ta reprizenta govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu, ki sta ta manda na mundu gósi. Sobri kel govérnu li ki sta manda na mundu, Daniel fla ma kel govérnu ta ben ser un párti fórti i un párti fraku. Pamodi ki el ta tinha un párti fraku? Pamodi povu, ki arjila móli ta reprizenta, ka ta dexa-l aji ku forsa sima féru. Nu ta prende verdadis inportanti di kel státua ki Daniel pâpia di el. I nu pode prende txeu kuza. Primeru, govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu, ki sta manda na mundu, dja mostra di alguns manera ma el ten txeu puder. Pur izénplu, govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu staba na meiu di kes nason ki ganha Primeru ku Sugundu Géra na Mundu Interu. Má kel govérnu li bira fraku i el ta kontinua ta bira fraku pamodi kes algen di ses país sta luta kóntra kunpanheru i kóntra govérnu. Sugundu, Mérka ku Inglatéra djuntadu é últimu govérnu ki ta manda na mundu antis di Reinu di Deus kaba ku tudu govérnu di ómi. w23.08 10-11 ¶12-13

^ (Dan. 2:42) E, assim como os dedos dos pés eram parcialmente de ferro e parcialmente de argila, o reino será parcialmente forte e parcialmente frágil.

^ (Dan. 2:41-43) “E, conforme o senhor viu, os pés e os dedos dos pés eram parcialmente de argila de oleiro e parcialmente de ferro; será assim que o reino estará dividido. Porém, haverá nele um pouco da dureza do ferro, pois, assim como o senhor viu, havia ferro misturado com argila mole. ^42 E, assim como os dedos dos pés eram parcialmente de ferro e parcialmente de argila, o reino será parcialmente forte e parcialmente frágil. ^43 Assim como o senhor viu o ferro misturado com a argila mole, eles* estarão misturados com o povo;* mas não aderirão um ao outro, do mesmo modo que o ferro não se mistura com a argila.

Aparentemente, refere-se ao que é representado pelo ferro.

Ou: “a descendência da humanidade”, isto é, o povo comum.

Kuarta-fera, 11 di junhu

Na nha frónta N txoma Jeová, N kontinua ta grita nha Deus pa el djuda-m. Di se ténplu el obi nha vós. — [Sal. 18:6].

Alvês, Davidi ta xintiba preokupadu pamodi tudu kes prubléma i dizafiu ki el ta pasaba pa el. ([Sal. 18:4, 5]) Má amor di Jeová ta animaba el. Jeová leba se amigu ki staba kansadu pa ‘padja verdi’ i ‘pa lugaris di diskansu ben regadu.’ Pamodi kel-li, Davidi ganha forsa i el kontinua ta sirbi Jeová ku alegria. (Sal. 18:28-32;[23:2]) Di mésmu manera, oji ‘é pamodi amor lial di Jeová ki nu ka kabadu ku el’ óras ki nu ta pasa pa provasons i difikuldadis na vida. ([Lam. 3:22;][Kol. 1:11]) Txeu bês vida di Davidi staba na prigu, i el tinha txeu inimigus poderozu. Má, amor di Jeová pô-l ta xinti suguru i protejedu. Davidi pode xintiba ma Jeová staba ku el na tudu situason, i kel-li pô-l ta xinti kalmu. Pur isu, el kanta: ‘[Jeová] libra-m di tudu nhas medu.’ ([Sal. 34:4]) Enbóra alvês Davidi ta xintiba txeu medu, el konsigi vense se medu pamodi el sabia ma Jeová ta amaba el. w24.01 30 ¶15-17

^ (Sal. 18:6) Na minha aflição, invoquei a Jeová, Clamei ao meu Deus por ajuda. Do seu templo ele ouviu a minha voz, E o meu clamor por ajuda chegou aos seus ouvidos.

^ (Sal. 18:4, 5) Cercaram-me as cordas da morte; Fui apavorado por enxurradas de homens imprestáveis.  ^5 As cordas da Sepultura* envolveram-me; Os laços da morte confrontaram-me.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Sal. 18:28-32) Pois és tu que acendes a minha lâmpada, ó Jeová, O meu Deus que ilumina a minha escuridão. ^29 Com a tua ajuda, posso atacar um bando de saqueadores; Com o poder de Deus, posso escalar uma muralha. ^30 O caminho do verdadeiro Deus é perfeito; A declaração de Jeová é pura.* Ele é um escudo para todos os que se refugiam nele. ^31 Pois quem é Deus além de Jeová? E quem é uma rocha, a não ser o nosso Deus? ^32 O verdadeiro Deus é aquele que me reveste de força, Ele tornará perfeito o meu caminho.

Ou: “provada no fogo”.

^ (Sal. 23:2) Ele faz-me deitar em verdes pastagens E conduz-me a lugares de descanso bem regados.*

Ou, possivelmente: “a águas tranquilas”.

^ (Lam. 3:22) Foi por causa do amor leal de Jeová que não fomos eliminados, Pois as suas demonstrações de misericórdia nunca acabam.

^ (Kol. 1:11) Pedimos também que sejam fortalecidos com todo o poder, segundo o seu poder glorioso, para que possam perseverar plenamente com paciência e alegria,

^ (Sal. 34:4) Consultei a Jeová, e ele respondeu-me. Livrou-me de todos os meus temores.

Kinta-fera, 12 di junhu

Si pekadoris tenta ingoda-u, ka bu dexa-s. — [Pro. 1:10].

Prende ku kes mau disizon ki Jioás toma. Dipôs ki Saserdóti Prinsipal Jioiada móre, Jioás skodje maus koléga. (2 Cró. 24:17, 18) El disidi obi ku kes prínsipi di Judá ki ka ta amaba Jeová. Talvês bu ta konkorda ma Jioás debe fikaba lonji di es pamodi es ta fazeba kuzas mariadu. Envês di kel-li, el obi kes mau konsedju ki se amigus da-l. Kantu Zakarias, ki éra primu di Jioás, tenta koriji-l, Jioás manda mata-l. (2 Cró. 24:20, 21;[Mat. 23:35]) Kel-li foi un kuza gravi i un tolisi! Vida di Jioás kumesa dretu, má infilismenti el bira kóntra Jeová i el bira un asasinu. Dipôs se sérvus mata-l. (2 Cró. 24:22-25) Se vida ta sérba diferenti si el obiba ku Jeová i ku kes ki ta amaba Jeová. w23.09 9 ¶6

^ (Pro. 1:10) Meu filho, se pecadores te tentarem seduzir, não te deixes levar por eles.

^ (2 Kró. 24:17, 18) Após a morte de Jeoiada, os príncipes de Judá vieram e curvaram-se diante do rei, e o rei escutou-os. ^18 Eles abandonaram a casa de Jeová, o Deus dos seus antepassados, e começaram a servir os postes sagrados* e os ídolos, de modo que a ira de Deus veio* contra Judá e Jerusalém por causa do seu pecado.

Veja o Glossário.

Lit.: “houve ira”.

^ (2 Kró. 24:20, 21) O espírito de Deus veio sobre* Zacarias, filho de Jeoiada, o sacerdote, e ele ficou de pé num lugar mais alto do que o povo e disse-lhes: “Assim diz o verdadeiro Deus: ‘Porque é que estão a violar os mandamentos de Jeová? Vocês não serão bem-sucedidos! Visto que abandonaram a Jeová, ele também vos abandonará.’” ^21 Contudo, conspiraram contra ele e, por ordem do rei, apedrejaram-no no pátio da casa de Jeová.

Lit.: “revestiu”.

^ (Mat. 23:35) para que venha sobre vocês todo o sangue justo derramado na terra, desde o sangue do justo Abel até ao sangue de Zacarias, filho de Baraquias, a quem vocês assassinaram entre o santuário e o altar.

^ (2 Kró. 24:22-25) Assim, o rei Jeoás não se lembrou do amor leal que Jeoiada, pai dele,* lhe tinha demonstrado e matou-lhe o filho, que disse quando estava a morrer: “Que Jeová veja e te faça prestar contas.” ^23 No começo do ano,* o exército sírio veio contra Jeoás, e invadiram Judá e Jerusalém. Então, eliminaram todos os príncipes do povo e enviaram todo o seu despojo ao rei de Damasco. ^24 Embora o exército invasor dos sírios tivesse poucos homens, Jeová entregou-lhes um exército muito grande, porque eles tinham abandonado a Jeová, o Deus dos seus antepassados. Assim, eles* executaram o julgamento em Jeoás. ^25 E, quando os sírios se foram embora, deixando-o gravemente ferido,* os seus próprios servos conspiraram contra ele, porque ele tinha derramado o sangue dos filhos* de Jeoiada, o sacerdote. Mataram-no na sua própria cama. Portanto, ele morreu e foi enterrado na Cidade de David, mas não o enterraram nas sepulturas dos reis.

Isto é, pai de Zacarias.

Lit.: “Na virada do ano”.

Isto é, os sírios.

Ou: “com muitas doenças”.

Ou: “do filho”. Possivelmente o plural indica excelência.

Sésta-fera, 13 di junhu

Para di ten medu. — [Luk. 5:10].

Jizus sabia ma Pedru pode kontinuaba fiel. Pur isu, Jizus fla Pedru ku amor pa “para di ten medu.” Kunfiansa ki Jizus tinha na Pedru muda vida di Pedru. Dipôs Pedru ku se irmon André, bandona ses nogósiu di péska i es bira ta sigi Misías i Jeová abensua-s di txeu manera. ([Mar. 1:16-18]) Pedru tevi txeu spiriénsia sábi ta sigi Jizus. El odja Jizus ta kura algen duenti, ta tra dimónis i ti ta resusita mortus. (Mat. 8:14-17;[Mar. 5:37,][41, 42]) Pedru tanbê tevi un vizon di Jizus na se glória na Reinu. Pedru nunka ka skese di kel-li. ([Mar. 9:1-8;] 2 Ped. 1:16-18) Pedru odja kuzas ki nunka el ka imajina ma el ta odjaba. Di serteza, el fika txeu kontenti pamodi el ka dexa ninhun di kes sentimentu negativu ki el tinha pô-l ta perde kes benson li! w23.09 21 ¶4-5

^ (Luk. 5:10) e o mesmo aconteceu com Tiago e João, filhos de Zebedeu, que eram sócios de Simão. Mas Jesus disse a Simão: “Para de ter medo. De agora em diante, apanharás* homens.”*

Ou: “apanharás vivos”.

Ou: “pessoas”.

^ (Mar. 1:16-18) Enquanto andava à beira do mar da Galileia, ele viu Simão e André, irmão de Simão, a lançar as redes ao mar, pois eram pescadores. ^17 Portanto, Jesus disse-lhes: “Sigam-me, e eu farei de vocês pescadores de homens.”* ^18 E eles abandonaram imediatamente as suas redes e seguiram-no.

Ou: “pessoas”.

^ (Mat. 8:14-17) Ao entrar na casa de Pedro, Jesus viu a sogra deste de cama e com febre. ^15 Então, tocou-lhe na mão e a febre deixou-a, e ela levantou-se e começou a servi-lo. ^16 Depois de anoitecer, levaram-lhe muitas pessoas possessas; e ele expulsou os espíritos com uma palavra e curou todos os que estavam doentes, ^17 para que se cumprissem as palavras de Isaías, o profeta: “Foi ele que levou as nossas doenças e carregou as nossas enfermidades.”

^ (Mar. 5:37) Então, não deixou que ninguém o acompanhasse, a não ser Pedro, Tiago e João, irmão de Tiago.

^ (Mar. 5:41, 42) Então, pegou na mão da menina, e disse-lhe: “Talita cumi”, que traduzido significa: “Menina, digo-te: Levanta-te!” ^42 E a menina levantou-se imediatamente e começou a andar. (Ela tinha 12 anos de idade.) Com isso, eles não conseguiram conter-se de tanta alegria.

^ (Mar. 9:1-8) Ele disse-lhes também: “Digo-vos a verdade: Há alguns dos que estão aqui que de modo algum provarão a morte antes de verem o Reino de Deus já vindo em poder.” ^2 Seis dias depois, Jesus chamou Pedro, Tiago e João, e levou-os a sós a um monte alto. E ele foi transfigurado diante deles; ^3 as suas roupas tornaram-se cintilantes e ficaram muito mais brancas do que qualquer lavadeiro na terra poderia branquear. ^4 Também lhes apareceu Elias com Moisés, e eles estavam a conversar com Jesus. ^5 Então, Pedro disse a Jesus: “Rabi, é bom estarmos aqui. Vamos armar, então, três tendas: uma para ti, uma para Moisés e uma para Elias.” ^6 Na verdade, não sabia como reagir, pois estavam com muito medo. ^7 E formou-se uma nuvem que os cobriu, e uma voz saiu da nuvem: “Este é o meu Filho, o amado. Escutem-no.” ^8 De repente, olharam à volta e já não viram ninguém com eles, a não ser Jesus.

^ (2 Ped. 1:16-18) Não, não foi por seguirmos histórias falsas, engenhosamente inventadas, que vos demos a conhecer o poder e a presença do nosso Senhor Jesus Cristo. Em vez disso, fomos testemunhas oculares do seu esplendor. ^17 Pois ele recebeu honra e glória da parte de Deus, o Pai, quando estas palavras lhe foram transmitidas* pela glória magnífica: “Este é o meu Filho, o meu amado, a quem eu aprovo.” ^18 Sim, nós ouvimos estas palavras vindas do céu enquanto estávamos com ele no monte santo.

Lit.: “tal voz lhe foi transmitida”.

Dumingu, 15 di junhu

N txoma Jeová i el responde-m. — [Jon. 2:2].

Na bariga di kel pexi, Jonas tinha serteza ma Jeová ta obiba se orason di rapendimentu ki el faze ku umildadi i ma Jeová ta djudaba el otu bês. Dipôs, Jonas volta pa téra séku i el staba prontu pa seta i kunpri otu diziginason. (Jon. 2:10–3:4) Duránti un prubléma, dja bu xinti preokupadu di tal manera ki nen bu ka ta konsigi faze orason dretu? Ô bu ta xinti kansadu dimás pa studa? Lenbra ma Jeová ta intende bu situason dretu. Nton óras ki bu ta faze un orason sinplis, bu pode ten serteza ma Jeová ta da-u kel ki bu meste. ([Efé. 3:20]) Si lé i studa é difísil pa bo pamodi bu sta duenti, kansadu ô preokupadu dimás, bu pode tenta obi gravasons di Bíblia ô di publikasons ku bazi na Bíblia. Tanbê obi un múzika ô odja un vídiu na jw.org pode djuda-u. Jeová krê da-u forsa i el ta faze kel-li óras ki bu ta faze orason pa el i dipôs bu ta djobe respósta pa bus orason na Bíblia i na tudu kes otu kuza ki el ta da-nu. w23.10 13 ¶6; 14 ¶9

^ (Jonas 2:2) dizendo: “Na minha aflição, clamei a Jeová e ele respondeu-me. Das profundezas* da Sepultura,* clamei por ajuda. Ouviste a minha voz.

Lit.: “Do ventre”.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Jonas 2:10-3:4) Então, Jeová deu a ordem ao peixe, e ele vomitou Jonas em terra seca.

3 Então, Jonas recebeu pela segunda vez a palavra de Jeová: ^2 “Levanta-te e vai a Nínive, a grande cidade, e transmite-lhe a mensagem que eu te disser.” ^3 Assim, Jonas foi imediatamente a Nínive, em obediência à palavra de Jeová. Nínive era uma cidade muito grande* — levava-se três dias a percorrê-la. ^4 Jonas entrou na cidade e percorreu a distância de um dia, proclamando: “Dentro de apenas 40 dias, Nínive será destruída.”

Lit.: “uma cidade grande para Deus”.

^ (Efé. 3:20) E àquele que, segundo o Seu poder que atua em nós, pode fazer infinitamente mais além de tudo o que peçamos ou imaginemos,

Sugunda-fera, 16 di junhu

Spritu santu ta mostra klaru ma ningen ka mostradu kaminhu pa kel lugar santu, timenti kel primeru ténda inda ta izistiba. — [Ebr. 9:8].

Tabernáklu i kes ténplu ki fazedu dipôs na Jiruzalen, ta parseba ku kunpanheru. Pa déntu es tinha dôs párti ki ta txomadu di “Lugar Santu” i “Lugar Más Santu” i tinha un kurtina ki ta siparaba es. ([Ebr. 9:2-5;] Êxo. 26:31-33) Déntu di kel lugar Santu tinha un kandelabru di oru, un altar pa kema insénsu, un méza i kes pon sagradu. Éra sô ‘kes saserdóti ki skodjedu’ ki pode entraba la pa faze ses trabadju sagradu. ([Núm. 3:3,][7,][10]) Kel lugar Más Santu tinha un arka di kontratu ki éra di oru i ki ta reprizentaba prezénsa di Jeová. (Êxo. 25:21, 22) Éra sô saserdóti prinsipal ki pode entraba tras di kurtina un bês pa anu, na lugar Más Santu na Dia di Spiason. ([Lev. 16:2,][17]) El ta entraba la ku sangi di animal, pa oferese pa se própi pekadus i pa pekadus ki povu faze. Dipôs, Jeová mostra klaru kuzê ki ta siginifikaba kes dôs lugar li di tabernáklu. — [Ebr. 9:6, 7]. w23.10 27 ¶12

^ (Ebr. 9:8) O espírito santo esclarece assim que o caminho para o lugar santo ainda não tinha sido revelado enquanto a primeira tenda existia.

^ (Ebr. 9:2-5) Pois construiu-se um primeiro compartimento de tenda, onde estavam o candelabro, a mesa e os pães da apresentação,* que é chamado Lugar Santo. ^3 Mas atrás da segunda cortina havia o compartimento de tenda chamado Santíssimo. ^4 Este tinha um incensário de ouro e a Arca do Pacto, totalmente revestida de ouro, na qual havia o jarro de ouro com o maná, o bastão de Arão, que brotara, e as tábuas do pacto; ^5 e por cima dela estavam os querubins gloriosos, cobrindo a tampa propiciatória.* Agora, porém, não é a ocasião para falar dessas coisas em pormenor.

Ou: “proposição”.

Ou: “o lugar de expiação”.

^ (Ézu. 26:31-33) “Deves fazer uma cortina de linha azul, lã roxa, fio escarlate e linho fino retorcido. Esta terá querubins bordados. ^32 Pendura-a em quatro colunas de acácia revestidas de ouro. Os ganchos das colunas devem ser de ouro. As colunas serão fixadas sobre quatro bases de prata com encaixe. ^33 Pendurarás a cortina abaixo dos colchetes e levarás a Arca do Testemunho para dentro, atrás da cortina. A cortina vai servir-vos de separação entre o Santo e o Santíssimo.

^ (Nun. 3:3) Estes eram os nomes dos filhos de Arão, os sacerdotes ungidos que tinham sido ordenados* para servir como sacerdotes.

Lit.: “cujas mãos tinham sido enchidas”.

^ (Nun. 3:7) Cumprirão as suas responsabilidades para com ele e para com toda a assembleia diante da tenda de reunião ao realizarem o serviço relacionado com o tabernáculo.

^ (Nun. 3:10) Deves designar Arão e os seus filhos, e eles cuidarão dos seus deveres sacerdotais; qualquer pessoa não autorizada* que se aproximar deve ser morta.”

Lit.: “qualquer estranho”, isto é, um homem que não era da família de Arão.

^ (Ézu. 25:21, 22) Colocarás a tampa sobre a Arca, e dentro da Arca colocarás o Testemunho que te darei. ^22 Irei apresentar-me perante ti e falarei contigo de cima da tampa. De entre os dois querubins que estão sobre a Arca do Testemunho, dar-te-ei todas as ordens a serem transmitidas aos israelitas.

^ (Lev. 16:2) Jeová disse a Moisés: “Diz ao teu irmão Arão que ele não pode entrar a qualquer hora no lugar santo, atrás da cortina, diante da tampa sobre a Arca, para que não morra, pois aparecerei numa nuvem por cima da tampa.

^ (Lev. 16:17) “Nenhum outro homem deve estar na tenda de reunião desde a hora em que ele entra para fazer expiação no lugar santo até à hora em que ele sai. Ele fará expiação por si mesmo, pela sua casa e por toda a congregação de Israel.

^ (Ebr. 9:6, 7) Estando essas coisas construídas dessa maneira, os sacerdotes entram regularmente no primeiro compartimento da tenda para realizar os serviços sagrados; ^7 mas no segundo compartimento só entra o sumo sacerdote, uma vez por ano, não sem levar sangue, que oferece por si mesmo e pelos pecados que o povo cometeu em ignorância.

Kuarta-fera, 18 di junhu

Nhos fika kontenti pamodi nhos speransa. — [Rom. 12:12].

Tudu dia, nu ta toma disizons ki ta iziji pa nu ten txeu fé. Pur izénplu, nu ta toma disizons sobri kolégas, diverson, skóla, kazamentu, fidju i trabadju. É bon nu pergunta nos kabésa: ‘Disizons ki N ta toma ta mostra ma N ten serteza ma kel mundu li ta ben kaba i ma ka ta dura Deus ta ben traze se mundu novu? Ô N ta skodje faze kes mésmu kuza sima kes algen ki ta atxa ma mórti é fin di tudu?’ (Mat. 6:19, 20; Luk. 12:16-21) Nu ta toma bons disizon si nu bira nos fé más fórti ma mundu novu sta kuazi ta ben. Tanbê nu ta pasa pa prublémas ki ta iziji pa nu ten un fé fórti. Nu pode pasa pa pirsigison, un duénsa gravi ô otus kuza ki pode dizanima-nu. Na komésu, nu pode aguenta nos prubléma ku forsa. Má si kel prubléma dura, sima txeu bês ta kontise, nu meste ten un fé fórti pa aguenta firmi i kontinua ta sirbi Jeová ku alegria. — 1 Ped. 1:6, 7. w23.04 27 ¶4-5

^ (Rom. 12:12) Alegrem-se na esperança. Perseverem sob tribulação. Perseverem em oração.

^ (Mat. 6:19, 20) “Parem de acumular para vocês tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem consomem, e onde ladrões arrombam e furtam. ^20 Em vez disso, acumulem tesouros no céu, onde nem a traça nem a ferrugem consomem, e onde ladrões não arrombam nem furtam.

^ (Luk. 12:16-21) Com isso, contou-lhes uma ilustração, dizendo: “A terra de um homem rico produziu bem. ^17 Por isso, ele começou a raciocinar no íntimo: ‘O que farei agora que não tenho onde guardar a minha colheita?’ ^18 E disse: ‘Farei o seguinte: derrubarei os meus celeiros e construirei maiores, e ali guardarei todos os meus cereais e todos os meus bens; ^19 e direi a mim mesmo:* “Tu* tens muitas coisas boas armazenadas para muitos anos. Descansa, come, bebe, diverte-te.”’ ^20 Porém, Deus disse-lhe: ‘Insensato, esta noite, exigirão de ti a tua vida.* Quem ficará, então, com as coisas que acumulaste?’ ^21 Isto é o que acontece com o homem que acumula tesouros para si, mas não é rico para com Deus.”

Ou: “à minha alma”.

Ou: “Alma, tu”.

Ou: “alma”.

^ (1 Ped. 1:6, 7) Por causa disso, vocês alegram-se muito, ainda que seja necessário, por um tempo, que fiquem aflitos devido a várias provações, ^7 para que a qualidade provada da vossa fé, que tem muito mais valor do que o ouro perecível, apesar de ter sido provado* por fogo, seja considerada razão para louvor, glória e honra na revelação de Jesus Cristo.

Ou: “refinado”.

Kinta-fera, 19 di junhu

Nhos faze orason sénpri. — [1 Tes. 5:17].

Jeová ta spera ma nu ta aji di akordu ku nos orason. Pur izénplu, un irmon pode pidi Jeová pa djuda-l tra uns dia di fólga di se trabadju pa el pode sisti kongrésu. Modi ki talvês Jeová pode responde kel orason li? El pode da kel irmon koraji ki el meste pa el ba pâpia ku se patron. Má simé, kel irmon ta meste bai ti se patron i pidi kes dia di fólga. Talvês el ta meste pidi txeu bês ô pa diskonta na dinheru ki el ta resebe fin di mês. Jeová ta spera ma nu ta kontinua ta ora sobri kes kuza ki sta preokupa-nu. Jizus fla ma alguns di nos orason ka ta respondedu lógu. ([Luk. 11:9]) Nton ka bu dizisti! Ora di korason i txeu bês. ([Luk. 18:1-7]) Óras ki nu faze si, nu ta mostra Jeová ma kel kuza é inportanti pa nos. Tanbê nu ta mostra nos fé na se kapasidadi di djuda-nu. w23.11 22 ¶10-11

^ (1 Tes. 5:17) Orem constantemente.

^ (Luk. 11:9) Portanto, digo-vos: Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto.

^ (Luk. 18:1-7) Depois, contou-lhes uma ilustração a respeito da necessidade de orarem sempre e de nunca desistirem, ^2 dizendo: “Em certa cidade, havia um juiz que não temia a Deus nem respeitava ninguém. ^3 Havia também naquela cidade uma viúva, e ela persistia em ir ter com ele e dizia-lhe: ‘Faça-me justiça contra o meu adversário.’ ^4 Durante algum tempo, ele não estava disposto a fazer isso, mas, depois, disse para consigo: ‘Eu não temo a Deus nem respeito nenhum homem, ^5 mas, visto que esta viúva anda a incomodar-me, vou fazer-lhe justiça para que não continue a vir importunar-me com o seu pedido, até que eu já não o suporte mais.’”* ^6 O Senhor disse então: “Ouçam o que o juiz, embora injusto, disse! ^7 Certamente, então, será que Deus não providenciará que seja feita justiça aos seus escolhidos, que lhe imploram dia e noite, enquanto é paciente com eles?

Ou: “pedido, esmurrando-me até ao fim”.

Sésta-fera, 20 di junhu

Speransa ka ta diziludi-nu. — [Rom. 5:5].

Jeová promete se amigu Abraon ma tudu algen ta resebeba un benson pa es através di se fidju. ([Jén. 15:5;][22:18]) Abraon tinha txeu fé na Deus, pur isu el tinha serteza ma kel promésa ki Deus faze-l ta ben kunpriba. Má simé, kantu Abraon tinha 100 anu i se mudjer 90 anu, inda es ka tinha fidju. ([Jén. 21:1-7]) Má, Bíblia ta fla: “Ku bazi na speransa, [Abraon] tinha fé ma el ta biraba pai di txeu nason di akordu ku kel ki fladu”. ([Rom. 4:18]) I sima bu sabe, kuzê ki Abraon staba ta spera kontise. El bira pai di Izaki, ki é kel fidju ki el staba ta spera dja tinha txeu ténpu. Pamodi ki Abraon tinha serteza ma Jeová ta kunpriba se promésa? Pamodi Abraon konxeba Jeová dretu, “el tinha tudu serteza ma Deus ta konsigi fazeba kel ki El prometeba.” ([Rom. 4:21]) Jeová fika kontenti ku Abraon i el txoma-l di justu pamodi se fé. — [Tia. 2:23]. w23.12 8 ¶1-2

^ (Rom. 5:5) e a esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.

^ (Jén. 15:5) Então levou-o para fora e disse: “Olha para os céus, por favor, e conta as estrelas, se fores capaz.” De seguida, acrescentou: “Assim se tornará a tua descendência.”*

Lit.: “semente”.

^ (Jén. 22:18) E todas as nações da terra obterão para si uma bênção por meio do teu descendente,* porque escutaste a minha voz.’”

Lit.: “da tua semente”.

^ (Jén. 21:1-7) Jeová voltou a sua atenção para Sara, assim como dissera, e Jeová fez a Sara o que prometera. ^2 Então, Sara ficou grávida e deu um filho a Abraão, na velhice dele, na altura que Deus prometera. ^3 Abraão deu o nome de Isaque ao seu filho recém-nascido, que Sara lhe deu. ^4 E Abraão circuncidou Isaque, seu filho, aos oito dias de idade, assim como Deus lhe mandara. ^5 Abraão tinha 100 anos de idade quando se tornou pai de Isaque, seu filho. ^6 Sara disse então: “Deus deu-me motivos para rir; todo aquele que souber disto vai rir-se comigo.”* ^7 E acrescentou: “Quem é que poderia ter dito a Abraão: ‘Sara certamente amamentará filhos’? No entanto, dei-lhe um filho na sua velhice.”

Ou, possivelmente: “rir-se-á de mim”.

^ (Rom. 4:18) Embora estivesse além de esperança, mas baseando-se na esperança, teve fé em que se tornaria pai de muitas nações, de acordo com o que tinha sido dito: “Assim será a tua descendência.”*

Lit.: “semente”.

^ (Rom. 4:21) plenamente convencido de que, aquilo que Ele tinha prometido, também era capaz de fazer.

^ (Tia. 2:23) e cumpriu-se a passagem das Escrituras que diz: “Abraão depositou fé em Jeová,* e isso foi-lhe creditado como justiça”, e ele veio a ser chamado amigo de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Sábadu, 21 di junhu

Ken ki é fiel na poku tanbê é fiel na txeu, i ken ki é injustu na poku tanbê é injustu na txeu. — [Luk. 16:10].

Un jóven ki é di kunfiansa ta kuida dretu di tudu se responsabilidadis. Pensa na izénplu perfeitu di Jizus. Nunka el ka dexa di kuida di se responsabilidadis. Envês di kel-li, el faze tudu kel ki Jeová manda-l, mésmu óras ki éra difísil pa el. El ta amaba pesoas, prinsipalmenti se disiplus i el da se vida pa es di livri vontadi. ([Juan 13:1]) Bu ta imita Jizus óras ki bu ta sforsa pa bu kunpri kalker diziginason ki bu dadu. Si bu ka ten serteza modi ki bu ta faze kel diziginason, ser umildi i pidi ajuda na irmons maduru. Nunka ka bu fika kontenti di faze poku. ([Rom. 12:11]) Envês di kel-li, tirmina kel diziginason ki bu dadu i faze-l “sima ki é pa Jeová envês di ómis.” ([Kol. 3:23]) É klaru ma bo é ka perfeitu, nton ser umildi i rekonhese kalker fadja ki bu da. — [Pro. 11:2]. w23.12 26 ¶8

^ (Luk. 16:10) Quem é fiel no mínimo também é fiel no muito, e quem é injusto no mínimo também é injusto no muito.

^ (Juan 13:1) Antes da Festividade da Páscoa, Jesus sabia que tinha chegado a hora de deixar este mundo e ir para o Pai. Assim, tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os até ao fim.

^ (Rom. 12:11) Sejam diligentes,* não preguiçosos.* Sejam fervorosos no espírito.* Trabalhem como escravos para Jeová.*

Ou: “trabalhadores; zelosos”.

Ou: “Não sejam preguiçosos nas vossas atividades.”

Pelos vistos, refere-se ao espírito de Deus.

Veja o Ap. A5.

^ (Kol. 3:23) Façam o que fizerem, trabalhem nisso de toda a alma,* como para Jeová,* e não para homens,

Veja o Glossário.

Veja o Ap. A5.

^ (Pro. 11:2) Quando chega a presunção, a seguir, vem a desonra, Mas a sabedoria está com os modestos.

Dumingu, 22 di junhu

Abensuadu é kel ómi ki ta kunfia na Jeová. — [Jer. 17:7].

Nu fika kontenti kantu nu batiza i nu bira ta faze párti di família di Jeová. É un ónra ten es amizadi fórti ku Jeová. Nos tudu, nu ta konkorda ku salmista Davidi ki fla: ‘Filís é kel algen ki bu [Jeová] ta skodje i ki bu ta traze pa djuntu di bo, pa mora na entrada di bu kaza’. ([Sal. 65:4]) Jeová ka ta dexa tudu algen entra na se família. El ta skodje kes algen ki prova ma es krê ten un amizadi fórti ku el. ([Tia. 4:8]) Óras ki bu da bu vida pa Jeová i bu batiza, bu pode ten serteza ma el ta ben ‘baza un benson riba di bo ti ki ka falta más nada.’ ([Mal. 3:10;][Jer. 17:8]) Batiza é sô komésu. Bu ta krê faze bu midjór pa bu vive di akordu ku bu votu di didikason, mésmu si bu pasa pa tentason ô bu fé podu na próva. ([Ecl. 5:4, 5]) Dja ki bo é disiplu di Jizus, bu ta faze bu midjór pa bu sigi se izénplu i tudu kel ki el inxina. — Mat. 28:19, 20;[1 Ped. 2:21]. w24.03 8 ¶1-3

^ (Jer. 17:7) Bendito o homem* que confia em Jeová, Cuja esperança* está em Jeová.

Ou: “homem forte”.

Ou: “confiança”.

^ (Sal. 65:4) Feliz aquele a quem tu escolhes e trazes para junto de ti, Para morar nos teus pátios. Seremos saciados com as coisas boas da tua casa, O teu santo templo.*

Ou: “santuário”.

^ (Tia. 4:8) Acheguem-se a Deus, e ele vai achegar-se a vocês. Limpem as mãos, ó pecadores, e purifiquem o coração, ó indecisos.

^ (Mal. 3:10) Tragam todos os dízimos* ao depósito para que haja alimento na minha casa; e, por favor, ponham-me à prova neste respeito”, diz Jeová dos exércitos, “e vejam se eu não vos abrirei as comportas dos céus e se não derramarei* sobre vocês uma bênção até que não falte mais nada”.

Ou: “todas as décimas partes”.

Lit.: “esvaziarei”.

^ (Jer. 17:8) Ele há de tornar-se como uma árvore plantada junto às águas, Que estende as suas raízes até ao curso de água. Ele não perceberá quando o calor chegar, Mas as suas folhas estarão sempre viçosas. No ano da seca, ele não ficará preocupado, Nem deixará de produzir fruto.

^ (Ekl. 5:4, 5) Sempre que fizeres um voto a Deus, não demores a cumpri-lo, pois ele não se agrada dos tolos. O que votares, cumpre. ^5 Mais vale não fazeres um voto do que fazeres um voto e não o cumprires.

^ (Mat. 28:19, 20) Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo, ^20 ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”*

Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ (1 Ped. 2:21) De facto, foram chamados para isto, porque o próprio Cristo sofreu por vocês, deixando-vos um modelo para seguirem fielmente* os seus passos.

Ou: “de perto”.

Sugunda-fera, 23 di junhu

Ómi ta dexa se pai ku se mai i el ta djunta ku se mudjer. — [Jén. 2:24].

I si bo i bu maridu nhos ka gosta di pasa ténpu djuntu? Kuzê ki nhos pode faze? Pensa na izénplu di un lumi. Lumi ka ta bira grandi lógu ki el sendedu. Bu meste pô-l lenha pa el bira más grandi. Di mésmu manera, pamodi ki nhos ka ta kumesa ta pasa poku ténpu ku kunpanheru tudu dia? Nhos djobe manera di faze algun kuza ki nhos tudu gosta. ([Tia. 3:18]) Si nhos kumesa ku kuzas pikinoti, nhos amor pode bira fórti otu bês. Ruspetu é inportanti na kazamentu. El é sima ar ki ta djuda lumi sende. Sen ar, lumi ta paga faxi. Di mésmu manera, si un maridu ku mudjer ka ten ruspetu pa kunpanheru, ses amor pode fria faxi. Má, si maridu ku mudjer ta sforsa pa mostra ruspetu pa kunpanheru, es sta ta trabadja pa ses amor kontinua sendedu. Má lenbra ma, é ka si bu ta atxa ma bu sta ta mostra ruspetu, má é si ken ki bu sta kazadu ku el ta xinti ma bu sta ruspeta-l. w23.05 22 ¶9; 24 ¶14-15

^ (Jén. 2:24) É por isso que o homem deixará o seu pai e a sua mãe e irá apegar-se à* sua esposa, e eles irão tornar-se uma só carne.

Ou: “e permanecerá com a”.

^ (Tia. 3:18) Além disso, o fruto da justiça é semeado em condições pacíficas para os* pacificadores.

Ou, possivelmente: “pelos”.

Kuarta-fera, 25 di junhu

Deus é kel ki ta da nhos puder... i el ta da nhos dizeju i forsa pa aji. — [Flp. 2:13].

Motivason é txeu inportanti pa nu alkansa métas spritual. Óras ki bu ten un dizeju fórti di alkansa bu méta, bu ta sforsa txeu. I pode ser más fásil nu alkansa nos métas si nu ten motivason fórti. Nton, kuzê ki bu pode faze pa bu xinti más motivadu? Faze orason ta pidi más motivason. Jeová pode motiva-u através di se spritu santu pa bu txiga na bu méta. Alvês, nu ta poi un méta pamodi nu sabe ma nu debe faze-l i kel-li é un kuza dretu. Má nu pode ka ten kel dizeju di korason di txiga na el. Midita na kuzê ki Jeová dja faze pa bo. ([Sal. 143:5]) Apóstlu Paulu midita na grandi bondadi di Jeová pa el i kel-li motiva-l pa el trabadja txeu pa Jeová. (1 Kor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12-14) Di mésmu manera, si bu midita txeu na kuzê ki Jeová dja faze pa bo, bu ta fika ku más gana di alkansa bu méta. — [Sal. 116:12]. w23.05 27 ¶3-5

^ (Flp. 2:13) Pois Deus é aquele que, segundo o que lhe agrada, atua em vocês e que vos dá tanto o desejo como o poder para agir.

^ (Sal. 143:5) Lembro-me dos tempos antigos; Medito em todos os teus atos; Reflito no* trabalho das tuas mãos com vivo interesse.

Ou: “Estudo o”.

^ (1 Kor. 15:9, 10) Pois sou o menos importante dos apóstolos, e não sou digno de ser chamado apóstolo, porque persegui a congregação de Deus. ^10 Contudo, pela bondade imerecida de Deus, sou o que sou. E a sua bondade imerecida para comigo não foi em vão. Pelo contrário, trabalhei mais do que todos eles; todavia, não fui eu, mas a bondade imerecida de Deus que está comigo.

^ (1 Tim. 1:12-14) Estou grato a Cristo Jesus, nosso Senhor, que me deu poder, porque me considerou fiel, designando-me para um ministério, ^13 embora eu antes fosse blasfemador, perseguidor e insolente. Contudo, foi-me concedida misericórdia porque eu agia em ignorância e não tinha fé. ^14 Porém, a bondade imerecida do nosso Senhor foi extremamente abundante com a fé e o amor que está em Cristo Jesus.

^ (Sal. 116:12) Como é que vou retribuir a Jeová Todo o bem que me tem feito?

Kinta-fera, 26 di junhu

Nhos lova nómi di Jeová. — [Sal. 113:1].

Nu ta dexa nos Pai na séu filís óras ki nu ta lova se nómi. ([Sal. 119:108]) Má kel-li krê fla ma nos Deus ki ten txeu puder é sima kes algen inperfeitu ki ta krê pa otus algen ilojia-s sô pa es pode xinti dretu? Nau. Óras ki nu ta lova Jeová, nu ta djuda prova ma tudu kes otu kuza ki Satanás fla sobri kada un di nos é mintira. El fla ma ninhun algen ka ta difende nómi di Jeová ku lialdadi. Satanás fla ma ninhun algen ka ta mante lial pa Deus óras ki el ta pasa pa provason. El fla ma nos tudu nu ta para di sirbi Jeová si nu oferesedu un kuza midjór. ([Jó 1:9-11;][2:4]) Má Jó, ki éra un sérvu fiel, prova ma Satanás é mintirozu. I nos? Kada un di nos pode skodje difende nos Pai i pô-l ta fika kontenti óras ki nu ta sirbi-l di manera fiel. ([Pro. 27:11]) É un ónra faze kel-li. w24.02 8-9 ¶3-5

^ (Sal. 113:1) Louvem a Jah!* Deem-lhe louvor, servos de Jeová, Louvem o nome de Jeová.

Ou: “Aleluia!” “Jah” é uma forma reduzida do nome Jeová.

^ (Sal. 119:108) Por favor, aceita com prazer as minhas ofertas voluntárias de louvor,* ó Jeová, E ensina-me os teus julgamentos.

Lit.: “as ofertas voluntárias da minha boca”.

^ (Jó 1:9-11) Então, Satanás respondeu a Jeová: “Será que é por nada que Jó teme a Deus? ^10 Não puseste uma cerca de proteção à volta dele, da sua casa e de tudo o que ele tem? Abençoaste o trabalho das suas mãos e o seu gado tem-se espalhado pela terra. ^11 Mas, agora, levanta a mão e atinge tudo o que ele tem, e de certeza que ele te vai amaldiçoar na tua própria face.”

^ (Jó 2:4) Contudo, Satanás disse a Jeová: “Pele por pele. O homem dará tudo o que tem pela sua vida.*

Ou: “alma”.

^ (Pro. 27:11) Sê sábio, meu filho, e alegra o meu coração, Para que eu possa dar uma resposta àquele que me desafia.*

Ou: “me escarnece; me ridiculariza”.

Sésta-fera, 27 di junhu

Nhos poi fé na se profétas i tudu ta kóre dretu ku nhos. — [2 Cró. 20:20].

Dipôs di ténpu di Muizés i Juzué, Jeová uza alguns juís pa orienta se povu. Dipôs duránti ténpu di kes rei, Jeová skodje profétas pa orienta se povu. Kes rei fiel sigi konsedju di profétas. Pur izénplu, rei Davidi seta ku umildadi kantu proféta Natan koriji-l. ([2 Sam. 12:7,][13;] 1 Cró. 17:3, 4) Rei Jeozafá sigi konsedju di proféta Jaaziel, i el insentiva povu pa ‘poi fé na profétas di Deus’. (2 Cró. 20:14, 15) Kantu rei Ezekias staba preokupadu dimás, el djobe ajuda na proféta Izaías. ([Isa. 37:1-6]) Tudu bês ki kes rei li sigiba orientason di Jeová, el ta abensuaba es i el ta protejeba se povu. (2 Cró. 20:29, 30;[32:22]) Fika klaru ma Jeová staba ta uza se profétas pa orienta se povu. w24.02 21 ¶8

^ (2 Kró. 20:20) Na manhã seguinte, levantaram-se cedo e partiram para o deserto de Tecoa. Quando estavam a partir, Jeosafá pôs-se de pé e disse: “Ouçam-me, ó Judá e habitantes de Jerusalém! Tenham fé em Jeová, vosso Deus, para que possam permanecer firmes.* Tenham fé nos seus profetas e serão bem-sucedidos.”

Ou: “perdurar”.

^ (2 Sam. 12:7) Então, Natã disse a David: “Esse homem é o senhor! Assim diz Jeová, o Deus de Israel: ‘Eu próprio te ungi rei sobre Israel e livrei-te das mãos de Saul.

^ (2 Sam. 12:13) David disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” Natã disse a David em resposta: “Jeová perdoa o seu pecado;* o senhor não morrerá.

Ou: “deixa passar o seu pecado”.

^ (1 Kró. 17:3, 4) Naquela mesma noite, Natã recebeu a seguinte palavra de Deus: ^4 “Vai e diz ao meu servo David: ‘Assim diz Jeová: “Não serás tu quem construirá uma casa para eu morar.

^ (2 Kró. 20:14, 15) Então, no meio da congregação, o espírito de Jeová veio sobre Jaaziel, filho de Zacarias, filho de Benaia, filho de Jeiel, filho de Matanias, levita dos filhos de Asafe. ^15 Ele disse: “Prestem atenção, todo o Judá, habitantes de Jerusalém e rei Jeosafá! Assim vos diz Jeová: ‘Não tenham medo nem fiquem apavorados por causa desta grande multidão, pois a batalha não é vossa, mas de Deus.

^ (Iza. 37:1-6) Assim que o rei Ezequias ouviu isso, rasgou as suas roupas e cobriu-se com serapilheira,* e entrou na casa de Jeová. ^2 Então, ele enviou Eliaquim, que era o encarregado da casa,* Sebna, o secretário, e os anciãos entre os sacerdotes, cobertos com serapilheira,* ao profeta Isaías, filho de Amoz. ^3 Eles disseram-lhe: “Assim diz Ezequias: ‘Este dia é um dia de aflição, de repreensão* e de vergonha, como quando uma criança está prestes a nascer,* mas a mãe não tem forças para dar à luz. ^4 Talvez Jeová, o teu Deus, ouça as palavras do Rabsaqué, que foi enviado pelo seu senhor, o rei da Assíria, para desafiar o Deus vivente, e assim Jeová, o teu Deus, pelas palavras que ouviu, faça com que ele preste contas. Portanto, ora a favor do restante que ainda está vivo.’” ^5 Então, os servos do rei Ezequias foram ter com Isaías, ^6 e Isaías disse-lhes: “Isto é o que devem dizer ao vosso senhor: ‘Assim diz Jeová: “Não tenhas medo por causa das palavras que ouviste, das blasfémias que os ajudantes do rei da Assíria lançaram contra mim.

Veja o Glossário.

Ou: “do palácio”.

Veja o Glossário.

Ou: “insulto”.

Lit.: “chega até à abertura do ventre”.

^ (2 Kró. 20:29, 30) E todos os reinos das terras ficaram com pavor de Deus quando souberam que Jeová tinha lutado contra os inimigos de Israel. ^30 Assim, o reino de Jeosafá teve paz, e o seu Deus continuou a dar-lhe descanso de todos os inimigos ao seu redor.

^ (2 Kró. 32:22) Portanto, Jeová salvou Ezequias e os habitantes de Jerusalém das mãos de Senaqueribe, rei da Assíria, e das mãos de todos os outros, e deu-lhes descanso de todos os inimigos ao seu redor.

Sábadu, 28 di junhu

Ka nhos faze sima es. — [Efé. 5:7].

Satanás krê pa nu konvive ku pesoas ki ka ta djuda-nu sigi leis di Jeová. Nu ten ki lenbra ma nu ka ta konvive sô ku kes algen ki nu sta pértu di es. Tanbê nu pode konvive ku pesoas na redi sosial. Nu ka debe dexa mundu pô-nu ta pensa ma konportamentu seksual mariadu é normal. Nu sabe ma kel-li é ka verdadi. (Efé. 4:19, 20) Pur isu, é bon nu pensa na kes pergunta li: ‘N ta toma kuidadu pa N ka pasa ténpu dimás ku kolégas di trabadju, di skóla ô otus algen ki ka ta ruspeta leis justu di Jeová? N ta difende leis di Jeová ku koraji sikrê otus algen pode fla ma mi é ka toleranti?’ Sima 2 Timótiu 2:20-22 ta mostra, talvês nu meste toma kuidadu óras ki nu ta skodje nos amigu déntu di kongregason. Nu debe lenbra ma alguns irmon pode ka djuda-nu kontinua ta sirbi Jeová di manera fiel. w24.03 22-23 ¶11-12

^ (Efé. 5:7) Portanto, não sejam parceiros deles;

^ (Efé. 4:19, 20) Tendo perdido todo o senso moral, entregaram-se à conduta insolente* para praticar com ganância todo o tipo de impureza. ^20 Mas vocês não aprenderam que o Cristo seja assim,

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

^ (2 Tim. 2:20-22) Numa casa grande, não há só utensílios* de ouro e de prata, mas também de madeira e de barro. Alguns são para fins honrosos, mas outros para fins sem honra. ^21 Assim, se alguém se mantiver longe destes últimos, será um instrumento* para um fim honroso, santificado, útil para o seu dono, preparado para toda a boa obra. ^22 Por isso, foge dos desejos da juventude, mas empenha-te pela justiça,* pela fé, pelo amor, pela paz, com os que invocam o Senhor com um coração puro.

Ou: “recipientes”.

Ou: “utensílio; recipiente”.

Veja o Glossário.

Dumingu, 29 di junhu

Jeová ten txeu konpaxon. — [Tia. 5:11].

Dja bu kustuma imajina modi ki Jeová é? Enbóra nu ka ta odja Jeová, Bíblia ta pâpia di el di txeu manera. Jeová ta txomadu di ‘sól i skudu’ i “un lumi ki ta kaba ku tudu kuza.” ([Sal. 84:11;][Ebr. 12:29]) Un skritor di Bíblia fla ma Jeová é sima pédra di safira, féru ki ta brilha i arkuíris ki ta brilha. ([Eze. 1:26-28]) Dja ki nu ka ta konsigi odja Jeová, pode ser difísil nu kridita ma el ta ama-nu. Alguns algen ta atxa ma Jeová nunka ka ta ama-s pamodi kuzas ki es faze na pasadu. Jeová ta intende kes sentimentu li i modi ki es ta afeta-nu. Pa djuda-nu, el ta dexa-nu sabe através di Bíblia ma el é un Deus ki ten txeu konpaxon. Amor é kel palavra ki ta mostra más midjór ken ki Jeová é. ([1 Juan 4:8]) Jeová é amor. Tudu kuza ki el ta faze ten bazi na amor. Amor di Deus é txeu grandi i el ten txeu puder, ki el ta mostra-l ti pa kes ki ka ta ama-l. — Mat. 5:44, 45. w24.01 26 ¶1-3

^ (Tia. 5:11) Vejam, consideramos felizes* os que perseveraram. Ouviram falar da perseverança de Jó e viram o resultado que Jeová* proporcionou; viram que Jeová* tem grande compaixão* e é misericordioso.

Ou: “abençoados”.

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Ou: “é muito terno em afeição”.

^ (Sal. 84:11) Pois Jeová Deus é sol e escudo, Ele dá favor e glória. Jeová não negará nada de bom Aos que andam em integridade.

^ (Ebr. 12:29) Pois o nosso Deus é um fogo consumidor.

^ (Eze. 1:26-28) Sobre a superfície que estava acima da cabeça delas, havia algo semelhante a uma pedra de safira, que parecia um trono. Sentado no trono, no alto, estava alguém que parecia um homem. ^27 Vi algo a reluzir como um metal brilhante, como um fogo que irradiava do que parecia ser a sua cintura para cima; e, da sua cintura para baixo, vi algo semelhante a fogo. Havia uma luz resplandecente em todo o seu redor, ^28 como a de um arco-íris, numa nuvem, num dia chuvoso. Essa era a aparência da luz resplandecente à sua volta. Parecia a glória de Jeová. Ao ver isso, prostrei-me com o rosto por terra e comecei a ouvir a voz de alguém a falar.

^ (1 Juan 4:8) Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor.

^ (Mat. 5:44, 45) No entanto, digo-vos: Continuem a amar os vossos inimigos e a orar pelos que vos perseguem, ^45 para que vocês mostrem ser filhos do vosso Pai, que está nos céus, visto que ele faz o seu sol levantar-se sobre os maus e sobre os bons, e faz chover sobre os justos e sobre os injustos.

Sugunda-fera, 30 di junhu

El ta falaba ku es la di kuluna di núven. — [Sal. 99:7].

Jeová skodje Muizés pa tra israelitas di Ijitu i pa da-s próvas klaru, el uza un koluna di núven di dia i un koluna di lumi di noti. ([Êxo. 13:21]) Muizés sigi kel koluna ki leba israelitas pa mar Brumedju. Má dipôs, kes algen di Ijitu pirsigi kes israelita. Nton, kes israelita fika ku txeu medu pamodi es pensa ma kes algen di Ijitu ta mataba es. Má ka foi un éru. Jeová uza Muizés pa leba se povu ti la. ([Êxo. 14:2]) I kel-la da Jeová oportunidadi di mostra se puder di un manera ki poi pesoas ta fika dimiradu. (Êxo. 14:26-28) Duránti 40 anu, Muizés kontinua ta kunfia ma Jeová ta uzaba kel koluna pa giaba se povu na dizértu. ([Êxo. 33:7,][9, 10]) Jeová ta papiaba ku Muizés através di kel koluna, i Muizés ta flaba povu kuzê ki Jeová flaba el. Israelitas pode odjaba klaru ma Jeová staba ta uza Muizés pa giaba es. w24.02 21 ¶4-5

^ (Sal. 99:7) Falava com eles a partir da coluna de nuvem. Eles guardavam as suas advertências* e os decretos dados por ele.

“Advertência” refere-se a um lembrete do que é necessário fazer.

^ (Ézu. 13:21) Jeová ia à sua frente: de dia, numa coluna de nuvem, para guiá-los pelo caminho, e, de noite, numa coluna de fogo, para lhes dar luz, a fim de que pudessem viajar de dia e de noite.

^ (Ézu. 14:2) “Diz aos israelitas que voltem e acampem diante de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar, à vista de Baal-Zefom. Devem acampar junto ao mar, em frente a Baal-Zefom.

^ (Ézu. 14:26-28) Então, Jeová disse a Moisés: “Estende a mão sobre o mar, para que as águas voltem sobre os egípcios, sobre os seus carros de guerra e os seus cavaleiros.” ^27 Moisés estendeu imediatamente a mão sobre o mar e, ao amanhecer, o mar voltou ao estado normal. Os egípcios tentaram escapar das águas, mas Jeová desembaraçou-se dos egípcios no meio do mar. ^28 As águas voltaram e cobriram os carros de guerra e os cavaleiros de todo o exército do Faraó, que tinham entrado no mar atrás dos israelitas. Não se deixou sobreviver nem sequer um deles.

^ (Ézu. 33:7) Moisés pegou então na sua tenda e armou-a fora do acampamento, a certa distância do acampamento, e chamou-lhe tenda de reunião. Todo aquele que consultava Jeová ia à tenda de reunião, fora do acampamento.

^ (Ézu. 33:9, 10) Assim que Moisés entrava na tenda, a coluna de nuvem descia e ficava à entrada da tenda, enquanto Deus falava com Moisés. ^10 Quando todo o povo via a coluna de nuvem parada à entrada da tenda, cada um se curvava à entrada da sua própria tenda.

Julhu

Térsa-fera, 1 di julhu

El anda pa tudu kel lugar ta faze kuzas dretu i ta kura. — [Atus 10:38].

Tudu kuza ki Jizus faze, ki ta inklui kes milagri, el imita se Pai di manera perfeitu na se pensamentus i na kuzê ki el staba ta xinti. ([Juan 14:9]) Kuzê ki nu pode prende ku milagris di Jizus? Jizus ku se Pai ta ama-nu txeu. Kantu Jizus staba na téra, el mostra txeu amor pa algen kantu el uza puder ki el tinha pa faze milagri pa kaba ku ses sufrimentu. Un bês, dôs ségu pidi-l pa el djuda-s. (Mat. 20:30-34) Repara ma Jizus “xinti péna di es” i dipôs el kura-s. Kel vérbu na gregu ki traduzidu pa “xinti péna” ki uzadu na kel versíklu li, krê fla xinti konpaxon fórti, di fundu di korason. Kel konpaxon fórti li, ki é un manera di mostra amor, tanbê poi Jizus ta da kes algen ki tinha fómi kumida i ta kura un leprozu. ([Mat. 15:32;][Mar. 1:41]) Nu pode ten serteza ma Jeová, ki é un ‘Deus di konpaxon’, ta sufri óras ki el ta odja-nu ta sufri. I se Fidju ki ta ama-nu txeu, tanbê ta xinti mésmu kuza. ([Luk. 1:78;][1 Ped. 5:7]) Es tene gana di kaba ku tudu kes prubléma ki ta pô-nu ta sufri! w23.04 3 ¶4-5

^ (Atus 10:38) sobre Jesus, que era de Nazaré, como Deus o ungiu com espírito santo e poder; e ele andou por toda a região a fazer o bem e a curar todos os oprimidos pelo Diabo, porque Deus estava com ele.

^ (Juan 14:9) Jesus respondeu-lhe: “Já estou convosco há tanto tempo, e ainda não me conheces, Filipe? Quem me vê, vê também o Pai. Como é que tu dizes: ‘Mostra-nos o Pai’?

^ (Mat. 20:30-34) Então, dois cegos sentados à beira da estrada ouviram que Jesus estava a passar por ali e gritaram: “Senhor, Filho de David, tenha misericórdia de nós!” ^31 Todavia, a multidão censurou-os, mandando-os ficar calados. Contudo, gritaram ainda mais alto, dizendo: “Senhor, Filho de David, tenha misericórdia de nós!” ^32 Então, Jesus parou, chamou-os e perguntou: “O que é que querem que eu faça por vocês?” ^33 Responderam-lhe: “Senhor, faça com que os nossos olhos se abram.” ^34 Jesus teve pena e tocou nos olhos deles, e eles recuperaram imediatamente a visão e seguiram-no.

^ (Mat. 15:32) Porém, Jesus chamou os seus discípulos e disse: “Tenho pena da multidão, porque já estão comigo há três dias, e não têm nada para comer. Eu não quero mandá-los embora com fome,* pois poderiam desfalecer na estrada.”

Ou: “em jejum”.

^ (Mar. 1:41) Em vista disso, ele teve pena; e estendeu a mão, tocou no homem e disse-lhe: “Eu quero! Sê purificado.”

^ (Luk. 1:78) por causa da terna compaixão do nosso Deus. Devido a esta compaixão, um amanhecer há de visitar-nos do alto,

^ (1 Ped. 5:7) ao passo que lançam sobre ele toda a vossa ansiedade,* porque ele cuida de vocês.

Ou: “todas as vossas inquietações; todas as vossas preocupações”.

Kuarta-fera, 2 di julhu

Nhos ki ta ama Jeová, nhos ôdia kel ki é mau, el ta guarda vida di kes algen ki é lial pa el; el ta libra-s di mô di kes algen mau. — [Sal. 97:10].

Nu pode faze nos midjór pa ivita lé i obi kes kuza mariadu ki é txeu konxedu na mundu di Satanás. Nu pode intxi nos menti di kuzas ki ta inkoraja-nu, sima lé i studa Bíblia, sisti runion i partisipa na pregason. Tanbê nu pode proteje nos manera di pensa. Jeová ta promete ma el ka ta dexa-nu pasa pa un tentason más di ki kel ki nu pode aguenta. (1 Kor. 10:12, 13) Nos tudu nu meste faze orason más txeu pa Jeová pa nu mante fiel duránti es ténpu di fin. Jeová krê pa nu ‘konta-l tudu kel ki sta na nos korason’ na orason. ([Sal. 62:8]) Lova Jeová i agradese-l pa tudu kuza ki el ta faze. Pidi-l pa el djuda-u ten koraji na pregason. Pidi-l pa el djuda-u lida ku kalker prubléma i pa bu aguenta firmi na kalker tentason ki bu pode pasa pa el. Ka bu dexa nada nen ningen pô-u ta para di faze orason pa Jeová sénpri. w23.05 7 ¶17-18

^ (Sal. 97:10) Vocês, os que amam a Jeová, odeiem o que é mau. Ele guarda a vida* dos que lhe são leais; Livra-os da mão* dos maus.

Ou: “alma”.

Ou: “do poder”.

^ (1 Kor. 10:12, 13) Portanto, quem pensa estar de pé tenha cuidado para não cair. ^13 Não vos sobreveio nenhuma tentação a não ser as que são comuns aos homens. Mas Deus é fiel e não deixará que sejam tentados além do que podem suportar; mas, quando vier a tentação, ele também providenciará a saída, para que a possam suportar.

^ (Sal. 62:8) Confia sempre nele, ó povo. Derramem o coração diante dele. Deus é um refúgio para nós. (Selá)

Kinta-fera, 3 di julhu

Nu pensa na kunpanheru... nu da kunpanheru koraji. — Ebr. 10:24, 25.

Pamodi ki nu ta sisti runion? Primeru, é pamodi nu krê lova Jeová. ([Sal. 26:12;][111:1]) Tanbê nu ta sisti runion pa nu inkoraja kunpanheru na es ténpu difísil. ([1 Tes. 5:11]) Óras ki nu ta labanta mô pa da komentáriu, nu sta ta faze kes dôs kuza li. Má óras ki nu ta da komentáriu, nu pode ten dôs prubléma. Nu pode fika nervozu na óra di da komentáriu ô nu pode ten gana di da komentáriu, má nu pode ka dadu komentáriu txeu bês sima nu ta kreba. Kuzê ki pode djuda-nu lida ku kes prubléma li? Apóstlu Paulu fla ma nu debe konsentra na ‘da kunpanheru koraji’. Nu pode fika ménus nervozu na óra di da komentáriu, si nu lenbra ma nu pode da otus koraji ti ku un komentáriu sinplis ki ta mostra nos fé. I si nu ka dadu komentáriu txeu bês sima nu ta kreba, nu pode fika kontenti pamodi otus na kongregason tevi oportunidadi di da komentáriu. — [1 Ped. 3:8]. w23.04 20 ¶1-3

^ (Ebr. 10:24, 25) E pensemos uns nos* outros para nos estimularmos* ao amor e às boas obras, ^25 não deixando de nos reunir, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e ainda mais ao vermos chegar o dia.

Ou: “preocupemo-nos uns com os; estejamos atentos uns aos”.

Ou: “motivarmos; atiçarmos”.

^ (Sal. 26:12) O meu pé está em terreno plano; Na grande congregação,* louvarei a Jeová.

Lit.: “Em assembleias”.

^ (Sal. 111:1) Louvem a Jah!* Louvarei a Jeová de todo o coração Entre os justos reunidos e na congregação.

Ou: “Aleluia!” “Jah” é uma forma reduzida do nome Jeová.

^ (1 Tes. 5:11) Portanto, continuem a encorajar-se* e a edificar-se uns aos outros, assim como, de facto, estão a fazer.

Ou: “consolar-se”.

^ (1 Ped. 3:8) Por fim, sejam todos unidos na mente,* tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade.

Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

Sésta-fera, 4 di julhu

Subi pa Jiruzalen... pa ba torna faze... kel kaza di Jeová. — [Esd. 1:3].

Rei da un avizu. El fla ma kes judeu ki dja tinha uns 70 anu prézu na Babilónia, dja staba livri pa sai i volta pa ses téra, Israel. ([Esd. 1:2-4]) É sô Jeová ki pode fazeba kel-li. É pamodi Babilónia nunka ka libertaba se prézus. ([Isa. 14:4,][17]) Má Babilónia dja kaíba i kel novu govérnu fla ma kes judeu pode baba. Tudu xéfi di família tinha ki disidiba si es ta saíba di Babilónia ô si es ta fikaba la. Kel-li ka éra un disizon fásil. Txeu di es dja staba algen grandi pa faze kel viajen. I dja ki maioria di kes judeu nase na Babilónia, la éra úniku lugar ki es konxeba. Es ka ta xintiba ma Israel éra ses téra. Pa es, la éra téra sô di ses gentis grandi. Alguns judeu tinha vida dretu na Babilónia. Nton es pode atxaba difísil dexa ses kaza ki es ta moraba dretu ô ses nogósiu, pa es ba moraba na un téra ki es ka konxeba. w23.05 14 ¶1-2

^ (Esd. 1:3) Quem dentre vocês pertencer ao seu povo, que o seu Deus esteja com ele. Portanto, que suba a Jerusalém, em Judá, e reconstrua a casa que ficava em Jerusalém, a casa de Jeová,* o Deus de Israel, o verdadeiro Deus.

Ou, possivelmente: “reconstrua a casa de Jeová, aquele que está em Jerusalém”.

^ (Esd. 1:2-4) “Assim diz Ciro, rei da Pérsia: ‘Jeová, o Deus dos céus, deu-me todos os reinos da terra, e designou-me para lhe construir uma casa em Jerusalém, que fica em Judá. ^3 Quem dentre vocês pertencer ao seu povo, que o seu Deus esteja com ele. Portanto, que suba a Jerusalém, em Judá, e reconstrua a casa que ficava em Jerusalém, a casa de Jeová,* o Deus de Israel, o verdadeiro Deus. ^4 Que todo aquele que reside como estrangeiro, seja onde for, receba dos seus vizinhos* prata, ouro, bens e animais, juntamente com a oferta voluntária para a casa do verdadeiro Deus, que ficava em Jerusalém.’”

Ou, possivelmente: “reconstrua a casa de Jeová, aquele que está em Jerusalém”.

Lit.: “dos homens do seu lugar”.

^ (Iza. 14:4) recitarás este provérbio contra o* rei de Babilónia, dizendo: “Aquele que forçava outros a trabalhar* chegou ao seu fim! A opressão acabou!

Ou: “farás pouco do”.

Ou: “O feitor”.

^ (Iza. 14:17) Que fez da terra habitada um deserto,* Que derrubou cidades, E que se recusava a deixar os seus prisioneiros voltarem para casa?’

Veja o Glossário.

Sábadu, 5 di julhu

Nhos fika priparadu. — [Mat. 24:44].

Palavra di Deus ta insentiva-nu pa nu kontinua ta dizenvolve kapasidadi di aguenta firmi, konpaxon i amor. [Lukas 21:19] ta fla: “É pamodi nhos kapasidadi di aguenta firmi, ki nhos ta salva nhos vida.” Kolosensis 3:12 ta fla: “Nhos bisti di konpaxon”. I 1 Tesalonisensis 4:9, 10 ta fla: “Deus sta ta inxina nhos ama kunpanheru. Má irmons, nu krê inkoraja nhos, pa nhos kontinua ta faze-l kada bês más.” Tudu kes palavra li skrebedu pa kes irmon ki dja staba ta mostra kapasidadi di aguenta firmi, konpaxon i amor. Má es tinha ki kontinua ta mostraba kes kualidadi li. Nu meste faze mésmu kuza. Pa djuda-u, odja modi ki kes kriston na ténpu di apóstlus mostra kes kualidadi li. Dipôs, bu ta odja modi ki bu pode imita kes disiplu li i asi, mostra ma bu sta prontu pa grandi tribulason. Nton óras ki grandi tribulason kumesa, bu ta sta prontu pa aguenta firmi i bu ta sta más disididu na kontinua ta faze kel-li. w23.07 3 ¶4, 8

^ (Mat. 24:44) Por esta razão, também vocês, mostrem-se prontos, porque o Filho do Homem vem numa hora em que não imaginam.

^ (Luk. 21:19) Pela vossa perseverança, preservarão a vossa vida.*

Ou: “obterão a vossa alma”.

^ (Kol. 3:12) Portanto, como escolhidos de Deus, santos e amados, revistam-se de terna compaixão,* bondade, humildade,* brandura e paciência.

Ou: “ternas afeições de compaixão”.

Ou: “humildade mental”.

^ (1 Tes. 4:9, 10) No entanto, no que se refere ao amor fraternal, não precisam que vos escrevamos, pois são ensinados por Deus a amar-se uns aos outros. ^10 Realmente, vocês já estão a fazê-lo a todos os irmãos, em toda a Macedónia. Mas queremos exortar-vos, irmãos, a que continuem a fazê-lo cada vez mais.

Dumingu, 6 di julhu

Ta ba ten un strada la... Kaminhu di Santidadi. — [Isa. 35:8].

Ka ta inporta si nos é skodjedu ku spritu santu ô si nu ta faze párti di ‘otus ovelha’, nos tudu nu meste kontinua na ‘Kaminhu di Santidadi’. Faze kel-li ta djuda-nu kontinua ta adora Jeová gósi i nu ta ben resebe kes benson di Reinu na futuru. ([Juan 10:16]) Désdi 1919, milhons di ómi, mudjeris i kriansas sai di Babilónia Grandi ki ta reprizenta tudu relijion falsu i es kumesa ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ Jeová ranja manera pa tudu kes kuza ki staba na kaminhu tradu di la kantu kes judeu sai di Babilónia. ([Isa. 57:14]) Kuzê ki nu pode fla di ‘Kaminhu di Santidadi’ di nos ténpu? Txeu anu antis di 1919, Jeová kumesa ta uza kes ómi ki tinha grandi ruspetu pa el, pa djuda otus algen sai di Babilónia Grandi. (Konpara ku [Isaías 40:3].) Es faze kes trabadju ki mesteba i ki dipôs ben djuda kes algen sinseru sai di relijion falsu i adora Jeová djuntu ku se povu. w23.05 15-16 ¶8-9

^ (Iza. 35:8) E ali haverá uma estrada, Sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. O impuro não passará por ele. Será apenas para aquele que anda no caminho; Nenhum tolo vagueará nele.

^ (Juan 10:16) “E tenho outras ovelhas, que não são deste aprisco; a essas também tenho de trazer, e elas escutarão a minha voz e irão tornar-se um só rebanho, com um só pastor.

^ (Iza. 57:14) E há de dizer-se: ‘Construam, construam uma estrada! Preparem o caminho! Removam todos os obstáculos do caminho do meu povo.’”

^ (Iza. 40:3) A voz de alguém clama no deserto: “Preparem* o caminho para Jeová! Façam no deserto uma estrada reta para o nosso Deus.

Ou: “Desobstruam”.

Sugunda-fera, 7 di julhu

Nhos sirbi Jeová ku alegria. Nhos txiga na se prezénsa ku gritus di alegria. — [Sal. 100:2].

Jeová krê pa nu sirbi-l pamodi nu krê i ku alegria. ([2 Kor. 9:7]) Nton, nu debe kontinua ta sforsa pa alkansa un méta spritual si nu ka tene gana di faze-l? Odja izénplu di apóstlu Paulu. El fla: ‘N ta sota nha korpu i N ta leba-l sima skravu’. (1 Kor. 9:25-27, nóta di rodapé) Mésmu kantu Paulu ka tinha dizeju di faze kel ki Jeová krê pa el fazeba, el obriga se kabésa pa faze-l. Jeová fika kontenti ku kuzê ki Paulu faze? Sin! I Jeová rekonpensa-l pa sforsu ki el faze. (2 Tim. 4:7, 8) Di mésmu manera, Jeová ta fika kontenti óras ki el ta odja-nu ta sforsa pa alkansa nos méta, sikrê nu ka tene motivason pa faze kel-li. Enbóra nu pode ka faze kel-li sénpri pamodi nu gosta, Jeová ta fika kontenti pamodi el sabe ma é nos amor pa el ki ta pô-nu ta faze-l. Sima Jeová abênsua Paulu, tanbê el ta abênsua nos sforsu. ([Sal. 126:5]) I sima nu ta resebe benson di Jeová, nu pode ti kumesa ta xinti motivadu. w23.05 29 ¶9-10

^ (Sal. 100:2) Sirvam a Jeová com alegria. Venham à sua presença com gritos alegres.

^ (2 Kor. 9:7) Faça cada um conforme resolveu no coração, não a contragosto* nem por obrigação, pois Deus ama quem dá com alegria.

Ou: “não com relutância”.

^ (1 Kor. 9:25-27) Todos os que participam numa competição exercem* autodomínio em todas as coisas. É claro que eles fazem isso para receber uma coroa perecível, mas nós, uma que não é perecível. ^26 Portanto, não corro sem rumo; direciono os meus golpes de modo a não golpear o ar; ^27 surro* o meu corpo e conduzo-o como escravo, para que, depois de ter pregado a outros, eu próprio não venha a ser de algum modo reprovado.*

Ou: “Todos os atletas exercem”.

Ou: “puno; disciplino severamente”.

Ou: “desqualificado”.

^ (2 Tim. 4:7, 8) Travei a boa luta, terminei a corrida, vivi de acordo com a fé. ^8 De agora em diante, está-me reservada a coroa da justiça, que o Senhor, o justo juiz, me dará como recompensa no dia que há de vir; e não somente a mim, mas também a todos os que anseiam* a sua manifestação.

Ou: “amam”.

^ (Sal. 126:5) Os que semeiam com lágrimas Colherão com gritos de alegria.

Térsa-fera, 8 di julhu

Dia di Jeová ta ben. — [1 Tes. 5:2].

Apóstlu Paulu konpara kes ki ka ta ben salva na dia di Jeová ku kes algen ki sta ta durmi. Es ka ta da kónta di ténpu ta pasa i nen di kuzê ki sta kontise na ses vólta. Pur isu, es ka ta konsigi intende pamodi ki alguns kuza inportanti sta ta kontise na mundu i es ta kontinua sen faze nada. Oji, maioria di algen sta ta durmi na sentidu spritual. ([Rom. 11:8]) Es ka ta kridita ma nu sta ta vive na “ténpu di fin” i ma ka ta dura grandi tribulason ta kumesa. (2 Ped. 3:3, 4) Má kada dia ki ta pasa é más inportanti inda nu sta kordadu. ([1 Tes. 5:6]) Má, pamodi ki nu debe mante kalmu i firmi? Pa nu ka mete na asuntus di es mundu ki ten aver ku pulítika ô prublémas na sosiadadi. Sima dia di Jeová sta ta fika kada bês más pértu, preson pa mete na kes asuntu li ta fika más txeu. Má nu ka meste fika preokupadu dimás na modi ki nu ta ben reaji. Spritu santu di Deus pode djuda-nu mante kalmu i firmi i toma disizons ku sabedoria. — Luk. 12:11, 12. w23.06 10 ¶6-7

^ (1 Tes. 5:2) Pois sabem muito bem que o dia de Jeová* vem exatamente como um ladrão à noite.

Veja o Ap. A5.

^ (Rom. 11:8) assim como está escrito: “Deus deu-lhes um espírito de sono profundo, olhos que não veem e ouvidos que não ouvem, até ao dia de hoje.”

^ (2 Ped. 3:3, 4) Antes de mais nada, saibam que nos últimos dias surgirão ridicularizadores com as suas expressões de gozo, agindo segundo os seus próprios desejos. ^4 Eles dirão: “Onde é que está essa prometida presença dele? Ora, desde o tempo em que os nossos antepassados adormeceram na morte, todas as coisas continuam exatamente como eram desde o princípio da criação.”

^ (1 Tes. 5:6) Portanto, não estejamos a dormir, assim como fazem os demais, mas estejamos despertos e mantenhamos os nossos sentidos.

^ (Luk. 12:11, 12) Quando vos levarem diante de assembleias públicas,* funcionários do governo e autoridades, não fiquem preocupados* quanto a como falar ou com o que falar em vossa defesa, ou com o que dirão, ^12 pois o espírito santo há de ensinar-vos nesse preciso momento o que devem dizer.”

Ou, possivelmente: “diante de sinagogas”.

Ou: “ansiosos”.

Kuarta-fera, 9 di julhu

Jeová, kel Sinhor Más Grandi, favor, lenbra di mi, i da-m forsa. — [Juí. 16:28].

Kuzê ki bu ta pensa na el óras ki bu ta obi nómi Sanson? Talvês bu ta pensa na un ómi ki tinha txeu forsa. I kel-li é verdadi. Má Sanson toma un disizon mariadu ki pô-l ta sufri txeu. Má simé, Jeová konsentra na tudu kel ki Sanson faze pa sirbi-l i Deus poi izénplu di fé di Sanson na Bíblia pa djuda-nu. Jeová uza Sanson pa faze kuzas ki ta dexa-nu dimiradu pa djuda israelitas, ki éra Se povu. Txeu ténpu dipôs ki Sanson móre, Jeová poi apóstlu Paulu pa skrebe nómi di Sanson na un lista di ómis ki tinha txeu fé. (Ebr. 11:32-34) Izénplu di Sanson pode da-nu koraji. El kunfia na Jeová sikrê na situasons difísil. Nu pode prende ku Sanson i modi ki se izénplu pode da-nu koraji. w23.09 2 ¶1-2

^ (Juí. 16:28) Sansão clamou então a Jeová: “Soberano Senhor Jeová, por favor, lembra-te de mim e fortalece-me só desta vez, por favor, ó Deus, e deixa-me vingar-me dos filisteus por um dos meus olhos.”

^ (Ebr. 11:32-34) E o que mais direi? Pois iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, David, bem como Samuel e os outros profetas. ^33 Pela fé, eles derrotaram reinos, estabeleceram a justiça, obtiveram promessas, fecharam a boca de leões, ^34 apagaram a força do fogo, escaparam do fio da espada, de um estado fraco foram feitos fortes, tornaram-se poderosos na guerra, derrotaram exércitos invasores.

Kinta-fera, 10 di julhu

Nhos inplora-l pa el orienta nhos na tudu kuza. — [Flp. 4:6].

Nu pode bira nos kapasidadi di aguenta firmi más fórti, óras ki nu ta faze orason pa Jeová txeu bês i di korason nu ta fla-l kuzê ki nu sta preokupadu ku el. ([1 Tes. 5:17]) Talvês bu ka sta pasa pa un provason difísil gósi. Má simé, bu ta djobe orientason di Jeová óras ki bu sta xatiadu, konfuzu ô dizorientadu? Si sénpri bu ta pidi ajuda di Deus pa lida ku prublémas di dia-dia gósi, bu ta xinti avontádi pa faze kel-li óras ki bu ben pasa pa prublémas más difísil na futuru. Nton bu ta kunfia ma Jeová sabe dretu ki óra i modi ki el ta djuda-u. ([Sal. 27:1,][3]) Si nu konsigi aguenta firmi gósi, ta ser más fásil nu faze kel-li na grandi tribulason. ([Rom. 5:3]) Pamodi ki nu pode fla kel-li? Txeu irmon ku irmans ta fla ma kada bês ki es aguenta un situason difísil, kel-li ta djuda-s aguenta firmi si es pasa pa un otu prubléma. Óras ki es aguenta firmi ku ajuda di Jeová, es ta ten más fé ma el krê djuda-s. I pamodi es ten fé na Jeová, es ta pode aguenta firmi óras ki parse otu prubléma. — [Tia. 1:2-4]. w23.07 3 ¶7-8

^ (Flp. 4:6) Não fiquem ansiosos por coisa alguma, mas em tudo, por orações e súplicas, com agradecimentos, deem a conhecer os vossos pedidos a Deus;

^ (1 Tes. 5:17) Orem constantemente.

^ (Sal. 27:1) Jeová é a minha luz e a minha salvação. De quem é que eu terei medo? Jeová é a fortaleza da minha vida. De quem é que eu terei pavor?

^ (Sal. 27:3) Ainda que um exército se acampe para me atacar, O meu coração não terá medo. Ainda que se declare guerra contra mim, Mesmo assim, continuarei confiante.

^ (Rom. 5:3) Não apenas isso, mas alegremo-nos* também ao passar por sofrimentos, pois sabemos que o sofrimento produz perseverança;

Ou, possivelmente: “nós alegramo-nos”.

^ (Tia. 1:2-4) Meus irmãos, considerem como motivo de verdadeira alegria o facto de enfrentarem diversas provações, ^3 visto que sabem que a qualidade provada da vossa fé produz perseverança. ^4 Todavia, deixem que a perseverança complete a sua obra, para que sejam completos e sãos em todos os sentidos, sem vos faltar nada.

Sésta-fera, 11 di julhu

N [ta] mostra konsiderason pa bo. — [Jén. 19:21].

Umildadi i konpaxon ta poi Jeová ta ser ikilibradu. Pur izénplu, Jeová mostra umildadi kantu el staba kuazi ta distrui kes algen mau di Sudoma. Através di se anjus, Jeová fla Ló, ki éra justu, pa fuji pa montanhas. Má Ló staba ku medu di bai pa la. Pur isu, el pidi Jeová pa dexa el ku se família bai pa Zuar, ki éra un sidadi pikinoti ki Jeová disidi distrui tanbê. Jeová pode insistiba ku Ló pa el faze sima el mandaba el. Má envês di kel-li, Jeová obi pididu di Ló i el ka distrui Zuar. (Jén. 19:18-22) Txeu ténpu dipôs, Jeová mostra konpaxon pa kes algen ki ta moraba na Nínivi. El manda proféta Jonas pa aviza ma kel sidadi i kes algen mau staba kuazi ta distruídu. Má kantu kes algen di Nínivi rapende, Jeová xinti péna di es i el ka distrui kel sidadi. — [Jon. 3:1,][10;][4:10, 11]. w23.07 21 ¶5

^ (Jén. 19:21) Ele disse-lhe então: “Está bem, também te mostrarei consideração por não destruir a cidade de que falas.

^ (Jén. 19:18-22) Ló disse-lhes então: “Ali não, por favor, Jeová! ^19 Por favor, o teu servo achou favor aos teus olhos, e estás a mostrar-me grande bondade,* preservando-me vivo,* mas não posso fugir para a região montanhosa, pois tenho medo de que a calamidade me alcance e eu morra. ^20 Por favor, esta cidade fica perto, e posso fugir para lá; é apenas um lugar pequeno. Por favor, posso fugir para lá? É apenas um lugar pequeno. Assim, sobreviverei.”* ^21 Ele disse-lhe então: “Está bem, também te mostrarei consideração por não destruir a cidade de que falas. ^22 Depressa! Foge para lá, porque não posso fazer nada até lá chegares!” Foi por isso que deu à cidade o nome de Zoar.*

Ou: “amor leal”.

Ou: “preservando viva a minha alma”.

Ou: “a minha alma continuará a viver”.

Que significa “pequenez”.

^ (Jonas 3:1) Então, Jonas recebeu pela segunda vez a palavra de Jeová:

^ (Jonas 3:10) Quando o verdadeiro Deus viu o que eles fizeram, que tinham recuado dos seus maus caminhos, reconsiderou* a calamidade que proclamara trazer sobre eles, e não a trouxe.

Ou: “lamentou”.

^ (Jonas 4:10, 11) No entanto, Jeová disse: “Tiveste pena do cabaceiro, que não cultivaste nem fizeste crescer; ele cresceu numa noite e morreu numa noite. ^11 Será que eu também não deveria ter pena de Nínive, a grande cidade, em que há mais de 120 000 homens que nem sequer sabem a diferença entre o certo e o errado,* além dos seus muitos animais?”

Ou: “não sabem a diferença entre a sua direita e a sua esquerda”.

Sábadu, 12 di julhu

Es mata [Jioás] ..., má es ka intera-l na kes sipultura di kes otu rei. — [2 Cró. 24:25].

Kuzê ki nu pode prende ku izénplu di Jioás? El éra sima un arvi ki mesteba di ajuda di un staka pa el ka kai. Kantu Jioiada ki éra sima se staka móre, Jioás kumesa ta obi ku kes ki bira kóntra Jeová i el ka obi ku Jeová más. Kel izénplu li ta mostra ma nu ka debe obi ku Jeová sô pamodi nos família i otus algen na kongregason ta insentiva-nu pa nu faze kel-li. Pa nu kontinua ku un bon amizadi ku Jeová, sénpri nu debe studa, midita i faze orason, asi pa nos amor i ruspetu pa el bira más fórti. (Jer. 17:7, 8;[Kol. 2:6, 7]) Jeová ka ta iziji txeu di nos. Kuzê ki el ta iziji di nos sta na Eclesiastes 12:13, ki ta fla: ‘Ten grandi ruspetu pa Deus verdaderu i obi ku se mandamentus, pamodi é kel-li ki tudu ómi debe faze.’ Óras ki nu ten grandi ruspetu pa Deus, nu ta konsigi aguenta kes provason ki sta pa ben i kontinua firmi. Nada ka ta pode ben prujudika nos amizadi ku Jeová. w23.06 19 ¶17-19

^ (2 Kró. 24:25) E, quando os sírios se foram embora, deixando-o gravemente ferido,* os seus próprios servos conspiraram contra ele, porque ele tinha derramado o sangue dos filhos* de Jeoiada, o sacerdote. Mataram-no na sua própria cama. Portanto, ele morreu e foi enterrado na Cidade de David, mas não o enterraram nas sepulturas dos reis.

Ou: “com muitas doenças”.

Ou: “do filho”. Possivelmente o plural indica excelência.

^ (Jer. 17:7, 8) Bendito o homem* que confia em Jeová, Cuja esperança* está em Jeová.  ^8 Ele há de tornar-se como uma árvore plantada junto às águas, Que estende as suas raízes até ao curso de água. Ele não perceberá quando o calor chegar, Mas as suas folhas estarão sempre viçosas. No ano da seca, ele não ficará preocupado, Nem deixará de produzir fruto.

Ou: “homem forte”.

Ou: “confiança”.

^ (Kol. 2:6, 7) Portanto, assim como aceitaram Cristo Jesus, o Senhor, continuem a andar em união com ele, ^7 sendo arraigados e edificados nele, e estabelecidos na fé, como vos foi ensinado, transbordando em agradecimentos.

^ (Ekl. 12:13) Depois de se ouvir tudo, a conclusão é esta: teme o verdadeiro Deus e obedece aos seus mandamentos, pois esta é toda a obrigação do homem.

Sugunda-fera, 14 di julhu

El sai di la i el txora ku txeu mágua. — [Mat. 26:75].

Apóstlu Pedru luta kóntra se frakézas. Odja alguns izénplu. Kantu Jizus fla ma el ta sufreba i ma el ta moreba pa kunpri profesias di Bíblia, Pedru txoma-l atenson. ([Mar. 8:31-33]) Txeu bês, Pedru i kes otu apóstlu diskuti sobri kal di es ki éra más grandi. (Mar. 9:33, 34) Na kel noti antis di Jizus móre, Pedru ataka un ómi i el korta-l orédja. ([Juan 18:10]) Na kel mésmu noti, Pedru xinti medu i três bês el nega ma el konxeba se amigu Jizus. (Mar. 14:66-72) Kel-li poi Pedru ta txora ku txeu mágua. Jizus ka dizisti di se apóstlu ki staba dizanimadu. Dipôs ki Jizus resusitadu, el da Pedru oportunidadi di mostra ma inda el ta amaba el. Jizus konvida Pedru pa ser pastor di se ovelhas ku umildadi. (Juan 21:15-17) Pedru staba prontu pa faze kuzê ki Jizus fla-l. El staba na Jiruzalen na dia di Pentikósti i el foi un di kes primeru ki skodjedu ku spritu santu. w23.09 22 ¶6-7

^ (Mat. 26:75) E Pedro lembrou-se do que Jesus tinha dito: “Antes de o galo cantar, vais negar-me três vezes.” Então, ele saiu dali e chorou amargamente.

^ (Mar. 8:31-33) Também, começou a ensinar-lhes que o Filho do Homem tinha de sofrer muitas coisas e ser rejeitado pelos anciãos, pelos principais sacerdotes e pelos escribas, e que tinha de ser morto e ser levantado três dias depois. ^32 De facto, fez esta declaração abertamente. No entanto, Pedro levou-o à parte e começou a censurá-lo. ^33 Com isso, ele virou-se, olhou para os discípulos e censurou Pedro, dizendo: “Para trás de mim, Satanás! Porque não tens os pensamentos de Deus, mas os de homens.”

^ (Mar. 9:33, 34) E entraram em Cafarnaum. Então, quando estava dentro da casa, ele perguntou-lhes: “Sobre o que é que estavam a discutir na estrada?” ^34 Eles ficaram calados, pois na estrada tinham discutido entre si sobre quem era o maior.

^ (Juan 18:10) Então, Simão Pedro puxou da espada que tinha, e atacou o escravo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. O nome do escravo era Malco.

^ (Mar. 14:66-72) Então, enquanto Pedro estava em baixo, no pátio, chegou uma das servas do sumo sacerdote. ^67 Vendo Pedro a aquecer-se, olhou bem para ele e disse: “Tu também estavas com o Nazareno, esse Jesus.” ^68 Contudo, ele negou, dizendo: “Não o conheço nem sei de que estás a falar”, e saiu para a entrada do pátio.* ^69 A serva viu-o ali e começou novamente a dizer aos presentes: “Este é um deles.” ^70 Uma vez mais ele negou. E, pouco depois, os que estavam presentes começaram outra vez a dizer a Pedro: “Com certeza, tu és um deles, pois, de facto, tu és galileu.” ^71 Ele, porém começou a amaldiçoar-se a si mesmo e a jurar: “Eu não conheço esse homem de quem estão a falar!” ^72 Imediatamente, um galo cantou pela segunda vez, e Pedro lembrou-se do que Jesus lhe tinha dito: “Antes de o galo cantar duas vezes, vais negar-me três vezes.” E, muito abalado, começou a chorar.

Ou: “vestíbulo”.

^ (Juan 21:15-17) Quando acabaram de comer, Jesus perguntou a Simão Pedro: “Simão, filho de João, amas-me mais do que a estes?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”* Ele disse-lhe: “Alimenta os meus cordeiros.” ^16 Perguntou-lhe novamente, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”* Ele disse-lhe: “Pastoreia as minhas ovelhinhas.” ^17 Ele perguntou-lhe pela terceira vez: “Simão, filho de João, amas-me?”* Pedro ficou triste por ele lhe perguntar pela terceira vez: “Amas-me?”* Por isso, ele disse-lhe: “Senhor, tu sabes todas as coisas. Sabes que eu te amo.”* Jesus disse-lhe: “Alimenta as minhas ovelhinhas.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

Ou: “tens afeição por mim”.

Ou: “Tens afeição por mim?”.

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

Térsa-fera, 15 di julhu

Pastora nhas ovelhinha — [Juan 21:16].

Apóstlu Pedru fla kes irmon ki éra ansion sima el: “Nhos pastora ribanhu di Deus”. ([1 Ped. 5:1-4]) Si bo é ansion, nu sabe ma bu ta ama bus irmon ku irmans i ma bu krê kuida di es. Má pode ser ki alvês, bu pode atxa ma bu sta okupadu ô kansadu dimás ki bu ka ta konsigi faze kel-li. Kuzê ki bu pode faze? Abri bu korason pa Jeová. Pedru fla: “Si un algen ta sirbi, pa el faze-l sima ken ki ta dipende di kel forsa ki Deus ta da”. ([1 Ped. 4:11]) Bus irmon ku irmans pode sta ta pasa pa prublémas ki ka ten soluson na kel mundu li. Má lenbra ma Jizus Kristu, ki é “kel pastor prinsipal”, pode djuda-s más di ki bo. El pode faze kel-li gósi i na mundu novu. Kuzê ki Jeová krê pa ansions faze é ama ses irmons, kuida di es i bira “izénplu pa ribanhu.” w23.09 29-30 ¶13-14

^ (Juan 21:16) Perguntou-lhe novamente, pela segunda vez: “Simão, filho de João, amas-me?” Ele respondeu-lhe: “Sim, Senhor, tu sabes que eu te amo.”* Ele disse-lhe: “Pastoreia as minhas ovelhinhas.”

Ou: “que eu tenho afeição por ti”.

^ (1 Ped. 5:1-4) Portanto eu, que também sou ancião, testemunha dos sofrimentos do Cristo e participante na glória que será revelada, faço este apelo* aos anciãos no vosso meio: ^2 pastoreiem o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, servindo como superintendentes* não por obrigação, mas de boa vontade perante Deus; não por amor ao ganho desonesto, mas com entusiasmo; ^3 não dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-se exemplos para o rebanho. ^4 E, quando o pastor principal tiver sido manifestado, receberão a imperecível coroa de glória.

Ou: “dou esta exortação”.

Ou: “vigiando sobre ele cuidadosamente”.

^ (1 Ped. 4:11) Se alguém fala, que o faça como quem fala as proclamações de Deus; se alguém serve, que o faça como quem depende da força que Deus fornece; para que, em todas as coisas, Deus seja glorificado por meio de Jesus Cristo. A glória e o poder são dele para todo o sempre. Amém.

Kuarta-fera, 16 di julhu

Jeová sabe ma pensamentu di kes ómi ki ten sabedoria ka ten valor. — [1 Kor. 3:20].

Nu debe ivita uza manera di pensa di mundu. Si nu pensa di mésmu manera ki kes algen ki ka ta ruspeta leis di Jeová, nu pode kumesa ta bandona Jeová i se leis. ([1 Kor. 3:19]) “Sabedoria di es mundu” txeu bês ta poi algen ka ta obi ku Deus. Alguns irmon na Pérgamu i na Tiatira dexa kes ki ta fazeba konportamentu mariadu i ki ta adoraba imajen influensia-s. Jizus da kes dôs kongregason li un konsedju sériu pamodi es staba ta seta konportamentu seksual mariadu. ([Apo. 2:14,][20]) Gósi nu ta fazedu txeu preson pa nu seta ideias mariadu. Nos família i otus algen ki nu konxe pode tenta mexe ku kuzê ki nu ta xinti i fla-nu pa nu ka obi ku Jeová. Pur izénplu, es pode fla ma é ka inportanti nu kontinua ta obi ku leis di Jeová sobri séksu i ma kuzê ki Bíblia ta fla é ka pa nos ténpu. Alvês nu pode pensa ma orientason ki Jeová ta da-nu é ka mutu klaru. Nu pode xinti tentadu na “pasa di kes kuza ki sta skrebedu”. — [1 Kor. 4:6]. w23.07 16 ¶10-11

^ (1 Kor. 3:20) E também: “Jeová* sabe que os raciocínios dos sábios são fúteis.”

Veja o Ap. A5.

^ (1 Kor. 3:19) Porque a sabedoria deste mundo é tolice perante Deus, pois está escrito: “Ele apanha os sábios na sua própria astúcia.”

^ (Apo. 2:14) “‘Contudo, tenho algumas coisas contra ti: tens aí os que seguem o ensinamento de Balaão, que ensinou Balaque a pôr uma pedra de tropeço diante dos filhos de Israel, para que comessem coisas sacrificadas a ídolos e cometessem imoralidade sexual.*

Veja o Glossário.

^ (Apo. 2:20) “‘Contudo, tenho algo contra ti: toleras aquela mulher, Jezabel, que se diz profetisa e que ensina e desencaminha os meus escravos, induzindo-os a cometer imoralidade sexual* e a comer coisas sacrificadas a ídolos.

Veja o Glossário.

^ (1 Kor. 4:6) Irmãos, apliquei* estas coisas a mim mesmo e a Apolo para o vosso bem, a fim de que, por meio do nosso exemplo, aprendam a regra: “Não vão além das coisas que estão escritas”, de modo a que não fiquem cheios de orgulho, tomando o partido de um contra o outro.

Ou: “transferi”.

Kinta-fera, 17 di julhu

Un amigu di verdadi ta ama tudu óra i el é un irmon ki nase pa ténpu di frónta. — [Pro. 17:17].

Maria, mai di Jizus, staba ta meste forsa. Pensa na modi ki talvês el fika preokupadu dipôs ki el resebe un diziginason inportanti di anju Gabriel. El ka éra kazadu, má el staba grávida. El ka tinha ninhun spiriénsia na kria fidjus, má el tinha ki kuidaba di kel mininu li ki ta ben biraba Misías. Modi ki el ta splikaba se noivu, Juzé tudu kes kuza li dja ki nunka el ka fazeba séksu? ([Luk. 1:26-33]) Modi ki Maria resebe kel forsa? El pidi ajuda di otus algen. Pur izénplu, el pidi Gabriel más informason sobri kel diziginason. ([Luk. 1:34]) Poku ténpu dipôs, el viaja ti un “zóna ki ta fikaba na montanha, pa un sidadi di Judá”, pa vizita Elizabeti ki éra se família. Elizabeti ilojia Maria i Jeová uza-l pa pâpia di un profesia sobri fidju di Maria ki staba pa nase. ([Luk. 1:39-45]) Maria fla ma “ku se brasu” Jeová “aji ku puder.” ([Luk. 1:46-51]) Jeová da Maria forsa através di Gabriel i di Elizabeti. w23.10 14-15 ¶10-12

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

^ (Luk. 1:26-33) No sexto mês dela, Deus enviou o anjo Gabriel a uma cidade da Galileia, chamada Nazaré, ^27 a uma virgem prometida em casamento a* um homem chamado José, da casa de David; e o nome da virgem era Maria. ^28 Entrando onde ela estava, o anjo disse-lhe: “Saúdo-te, altamente favorecida, Jeová* está contigo!” ^29 Mas ela ficou profundamente perturbada com as palavras dele e tentava entender o que poderia significar aquela saudação. ^30 Portanto, o anjo disse-lhe: “Não tenhas medo, Maria, pois achaste favor diante de Deus. ^31 E, agora, ficarás grávida* e darás à luz um filho, e deves dar-lhe o nome de Jesus. ^32 Ele será grande e será chamado Filho do Altíssimo, e Jeová* Deus vai dar-lhe o trono de David, seu pai, ^33 e ele será Rei sobre a casa de Jacó para sempre, e o seu Reino não terá fim.”

Ou: “virgem noiva de”.

Veja o Ap. A5.

Ou: “conceberás no teu ventre”.

Veja o Ap. A5.

^ (Luk. 1:34) Maria, porém, disse ao anjo: “Como acontecerá isso, visto que ainda sou virgem?”

^ (Luk. 1:39-45) Naqueles dias, Maria partiu apressadamente para a região montanhosa, para uma cidade de Judá, ^40 e entrou na casa de Zacarias e cumprimentou Elisabete. ^41 Quando Elisabete ouviu o cumprimento de Maria, o bebé no seu ventre pulou, e Elisabete ficou cheia de espírito santo ^42 e exclamou bem alto: “Abençoada és tu entre as mulheres, e abençoado é o fruto do teu ventre! ^43 Então, como é que eu tenho este privilégio, de a mãe do meu Senhor me vir visitar? ^44 Pois, assim que o som do teu cumprimento chegou aos meus ouvidos, o bebé no meu ventre pulou de alegria. ^45 E feliz é aquela que acreditou, porque as coisas que lhe foram ditas por Jeová* vão cumprir-se plenamente.”

Veja o Ap. A5.

^ (Luk. 1:46-51) Maria disse: “A minha alma* magnifica a Jeová* ^47 e o meu espírito não pode deixar de estar cheio de alegria por Deus, meu Salvador, ^48 porque ele olhou para a condição humilde da sua escrava. Sim, de agora em diante, todas as gerações me proclamarão feliz, ^49 porque o Poderoso fez grandes coisas por mim, e santo é o seu nome, ^50 e, de geração em geração, a sua misericórdia está sobre os que o temem. ^51 Ele agiu poderosamente com o seu braço; dispersou os que têm planos arrogantes no coração.

Ou: “Todo o meu ser”. Veja o Glossário, “Alma”.

Veja o Ap. A5.

Sésta-fera, 18 di julhu

[El] faze-nu pa nu ser rei i saserdóti pa se Deus i Pai. — [Apo. 1:6].

Jeová skodje alguns disiplu di Jizus ku spritu santu i es ten un amizadi spesial ku El. Kes 144 mil skodjedu ta ben ser saserdóti na séu djuntu ku Jizus. ([Apo. 14:1]) Kel lugar Santu di tabernáklu ta reprizenta ma es adotadu sima fidjus spritual di Deus timenti inda es sta na téra. ([Rom. 8:15-17]) Kel lugar Más Santu di tabernáklu ta reprizenta séu, undi ki Jeová ta mora. “Kel kurtina” ki ta siparaba kel lugar Santu di kel lugar Más Santu, ta reprizenta korpu di Jizus. Timenti el tinha un korpu di karni el ka ta pode entraba na séu sima kel Saserdóti Prinsipal Más Grandi di ténplu spritual. Kantu Jizus oferese se korpu pa salva tudu algen el abri kaminhu pa vida na séu pa tudu kes kriston skodjedu. Es tanbê es debe dexa ses korpu di karni pa tras pa resebe ses rekonpénsa na séu. — Ebr. 10:19, 20; 1 Kor. 15:50. w23.10 28 ¶13

^ (Apo. 1:6) — e fez de nós um reino, sacerdotes para o seu Deus e Pai —, sim, a ele seja dada a glória e o poder para sempre. Amém.

^ (Apo. 14:1) Então, vi o Cordeiro de pé no monte Sião, e com ele 144 000, que têm o nome dele e o nome do seu Pai escritos na testa.

^ (Rom. 8:15-17) Pois vocês não receberam um espírito de escravidão, que causasse novamente temor, mas receberam um espírito de adoção como filhos, e é por meio desse espírito que clamamos: “Aba,* Pai!” ^16 O próprio espírito dá testemunho com o nosso espírito de que somos filhos de Deus. ^17 Então, se somos filhos, também somos herdeiros — herdeiros de Deus, mas co-herdeiros com Cristo —, desde que soframos com ele, para que também sejamos glorificados com ele.

Palavra hebraica ou aramaica que significa “ó Pai!”

^ (Ebr. 10:19, 20) Portanto, irmãos, visto que temos plena confiança* para usar o caminho de entrada no lugar santo por meio do sangue de Jesus, ^20 o caminho novo e vivo que ele abriu* para nós através da cortina, isto é, a sua carne,

Ou: “temos destemor”.

Lit.: “inaugurou”.

^ (1 Kor. 15:50) Porém, digo-vos o seguinte, irmãos: carne e sangue não podem herdar o Reino de Deus, nem pode o que é perecível herdar o imperecível.

Sábadu, 19 di julhu

Ténpu ta faltaba mi si N papiaba sobri Jidion. — [Ebr. 11:32].

Jidion kontinua kalmu kantu kes ómi di Efrain kritika-l. ([Juí. 8:1-3]) El ka responde ku raiba. El mostra umildadi kantu el obi ses preokupason i ku jetu el kalma kel situason. Ansions ki ten sabedoria ta imita Jidion óras ki es ta obi ku atenson i es ta reaji ku kalma si algen kritika-s. ([Tia. 3:13]) Di kel manera li, es ta mante pas na kongregason. Kantu otus algen ilojia Jidion pamodi el salva povu di kes midianita, el da tudu glória pa Jeová. (Juí. 8:22, 23) Modi ki ansions pode imita Jidion? Es pode da tudu lovor pa Jeová pa kuzas ki es ta faze. (1 Kor. 4:6, 7) Pur izénplu, si un ansion ilojiadu pamodi el é bon na inxina, el pode fla ma kel instruson ben di Palavra di Deus ô ma nos tudu nu ta prende ku organizason di Jeová. Ansions alvês pode pensa si es sta ta txoma atenson ki es ka debe pa ses kabésa. w23.06 4 ¶7-8

^ (Ebr. 11:32) E o que mais direi? Pois iria faltar-me tempo se eu falasse também sobre Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, David, bem como Samuel e os outros profetas.

^ (Juí. 8:1-3) Os homens de Efraim disseram-lhe então: “O que foi que nos fizeste? Porque é que não nos chamaste quando foste lutar contra Midiã?” E discutiram fortemente com ele. ^2 Contudo, ele disse-lhes: “O que é que eu fiz em comparação convosco? Não são as sobras de Efraim melhores do que a vindima de Abiezer? ^3 Foi nas vossas mãos que Deus entregou Orebe e Zeebe, os príncipes de Midiã, e o que é que eu fiz em comparação convosco?” Quando ele disse isso,* eles acalmaram-se.*

Lit.: “essa palavra”.

Lit.: “o espírito deles abrandou-se para com ele”.

^ (Tia. 3:13) Quem é sábio e entendido entre vocês? Que ele mostre, pela sua boa conduta, obras realizadas com a brandura que vem da sabedoria.

^ (Juí. 8:22, 23) Mais tarde, os homens de Israel disseram a Gideão: “Reina sobre nós, tanto tu como o teu filho, e o teu neto, pois salvaste-nos das mãos de Midiã.” ^23 Contudo, Gideão disse-lhes: “Não reinarei sobre vocês, nem o meu filho reinará sobre vocês. Jeová é quem reinará sobre vocês.”

^ (1 Kor. 4:6, 7) Irmãos, apliquei* estas coisas a mim mesmo e a Apolo para o vosso bem, a fim de que, por meio do nosso exemplo, aprendam a regra: “Não vão além das coisas que estão escritas”, de modo a que não fiquem cheios de orgulho, tomando o partido de um contra o outro. ^7 Pois quem é que te torna diferente dos outros? Realmente, o que tens tu que não tenhas recebido? Se tu, de facto, recebeste tudo o que tens, porque é que te gabas como se não o tivesses recebido?

Ou: “transferi”.

Dumingu, 20 di julhu

Nhas pensamentu é ka nhos pensamentus. — [Isa. 55:8].

Si nu ka resebe un kuza ki nu pidi na orason nu pode faze pergunta: ‘N sta ta ora ta pidi kuza dretu?’ Txeu bês nu ta atxa ma nu sabe kuzê ki é midjór pa nos. Má, kes kuza ki nu ta pidi pode ka ser midjór pa nos. Si nu sta ta ora sobri un prubléma, talvês ten un manera mutu más midjór di rezolve kel prubléma. I alguns kuza ki nu sta pidi pode ka sta di akordu ku vontadi di Jeová. ([1 Juan 5:14]) Pensa na izénplu di un pai ku mai ki pidiba Jeová pa ses fidju kontinua na verdadi. Kel-li ta parse ma é un bon pididu. Má, Jeová ka ta obriga ningen pa sirbi-l. El krê pa tudu nos, i kel-li ta inklui nos fidjus, skodje sirbi-l. (Deut. 10:12, 13;[30:19, 20]) Nton, envês di kel pai ku mai pidi Jeová pa ses fidju kontinua na verdadi, es pode pidiba pa el djuda-s toka korason di ses fidju, asi pa ses fidju ama Jeová i bira se amigu. — [Pro. 22:6;][Efé. 6:4]. w23.11 21 ¶5; 23 ¶12

^ (Iza. 55:8) “Pois os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, E os vossos caminhos não são os meus caminhos”, diz Jeová.

^ (1 Juan 5:14) E esta é a confiança que temos nele:* não importa o que pedimos segundo a sua vontade, ele ouve-nos.

Ou: “a liberdade que temos ao falar com ele”.

^ (Deut. 10:12, 13) “Agora, ó Israel, o que é que Jeová, teu Deus, pede de ti? Apenas isto: que temas a Jeová, teu Deus, que andes sempre nos seus caminhos, que o ames, que sirvas a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma,* ^13 e que guardes os mandamentos e os decretos de Jeová, que hoje te ordeno, para o teu próprio bem.

Veja o Glossário.

^ (Deut. 30:19, 20) Tomo hoje os céus e a terra como testemunhas contra vocês de que pus diante de ti a vida e a morte, a bênção e a maldição. Escolhe a vida para continuares vivo, tu e os teus descendentes, ^20 por amares a Jeová, teu Deus, por escutares a sua voz e por te apegares a ele, pois ele é a tua vida e, por meio dele, viverás muito tempo na terra que Jeová jurou dar aos teus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó.”

^ (Pro. 22:6) Educa a criança* no caminho em que deve andar; Mesmo quando ela envelhecer, não se desviará dele.

Ou: “o menino; o jovem”.

^ (Efé. 6:4) E pais, não irritem os vossos filhos, mas continuem a criá-los na disciplina e na instrução* de Jeová.*

Ou: “no conselho; na orientação”. Lit.: “na colocação de mente em”.

Veja o Ap. A5.

Sugunda-fera, 21 di julhu

Nhos kontinua ta konsola kunpanheru. — [1 Tes. 4:18].

Pamodi ki konsola otus algen é un manera inportanti di mostra nos amor pa es? Un livru ki ta pâpia sobri Bíblia fla ma kel palavra ki Paulu uza pa “konsola” krê fla “fika na ladu di un algen pa da-l koraji óras ki el sta pasa pa un situason difísil.” Nton, óras ki nu ta konsola un irmon ô un irman ki sta ta sufri, nu ta djuda-l kontinua ta sirbi Jeová di manera fiel. I kada bês ki nu ta konsola un irmon ô un irman, nu sta ta mostra-l ma nu ta ama-l. (2 Kor. 7:6, 7,[13]) Xinti konpaxon i da un algen konsolu sta ligadu ku kunpanheru. Di ki manera? Óras ki un algen ta xinti konpaxon pa algun algen ki sta ta sufri, el ta krê konsola-l i faze algun kuza pa djuda-l. Nton, óras ki nu ta xinti konpaxon, kel-li ta djuda-nu konsola otus algen. Paulu splika ma konpaxon ki Jeová ta xinti pa pesoas ta motiva-l pa el konsola-s. Paulu fla ma Jeová “é Pai xeiu di mizerikórdia i Deus di tudu konsolu”. — [2 Kor. 1:3]. w23.11 9-10 ¶8-10

^ (1 Tes. 4:18) Portanto, continuem a consolar-se uns aos outros com estas palavras.

^ (2 Kor. 7:6, 7) Mas Deus, que consola os desanimados, consolou-nos com a presença de Tito; ^7 e não somente com a sua presença, mas também com o consolo que ele recebeu por vossa causa, pois ele falou-nos do vosso desejo de me ver, da vossa profunda tristeza, da vossa sincera preocupação comigo;* de modo que me alegrei ainda mais.

Lit.: “do vosso zelo por mim”.

^ (2 Kor. 7:13) É por isso que fomos consolados. Mas, além do consolo que recebemos, nós alegrámo-nos ainda mais por causa da alegria de Tito, porque todos vocês reanimaram o seu espírito.

^ (2 Kor. 1:3) Louvado seja o Deus e Pai do nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai de ternas misericórdias e o Deus de todo o consolo,

Térsa-fera, 22 di julhu

Nu pode fika kontenti óras ki nu ta pasa pa sufrimentu. — [Rom. 5:3].

Tudu sigidor di Kristu pode pasa pa sufrimentu. Odja izénplu di apóstlu Paulu. El fla kes kriston na Tesalónika: “Kantu nu staba ku nhos, nu ta kustuma avizaba nhos ma nu ta pasaba pa prublémas”. ([1 Tes. 3:4]) I pa kes korintu, Paulu skrebe: “Nu ka krê pa nhos fika sen sabe di kes prubléma ki nu pasa... i ti nu fika ta pensa si nu ta moreba ô nau.” ([2 Kor. 1:8;][11:23-27]) Oji tanbê, sérvus di Jeová pode spera ma es ta pasa pa algun tipu di sufrimentu. ([2 Tim. 3:12]) Pamodi bu mostra fé na Jizus i bu sigi-l, talvês bus amigu i famílias dja faze-u trósa ô talvês ti es trata-u di manera duru. Ô talvês bu patron ô kolégas di trabadju dja pirsigi-u pamodi bo é onéstu. ([Ebr. 13:18]) Dja bu pasa pa opozison di govérnu pamodi bu pâpia ku otus sobri bu speransa? Ka ta inporta kal ki é sufrimentu ki nu ta pasa pa el, Paulu fla ma nu pode fika kontenti. w23.12 10-11 ¶9-10

^ (Rom. 5:3) Não apenas isso, mas alegremo-nos* também ao passar por sofrimentos, pois sabemos que o sofrimento produz perseverança;

Ou, possivelmente: “nós alegramo-nos”.

^ (1 Tes. 3:4) Quando estávamos convosco, costumávamos avisar-vos de que sofreríamos tribulação, e isso é o que tem acontecido, como sabem.

^ (2 Kor. 1:8) Pois não queremos, irmãos, que fiquem sem saber da tribulação que passámos na província da Ásia. Estivemos sob pressão extrema, além das nossas forças, de tal modo que ficámos muito apreensivos até mesmo quanto à nossa vida.

^ (2 Kor. 11:23-27) São ministros de Cristo? Respondo como um louco: ainda mais destacadamente o sou — trabalhei mais, fui preso mais vezes, sofri incontáveis golpes e muitas vezes corri perigo de morte; ^24 cinco vezes recebi dos judeus 40 golpes menos um, ^25 três vezes fui espancado com varas, uma vez fui apedrejado, três vezes naufraguei, uma noite e um dia passei em alto-mar; ^26 em muitas viagens, em perigos de rios, em perigos de ladrões, em perigos da parte do meu próprio povo, em perigos da parte das nações, em perigos na cidade, em perigos no deserto,* em perigos no mar, em perigos entre falsos irmãos, ^27 em grande esforço e trabalho árduo, em muitas noites sem dormir, em fome e sede, frequentemente sem ter o que comer, em frio e sem ter o que vestir.*

Veja o Glossário.

Lit.: “e em nudez”.

^ (2 Tim. 3:12) De facto, todos os que desejarem levar uma vida de devoção a Deus, em união com Cristo Jesus, também serão perseguidos.

^ (Ebr. 13:18) Continuem a orar por nós, pois estamos certos de que temos uma boa consciência,* visto que nos queremos comportar honestamente em todas as coisas.

Ou: “uma consciência honesta”.

Kuarta-fera, 23 di julhu

Nhos kria-m grandi prubléma. — [Jén. 34:30].

Jakó pasa pa txeu prubléma. Dôs fidju di Jakó, Simion ku Levi, traze dizónra pa ses família i pa nómi di Jeová. Alén di kel-li, Rakel ki éra mudjer di Jakó ki el gostaba más txeu, móre timenti el staba ta ten ses sugundu fidju. I pamodi un grandi fómi, Jakó tevi ki muda pa téra di Ijitu na se bedjisa. (Jén. 35:16-19;[37:28;][45:9-11,][28]) Sikrê ku tudu kes prubléma li, Jakó nunka ka perde se fé na Jeová i na Se promésas. I Jeová mostra Jakó ma el staba kontenti ku el. Pur izénplu, Jeová abênsua Jakó ku txeu kuza. I imajina modi ki Jakó fika txeu kontenti ku Jeová kantu ki el inkontra ku Juzé otu bês, ki éra kel fidju ki el pensa ma staba mortu! Kel amizadi fórti ki Jakó tinha ku Jeová djuda-l ka dizisti sikrê ku se prublémas. ([Jén. 30:43;][32:9, 10;][46:28-30]) Óras ki nu ten un amizadi fórti ku Jeová, tanbê nu pode lida dretu ku prublémas ki nu ka staba ta spera. w23.04 15 ¶6-7

^ (Jén. 34:30) Em vista disso, Jacó disse a Simeão e a Levi: “Vocês trouxeram-me grandes dificuldades,* fazendo com que eu seja odiado pelos* habitantes desta terra, pelos cananeus e pelos perizeus. Somos poucos em número; eles certamente se juntarão para me atacar, e eu serei destruído, eu e a minha casa.”

Ou: “trouxeram-me ostracismo”, isto é, exclusão.

Ou: “tornando-me um mau cheiro para os”.

^ (Jén. 35:16-19) Então, partiram de Betel. Ainda estavam a uma certa distância de Efrate, quando Raquel começou a dar à luz; e o parto foi muito difícil. ^17 Porém, enquanto ela lutava para ter a criança, a parteira disse-lhe: “Não tenhas medo, pois também terás este filho.” ^18 Nos últimos momentos da sua vida* (pois estava a morrer), ela deu-lhe o nome de Ben-Oni,* mas o pai chamou-lhe Benjamim.* ^19 Assim, Raquel morreu e foi enterrada a caminho de Efrate, isto é, Belém.

Ou: “Enquanto a sua alma partia”.

Que significa “filho do meu luto”.

Que significa “filho da mão direita”.

^ (Jén. 37:28) E, quando os mercadores midianitas estavam a passar, os irmãos de José puxaram-no para fora da cisterna e venderam-no aos ismaelitas por 20 peças de prata. Estes homens levaram José para o Egito.

^ (Jén. 45:9-11) “Voltem depressa ao meu pai e digam-lhe: ‘Assim disse o seu filho José: “Deus designou-me como senhor de todo o Egito. Venha ter comigo. Não se demore. ^10 Morará na terra de Gósen, onde estará perto de mim — o senhor, os seus filhos, os seus netos, os seus rebanhos, as suas manadas e tudo o que tem. ^11 Ali suprirei as suas necessidades, pois ainda haverá cinco anos de fome. Senão, o senhor, a sua casa e tudo o que tem cairá em pobreza.”’

^ (Jén. 45:28) Israel exclamou: “Basta! O meu filho José ainda está vivo! Preciso de ir vê-lo antes de morrer!”

^ (Jén. 30:43) E o homem prosperou muito, e passou a ter grandes rebanhos, servas e servos, camelos e jumentos.

^ (Jén. 32:9, 10) Depois disso, Jacó disse: “Ó Deus do meu pai Abraão e Deus do meu pai Isaque, ó Jeová, tu que me dizes: ‘Volta à tua terra e aos teus parentes, e eu vou tratar-te bem’, ^10 não mereço todo o amor leal e toda a fidelidade que tens demonstrado ao teu servo, pois, quando atravessei este Jordão, tinha apenas o meu bastão, e agora tornei-me em dois grandes grupos.

^ (Jén. 46:28-30) Jacó enviou Judá à sua frente para dizer a José que ia a caminho de Gósen. Quando entraram na terra de Gósen, ^29 José mandou preparar o seu carro e foi ao encontro de Israel, seu pai, em Gósen. Ao apresentar-se a ele, imediatamente o abraçou* e chorou por muito tempo.* ^30 Então, Israel disse a José: “Agora estou pronto para morrer. Vi o teu rosto e sei que ainda estás vivo.”

Lit.: “lançou-se ao seu pescoço”.

Ou: “chorou ao seu pescoço vez após vez”.

Kinta-fera, 24 di julhu

Jeová é nha Pastor. Nada ka ta ben falta-m. — [Sal. 23:1].

[Salmo 23] é un kántiku ki ta mostra kunfiansa na amor i konpaxon di Jeová. Davidi, skritor di kel salmu li, pâpia di kel amizadi fórti ki tinha entri el i se Pastor, Jeová. Davidi ta dexaba Jeová giaba el i el tinha tudu kunfiansa na Jeová. Davidi sabia ma Jeová ta mostraba el kel amor ki el ta xintiba pa el tudu dia. Pamodi ki el tinha kel kunfiansa li? Davidi ta xintiba ma Jeová ta kuidaba di el pamodi Jeová sénpri da-l kel ki el mesteba. Davidi tanbê sabia ma Jeová éra se amigu i ma el tinha se aprovason. É pur isu, ki el tinha serteza ma ka ta inporta kuzê ki kontiseba ku el na futuru, Jeová ta kontinua ta kuidaba di el i ta daba el kel ki el mesteba. Kel kunfiansa ki Davidi tinha na amor di Jeová éra más fórti di ki kalker un di se preokupasons i kel-li ta poba el ta xinti kontenti i satisfetu. — [Sal. 16:11]. w24.01 29 ¶12-13

^ (Sal. 23:1) Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.

^ (Sal. 23:0-6) Salmo de David. 23 Jeová é o meu Pastor. Nada me faltará.  ^2 Ele faz-me deitar em verdes pastagens E conduz-me a lugares de descanso bem regados.*  ^3 Ele reanima-me.* Guia-me nos caminhos* da justiça por causa do seu nome.  ^4 Ainda que eu ande pelo vale de densas trevas, Não temerei mal nenhum, Porque tu estás comigo; A tua vara e o teu cajado dão-me segurança.*  ^5 Preparas-me uma mesa diante dos meus inimigos. Refrigeras* a minha cabeça com óleo; O meu cálice está bem cheio.  ^6 Certamente, a bondade e o amor leal vão seguir-me todos os dias da minha vida, E eu morarei na casa de Jeová durante todos os meus dias.

Ou, possivelmente: “a águas tranquilas”.

Ou: “Ele reanima a minha alma.”

Lit.: “nos trilhos”.

Ou: “consolam-me”.

Ou: “Unges”.

^ (Sal. 16:11) Tu fazes-me conhecer o caminho da vida. Na tua presença,* há abundante alegria; A felicidade* está à tua direita, para sempre.

Lit.: “Com a tua face”.

Ou: “O deleite”.

Sésta-fera, 25 di julhu

N sta ku nhos tudu dia, ti fin di es mundu. — [Mat. 28:20].

Désdi Sugundu Géra na Mundu Interu, povu di Jeová sta konsigi faze ses trabadju di pregason di manera livri na txeu país. Na verdadi, trabadju di pregason sta ta omenta. Oji kes irmon di Grupu Enkaregadu di Óbra sta kontinua ta sigi orientason di Jizus. Es ta faze kel-li óras ki es ta ten serteza ma kes disizon ki es ta toma sta di akordu ku kel ki Jizus krê. I es ta uza kes enkaregadu di grupu di kongregason i ansions pa da kongregasons kes orientason. Kes ansion skodjedu ku spritu santu sta na “mô direita” di Jizus. ([Apo. 2:1]) É klaru ki tudu kes ansion é inperfeitu i es ta fadja. Muizés i Juzué fadja alvês, i kes apóstlu tanbê. ([Núm. 20:12;] Jos. 9:14, 15;[Rom. 3:23]) Má nu pode odja ma Jizus sta ta orienta skravu fiel i kes ansion skodjedu, i el ta kontinua ta faze kel-li . Pur isu, nu ten tudu motivu pa nu kunfia na orientason ki Jizus sta ta da através di kes skodjedu ki sta toma kónta di povu di Deus. w24.02 23-24 ¶13-14

^ (Mat. 28:20) ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”*

Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

^ (Apo. 2:1) “Ao anjo da congregação em Éfeso, escreve: Estas coisas diz aquele que segura as sete estrelas na mão direita e que anda entre os sete candelabros de ouro:

^ (Nun. 20:12) Mais tarde, Jeová disse a Moisés e a Arão: “Visto que vocês não mostraram fé em mim e não me santificaram diante dos olhos do povo de Israel, não levarão esta congregação à terra que lhes darei.”

^ (Juz. 9:14, 15) Em vista disso, os homens de Israel pegaram em* algumas das provisões deles, mas não consultaram a Jeová. ^15 Assim, Josué fez paz com eles e um pacto para que continuassem a viver, e os maiorais da assembleia confirmaram isso com um juramento.

Ou: “examinaram”.

^ (Rom. 3:23) Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

Sábadu, 26 di julhu

Nhos imita Deus, sima fidjus ki el ta ama. — [Efé. 5:1].

Oji nu ta poi Jeová kontenti óras ki nu ta pâpia di el di un manera ki ta mostra modi ki nu ten txeu gratidon i amor pa el. Óras ki nu ta prega, nos obijetivu prinsipal é djuda otus algen bira amigu di Jeová i xinti kel mésmu kuza ki nu ta xinti pa nos Pai ki krê-nu txeu. ([Tia. 4:8]) Nu ta xinti sábi di mostra otus algen modi ki Bíblia ta pâpia di Jeová i ta mostra se amor, justisa, sabedoria, puder i otus kualidadi bunitu. Tanbê, nu ta lova Jeová i nu ta dexa-l kontenti óras ki nu ta faze nos midjór pa imita-l. Óras ki nu ta faze kel-li, otus algen ta odja ma nos é diferenti di pesoas na nos vólta. ([Mat. 5:14-16]) Óras ki nu ta konvive ku es na dia-dia, nu pode ten xansi di splika-s pamodi ki nos é si. I pamodi kel-li, alguns algen ki é sinseru ta krê bira amigu di Deus. Óras ki nu ta lova Jeová di kel manera li, el ta fika txeu kontenti. — 1 Tim. 2:3, 4. w24.02 10 ¶7

^ (Efé. 5:1) Portanto, tornem-se imitadores de Deus, como filhos amados,

^ (Tia. 4:8) Acheguem-se a Deus, e ele vai achegar-se a vocês. Limpem as mãos, ó pecadores, e purifiquem o coração, ó indecisos.

^ (Mat. 5:14-16) “Vocês são a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade situada sobre um monte. ^15 As pessoas acendem uma lâmpada e colocam-na, não debaixo de um cesto,* mas em cima de um suporte, e ela brilha sobre todos na casa. ^16 Do mesmo modo, deixem brilhar a vossa luz perante os homens, para que vejam as vossas boas obras e deem glória ao vosso Pai, que está nos céus.

Ou: “cesto de medida”.

^ (1 Tim. 2:3, 4) Isto é bom e agradável à vista do nosso Salvador, Deus, ^4 que deseja que todo o tipo de pessoas sejam salvas e venham a ter um conhecimento exato da verdade.

Dumingu, 27 di julhu

Pa el... inkoraja... i pa el koriji. — [Titu 1:9].

Pa bu bira un irmon maduru, bu meste prende faze kuzas ki ta djuda-u na bu dia-dia. Kes kapasidadi ki bu ten ta djuda-u seta responsabilidadis na kongregason, atxa i kontinua na un trabadju ki ta djuda-u sustenta bu kabésa ô bu família i da dretu ku otus algen. Pur izénplu, prende lé i skrebe dretu. Bíblia ta fla ma un ómi filís i ki ten bons rezultadu ta tra ténpu tudu dia pa lé Palavra di Deus i midita na el. ([Sal. 1:1-3]) Óras ki el ta lé Bíblia tudu dia, el ta konxe manera ki Jeová ta pensa i kel-li ta djuda-l pensa di manera klaru i prende modi ki el ta aplika prinsípius di Bíblia. ([Pro. 1:3, 4]) Nos irmons ku irmans meste di ajuda di ómis ki ta konsigi inxina i da konsedju ku bazi na Bíblia. Si bu prende lé i skrebe dretu, bu ta pode pripara diskursus i komentárius ki ta djuda otus i ki ta bira ses fé más fórti. Tanbê, bu ta konsigi toma bons nóta ki ta djuda-u bira bu fé más fórti i da otus algen koraji. w23.12 26-27 ¶9-11

^ (Titu 1:9) apegar-se firmemente à palavra fiel* com respeito à sua arte de ensino, para que possa encorajar* por meio do ensinamento sadio,* assim como repreender os que o contradizem.

Ou: “mensagem confiável”.

Ou: “exortar”.

Ou: “salutar; benéfico”.

^ (Sal. 1:1-3) Feliz é o homem que não anda segundo o conselho dos maus, Que não pisa o caminho dos pecadores, Nem se senta com o grupo* dos ridicularizadores.  ^2 Porém, o seu prazer está na lei de Jeová, E ele lê a Sua lei em voz baixa,* dia e noite.  ^3 Ele será como uma árvore plantada junto a cursos de água, Uma árvore que dá fruto na sua estação E cuja folhagem não murcha. Tudo o que ele fizer será bem-sucedido.

Ou: “no assento”.

Ou: “ele medita na Sua lei”.

^ (Pro. 1:3, 4) Para obter a disciplina que dá entendimento,* Justiça, bom critério* e retidão;*  ^4 Para dar prudência aos inexperientes; Para dar conhecimento e raciocínio aos jovens.

Ou: “perspicácia”.

Ou: “o que é justo”.

Ou: “imparcialidade”.

Sugunda-fera, 28 di julhu

Kel ki sta unidu ku nhos é más grandi di ki kel ki sta unidu ku mundu. — [1 Juan 4:4].

Óras ki bu xinti medu, midita na kuzê ki Jeová ta ben faze na futuru óras ki Satanás distruídu. Un dimonstrason na kongrésu di 2014 mostra un pai ta pâpia ku se família sobri modi ki 2 Timótiu 3:1-5 pode ledu si kes versíklu li staba ta pâpia di modi ki vida ta sérba na Paraízu: “Má fika ta sabe ma na mundu novu situason ta ben fika sábi dimás. Pesoas ta ben ama otus, ta ben ama tizoru spritual, ta seta ses limitason, umildis, ta lova Deus, ta obi ku pai ku mai, ta ser gratu, lial, ta ama ses família, ta djobe pas ku kunpanheru, sénpri es ta pâpia ben di otus, ta kontrola ses kabésa, mansu, ta ama kuzas dretu, es ta ser pesoas di kunfiansa, dretu, umildi na ses menti, es ta ben ama Deus envês di krê sô pasa sábi i es ta ben seta di korason puder di adorason pa Deus; fika pértu di kes tipu di algen li.” Bu ta pâpia ku bu família i ku bus irmon sobri kel tipu di vida ki bu ta ben ten na mundu novu? w24.01 6 ¶13-14

^ (1 Juan 4:4) Filhinhos, vocês originam-se de Deus e venceram os falsos profetas, porque aquele que está em união convosco é maior do que aquele que está em união com o mundo.

^ (2 Tim. 3:1-5) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar. ^2 Pois os homens serão extremamente egoístas,* afeiçoados ao dinheiro, presunçosos, arrogantes, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, ^3 desnaturados,* não estarão dispostos a acordos, serão caluniadores, sem autodomínio, ferozes, odiarão o que é bom, ^4 serão traidores, teimosos, cheios de orgulho, amarão os prazeres em vez de a Deus ^5 e manterão uma aparência de devoção a Deus, mas rejeitarão o poder dessa devoção. Destes, afasta-te.

Ou: “só gostarão de si mesmos”.

Ou: “sem afeição natural”.

Térsa-fera, 29 di julhu

[Bu] ta da-m txeu alegria. — [Luk. 3:22].

Nu ta xinti txeu koraji di sabe ma Jeová sta kontenti ku se povu! Bíblia ta fla: ‘Jeová ta fika kontenti ku se povu’. ([Sal. 149:4]) Má alvês alguns algen ta fika txeu dizanimadu i ti es pode pergunta: ‘Jeová sta kontenti ku mi?’ Txeu sérvu fiel di Jeová ki Bíblia ta pâpia di el alvês atxa difísil kridita ma Jeová staba kontenti ku es. (1 Sam. 1:6-10;[Jó 29:2,][4;][Sal. 51:11]) Bíblia ta mostra klaru ma enbóra nos é inperfeitu nu pode dexa Jeová kontenti. Modi ki nu pode faze kel-la? Nu meste mostra fé na Jizus Kristu i batiza. ([Juan 3:16]) Asi nu ta mostra otus algen ma dja nu rapende di nos pekadus i ma dja nu promete Deus ma nu ta faze se vontadi. ([Atus 2:38;][3:19]) Jeová ta fika txeu kontenti óras ki el ta odja-nu ta faze kes kuza li pa bira más se amigu. Si nu faze nos midjór pa kontinua ta kunpri nos promésa di sirbi-l, Jeová ta fika kontenti ku nos i el ta odja-nu sima se grandi amigu. — [Sal. 25:14]. w24.03 26 ¶1-2

^ (Luk. 3:22) e o espírito santo desceu sobre ele em forma corpórea, como pomba, e uma voz saiu do céu: “Tu és o meu Filho, o amado; eu aprovo-te.”

^ (Sal. 149:4) Pois Jeová agrada-se do seu povo, Adorna os mansos com salvação.

^ (1 Sam. 1:6-10) E a sua rival provocava-a continuamente, a fim de fazê-la sentir-se magoada por Jeová não lhe ter dado filhos. ^7 Era assim que Penina fazia todos os anos. Sempre que Ana subia à casa de Jeová, a sua rival provocava-a de tal forma, que ela chorava e não comia. ^8 Então, Elcana, seu marido, disse-lhe: “Ana, porque é que estás a chorar e porque é que não comes? Porque é que estás tão triste?* Será que eu não sou para ti melhor do que dez filhos?” ^9 Depois, Ana levantou-se, assim que terminaram de comer e beber em Silo. E Eli, o sacerdote, estava sentado na cadeira junto à ombreira* da porta do templo* de Jeová. ^10 Ana estava muito angustiada,* e começou a orar a Jeová e a chorar sem parar.

Ou: “Porque é que o teu coração se sente mal?”

Ou: “lateral”.

Isto é, do tabernáculo.

Ou: “com a alma amargurada”.

^ (Jó 29:2) “Quem me dera voltar aos meses passados, Aos dias em que Deus cuidava de mim,

^ (Jó 29:4) Quando eu estava no* meu vigor, E sentia a amizade de Deus na minha tenda,

Lit.: “nos dias do”.

^ (Sal. 51:11) Não me expulses da tua presença; E não me tires o teu espírito santo.

^ (Juan 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ (Atus 2:38) Pedro disse-lhes: “Arrependam-se e seja cada um de vocês batizado em nome de Jesus Cristo, para o perdão dos vossos pecados, e receberão a dádiva* do espírito santo.

Ou: “dádiva gratuita”.

^ (Atus 3:19) “Arrependam-se, portanto, e deem meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham tempos de refrigério da parte de Jeová*

Lit.: “da parte da face de Jeová”. Veja o Ap. A5.

^ (Sal. 25:14) A amizade íntima com Jeová pertence aos que o temem, E ele dá-lhes a conhecer o seu pacto.

Kinta-fera, 31 di julhu

Nhos kontinua ta djobe dretu kuzê ki ta agrada Sinhor. — [Efé. 5:10].

Óras ki nu ten ki toma disizons inportanti, nu meste intende “kal ki é vontadi di Jeová” i dipôs aji di akordu ku el. ([Efé. 5:17]) Óras ki nu ta djobe prinsípius di Bíblia ki ta aplika na nos situason, na verdadi nu sta ta djobe kuzê ki Jeová ta pensa sobri kel asuntu. I sima nu ta ba ta aplika kes prinsípiu di Bíblia, nu ta konsigi toma bons disizon. Kel “Malvadu”, ki é Satanás nos inimigu, ta gostaba di pô-nu okupadu dimás ku kuzas di es mundu, asi pa nu ka ten ténpu pa sirbi Deus. ([1 Juan 5:19]) Un sérvu di Jeová pode kumesa ta konsentra na dinheru, na skóla ô na trabadju, envês di konsentra na kes txeu oportunidadi di sirbi Jeová. Si kel-li kontise, el ta mostra ma el sta ta kumesa ta pensa sima kes algen ki ka ta sirbi Jeová. É klaru ki kes kuza li é ka mariadu, má nunka nu ka debe pô-s na primeru lugar na nos vida. w24.03 24 ¶16-17

^ (Efé. 5:10) Certifiquem-se sempre do que agrada ao Senhor

^ (Efé. 5:17) Portanto, parem de ser insensatos, mas compreendam qual é a vontade de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

^ (1 Juan 5:19) Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro está sob o poder do Maligno.

Agostu

Sésta-fera, 1 di agostu

Difikuldadis di algen justu é txeu, má Jeová ta libra-l di tudu es. — [Sal. 34:19].

Repara dôs pontu inportanti na kel salmu li ki sta di riba: (1) Algen justu ta pasa pa prublémas. (2) Jeová ta libra-nu di nos provason. Modi ki Jeová ta libra-nu? Un manera é djuda-nu ten un ideia ikilibradu sobri vida na kel mundu li. Enbóra Jeová promete ma nu ta ten alegria na sirbi-l, kel-li ka krê fla ma nu ka ta pasa pa prublémas gósi. ([Isa. 66:14]) Jeová ta inkoraja-nu pa nu konsentra na futuru, na kel ténpu ki nu ta ben ten kel vida ki sénpri el kreba pa nu ten, ki é un vida filís i pa tudu ténpu. (2 Kor. 4:16-18) Timenti kel dia ka txiga, tudu dia el ta djuda-nu pa nu kontinua ta sirbi-l. ([Lam. 3:22-24]) Kuzê ki nu pode prende ku izénplus di sérvu di Jeová fiel, na ténpu ki Bíblia skrebedu i na nos ténpu? Nu pode pasa pa prublémas ki nu ka sta ta spera. Má óras ki nu kunfia na Jeová, nunka el ka ta dexa di djuda-nu. — [Sal. 55:22]. w23.04 14-15 ¶3-4

^ (Sal. 34:19) Muitas são as dificuldades* do justo, Mas Jeová livra-o de todas elas.

Ou: “calamidades”.

^ (Iza. 66:14) Verão isso, e o vosso coração irá alegrar-se, Os vossos ossos irão encher-se de vigor como a erva verde. E a mão* de Jeová será revelada aos seus servos, Mas ele ficará indignado com os seus inimigos.”

Ou: “o poder”.

^ (2 Kor. 4:16-18) Por isso não desistimos; porém, ainda que o homem que somos por fora se definhe, certamente o homem que somos por dentro está a ser renovado a cada dia. ^17 Pois, embora o sofrimento seja momentâneo* e leve, produz para nós uma glória de grandeza extraordinária,* uma glória eterna, ^18 enquanto fixamos os olhos não nas coisas vistas, mas nas coisas não vistas. Porque as coisas vistas são temporárias, mas as coisas não vistas são eternas.

Ou: “a provação seja momentânea”.

Ou: “de peso que ultrapassa mais e mais”.

^ (Lam. 3:22-24) Foi por causa do amor leal de Jeová que não fomos eliminados, Pois as suas demonstrações de misericórdia nunca acabam. ^23 Elas renovam-se a cada manhã; grande é a tua fidelidade. ^24 “Jeová é a minha porção”, disse eu,* “por isso, esperarei pacientemente por ele”.

Ou: “diz a minha alma”.

^ (Sal. 55:22) Lança o teu fardo sobre Jeová, E ele irá amparar-te. Nunca permitirá que o justo venha a cair.*

Ou: “cambaleie”.

Sábadu, 2 di agostu

Obi ku autoridadi. — [Rom. 13:1].

Nu pode prende ku izénplu di Juzé i Maria, ki staba prontu pa obi ku autoridadi, sikrê éra difísil pa es. ([Luk. 2:1-6]) Kantu Maria tinha uns 9 mês grávida, govérnu pidi pa el ku Juzé faze un kuza difísil. Augustu, ki ta governaba inpériu di Roma, manda tudu algen pa rejista. Juzé ku Maria tevi ki bai ti Belen, ki éra un viajen di más di 150 kilómetru na un kaminhu ki tinha txeu dixida i subida. Kel viajen li foi difísil, prinsipalmenti pa Maria. Talvês es staba preokupadu ku kuzê ki pode kontiseba si Maria tinha fidju na kaminhu. Kuzê ki es ta fazeba si kel-li kontiseba? Maria tinha kel algen ki ta ben sérba Misías déntu se bariga. Kel-li pode sérba un diskulpa pa es ka obiba ku govérnu? Enbóra Juzé ku Maria tinha motivus pa staba preokupadu, es obi ku lei. Jeová abênsua ses obidiensa. Maria txiga na Belen ku suguransa, se fidju nase dretu i ti el djuda kunpri un profesia di Bíblia. — [Miq. 5:2]. w23.10 8 ¶9; 9 ¶11-12

^ (Rom. 13:1) Que todos estejam sujeitos* às autoridades superiores, pois não há autoridade sem a permissão de Deus; as autoridades existentes foram colocadas por Deus nas suas posições relativas.

Ou: “Que todas as almas estejam sujeitas”.

^ (Luk. 2:1-6) Naqueles dias, César Augusto emitiu um decreto para que toda a população* se registasse. ^2 (Este primeiro recenseamento ocorreu quando Quirino era governador da Síria.) ^3 E todos foram registar-se, cada um na sua própria cidade. ^4 Naturalmente, José também subiu da Galileia, da cidade de Nazaré, para a Judeia, à cidade de David, que se chama Belém, visto que era membro da casa e família de David. ^5 Foi registar-se com Maria, que lhe tinha sido dada em casamento, conforme prometido, e que já estava perto de dar à luz. ^6 Enquanto estavam lá, chegou o momento de ela dar à luz.

Lit.: “terra habitada”.

^ (Mik. 5:2) E tu, ó Belém Efrata, Pequena demais para estar entre os milhares* de Judá, É de ti que me sairá aquele que será governante em Israel, Cuja origem é dos tempos antigos, dos dias da antiguidade.

Ou: “clãs”.

Dumingu, 3 di agostu

Nu da kunpanheru koraji. — [Ebr. 10:25].

Kuzê ki bu pode faze si bu ta fika txeu nervozu na óra di da komentáriu na runion? Kuzê ki pode djuda-u é pripara dretu. ([Pro. 21:5]) Si bu studa kel asuntu dretu, bu ta fika más avontádi pa da komentáriu. Tanbê, da komentárius kurtu. ([Pro. 15:23;][17:27]) Bu ta fika ménus nervozu óras ki bu da komentárius kurtu. Un komentáriu kurtu i na bus palavra, ta mostra ma bu pripara dretu i ma bu intende kel matéria dretu. Má i si bu tenta sigi kes sujiston li, má simé bu ta fika txeu nervozu na da más di ki un ô dôs komentáriu? Ten serteza ma Jeová ta da txeu valor pa sforsu ki bu ta faze di korason pa faze kel ki bu pode. ([Luk. 21:1-4]) Jeová ka ta pidi-nu pa nu faze más di kel ki nu pode. ([Flp. 4:5]) Disidi kuzê ki bu pode faze, poi méta pa faze-l i pidi Jeová pa da-u un korason kalmu. Na komésu, kel méta pode ser da un komentáriu kurtu. w23.04 21 ¶6-8

^ (Ebr. 10:25) não deixando de nos reunir, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e ainda mais ao vermos chegar o dia.

^ (Pro. 21:5) Os planos do diligente certamente dão bons resultados,* Mas todos os precipitados acabarão na pobreza.

Ou: “resultam em vantagem”.

^ (Pro. 15:23) O homem alegra-se ao dar uma resposta certa,* E como é boa uma palavra no tempo certo!

Lit.: “na resposta da sua boca”.

^ (Pro. 17:27) O homem de conhecimento controla as suas palavras, E o homem de discernimento mantém a calma.*

Lit.: “é frio de espírito”.

^ (Luk. 21:1-4) Ao levantar os olhos, ele viu os ricos a porem as suas dádivas nos cofres* do tesouro. ^2 Viu também uma viúva necessitada pôr neles duas pequenas moedas de pouquíssimo valor* ^3 e disse: “Digo-vos a verdade: Esta viúva pobre pôs nos cofres do tesouro mais do que todos eles. ^4 Pois todos eles puseram dádivas do que lhes sobrava, mas ela, da sua carência,* pôs tudo o que tinha para viver.”

Ou: “nas caixas”.

Lit.: “dois léptons”. Veja o Ap. B14.

Ou: “pobreza”.

^ (Flp. 4:5) Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.

Sugunda-fera, 4 di agostu

Nu poi koleti... i nu poi... kapaseti. — [1 Tes. 5:8].

Apóstlu Paulu konpara-nu ku trópas ki sta sienti i priparadu pa géra. Na ténpu di géra, un trópa debe sta prontu pa géra kalker óra. Mésmu kuza ta kontise ku nos. Nu ta sta priparadu pa dia di Jeová óras ki nu ta poi nos koleti di fé i di amor i nos kapaseti di speransa. Un koleti ta proteje korason di un trópa. Di mésmu manera, fé i amor ta proteje kel ki nos korason ta reprizenta. Kes kualidadi li ta djuda-nu kontinua ta sirbi Jeová i ta sigi Jizus. Fé ta djuda-nu ten serteza ma Jeová ta rekonpensa-nu si nu sirbi-l di tudu nos korason. ([Ebr. 11:6]) Tanbê el ta motiva-nu pa nu kontinua lial pa nos líder, Jizus, mésmu óras ki nu sta pasa pa prublémas. Pa nu bira nos fé i kapasidadi di aguenta firmi más fórti, nu pode prende ku izénplu di irmons di nos ténpu ki kontinua lial sikrê ku pirsigison ô falta di dinheru. I nu pode ivita prigu di ama dinheru i kuzas material, si nu imita kes ki bira ses vida más sinplis i poi Reinu na primeru lugar. w23.06 10 ¶8-9

^ (1 Tes. 5:8) Mas, quanto a nós, que pertencemos ao dia, mantenhamos os nossos sentidos e usemos a couraça da fé e do amor e, como capacete, a esperança da salvação;

^ (Ebr. 11:6) Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

Térsa-fera, 5 di agostu

Ken ki ta djobe pa núvens ka ta kodje. — [Ecl. 11:4].

Nu meste kontrola nos kabésa pa alkansa nos métas, prinsipalmenti si é un méta difísil ô si é un kuza ki nu ka tene motivason pa faze-l. Lenbra ma kapasidadi di kontrola nos kabésa, ta faze párti di frutu di spritu santu. Pur isu, pidi Jeová pa da-u spritu santu pa djuda-u dizenvolve kel kualidadi inportanti li. ([Luk. 11:13;] Gál. 5:22, 23) Ka bu spéra ti ki tudu kuza bira perfeitu. Na kel mundu li, talvês nunka kuzas ka ta sta perfeitu. Si nu spéra kel-li kontise, talvês nunka nu ka ta alkansa nos méta. Nu pode ka tene motivason pamodi nos méta ta parse txeu difísil. Si é kel-li ki sta kontise ku bo, bu pode dividi bu méta na métas más pikinoti? Si bu méta é dizenvolve un kualidadi, pamodi ki primeru bu ka ta sforsa pa mostra-l na kuzas pikinoti? Si bu méta é lé Bíblia interu, bu pode kumesa ku un prugrama pa lé na poku minutu? w23.05 29 ¶11-13

^ (Ekl. 11:4) Quem observa o vento não semeará, e quem olha para as nuvens não colherá.

^ (Luk. 11:13) Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ (Gál. 5:22, 23) Por outro lado, o fruto do espírito é: amor, alegria, paz, paciência,* bondade, benignidade, fé, ^23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

Ou: “longanimidade”.

Kuarta-fera, 6 di agostu

Kaminhu di kes algen justu é sima lus ki ta límia di palmanhan, ki ta ba ta fika más klaru ti ki lus di dia fika konplétu. — [Pro. 4:18].

Duránti es ténpu di fin, Jeová sta ta uza se organizason pa da-nu orientason ku bazi na se Palavra pa djuda nos tudu kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ ([Isa. 35:8;][48:17;][60:17]) Nu pode fla ma sénpri ki un algen ta seta studa Bíblia, el ta ten oportunidadi di poi pé na ‘Kaminhu di Santidadi’. Alguns ta anda sô un bokadinhu na el i dipôs es ta sai di kaminhu. Otus sta disididu na kontinua ta anda na el ti fin di ses viajen. Kal ki é fin di viajen? Pa kes ki ten speransa di ba séu, ‘Kaminhu di Santidadi’ ta leba-s pa paraízu di Deus na séu. ([Apo. 2:7]) Pa kes ki ten speransa di vive na téra, kel kaminhu li ta leba-s pa perfeison na fin di kel Govérnu di mil anu di Jizus. Si bu sta ta anda na kel kaminhu li gósi, ka bu djobe pa tras. I ka bu sai di el timenti bu ka tirmina bu viajen pa mundu novu! w23.05 17 ¶15; 19 ¶16-18

^ (Pro. 4:18) Contudo, a vereda dos justos é como a luz brilhante da manhã, Que clareia mais e mais até à plena luz do dia.

^ (Iza. 35:8) E ali haverá uma estrada, Sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. O impuro não passará por ele. Será apenas para aquele que anda no caminho; Nenhum tolo vagueará nele.

^ (Iza. 48:17) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (Iza. 60:17) Em vez do cobre trarei ouro, E em vez do ferro trarei prata, Em vez da madeira, cobre, E em vez das pedras, ferro. Vou designar a paz como teus superintendentes E a justiça como teus supervisores.

^ (Apo. 2:7) Quem tem ouvidos ouça o que o espírito diz às congregações: Àquele que vencer, vou conceder-lhe que coma da árvore da vida, que está no paraíso de Deus.’

Kinta-fera, 7 di agostu

Nu ta ama, pamodi el ama-nu primeru. — [1 Juan 4:19].

Óras ki bu ta pensa na tudu kuza ki Jeová dja faze pa bo, bu ta xinti gratidon i bu ta krê da bu vida pa el. (Sal. 116:12-14) Bíblia ta fla ma Jeová é Kel ki ta da “tudu bon prezenti i tudu prezenti perfeitu”. ([Tia. 1:17]) Un di kes prezenti más grandi ki Jeová da-nu é sakrifisiu di se Fidju, Jizus. Pensa na modi ki kel-li é un bon prezenti! Pamodi resgati, bu ta pode ten un amizadi fórti ku Jeová. I tanbê bu ta pode ten oportunidadi di vive pa tudu ténpu. (1 Juan 4:9, 10) Da bu vida pa Jeová é un di kes midjór manera di bu mostra ma bo é gratu pa kel grandi amor ki Jeová mostra i pa tudu kes benson ki Jeová dja da-u. — [Deut. 16:17;][2 Kor. 5:15]. w24.03 5 ¶8

^ (1 Juan 4:19) Nós amamos porque ele nos amou primeiro.

^ (Sal. 116:12-14) Como é que vou retribuir a Jeová Todo o bem que me tem feito? ^13 Levantarei o cálice da salvação,* E invocarei o nome de Jeová. ^14 Cumprirei os meus votos a Jeová Na presença de todo o seu povo.

Ou: “grandiosa salvação”.

^ (Tia. 1:17) Toda a boa dádiva e todo o presente perfeito vem de cima, desce do Pai das luzes celestes, o qual não muda como as sombras inconstantes.*

Ou: “com quem não há variação da virada da sombra”.

^ (1 Juan 4:9, 10) Por meio disto, revelou-se o amor de Deus no nosso caso: Deus enviou o seu Filho unigénito ao mundo para que ganhássemos a vida por meio dele. ^10 O amor consiste no seguinte: não é que nós tenhamos amado a Deus, mas ele é que nos amou e enviou o seu Filho como sacrifício propiciatório* pelos nossos pecados.

Ou: “sacrifício de expiação; meio de pacificação”.

^ (Deut. 16:17) A dádiva que cada um trouxer deve ser proporcional à bênção que Jeová, teu Deus, te tiver dado.

^ (2 Kor. 5:15) E ele morreu por todos para que os que vivem não continuassem a viver para si mesmos, mas para aquele que morreu por eles e foi levantado.

Sésta-fera, 8 di agostu

Kenha ki ta anda na kaminhu rétu ten grandi ruspetu pa Jeová. — [Pro. 14:2].

Óras ki nu ta odja konportamentu mariadu di algen gósi, nu ta xinti sima Ló. El ‘xinti txeu frontadu pamodi konportamentu sen vergónha di pekadoris,’ dja ki el sabia ma nos Pai na séu ta ôdia konportamentu mariadu. (2 Ped. 2:7, 8) Kel grandi ruspetu i amor ki Ló tinha pa Deus djuda-l ôdia konportamentu mariadu di kes algen na se vólta. Nos tanbê, nu sta vive na meiu di pesoas ki ten poku ô ninhun ruspetu pa leis di Jeová sobri konportamentu. Má simé, nu pode konporta dretu si nu kontinua ku nos amor pa Deus i nu prende ten grandi ruspetu pa el. Kel inkorajamentu ki Jeová ta da-nu na livru di Provérbios ta djuda-nu faze kel-li. Kel konsedju ki ten sabedoria ki sta na Provérbios pode djuda tudu algen ki krê sirbi Deus, ka ta inporta si el é ómi ô mudjer, jóven ô algen grandi. Óras ki nu ten grandi ruspetu pa Jeová, nu ka ta ranja diskulpa pa konportamentu mariadu. w23.06 20 ¶1-2; 21 ¶5

^ (Pro. 14:2) Quem anda na sua retidão teme a Jeová, Mas quem segue caminhos sinuosos* despreza-o.

Ou: “enganosos”.

^ (2 Ped. 2:7, 8) Mas ele livrou o justo Ló, que se sentia muito aflito por causa da conduta insolente* dos transgressores. ^8 (Porque, enquanto esse homem justo morava entre eles, dia após dia, a sua alma* justa era atormentada por ver e ouvir aquelas ações contra a lei.)

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

Veja o Glossário.

Sábadu, 9 di agostu

Si algen krê ser nha sigidor, el debe nega se kabésa, panha se staka di tortura kada dia i sigi-m sénpri. — [Luk. 9:23].

Talvês bu família faze-u opozison ô bu dexa di ten alguns kuza material pa bu poi Reinu na primeru lugar na bu vida. ([Mat. 6:33]) Si bu faze kel-li, bu pode ten serteza ma Jeová odja kes kuza ki bu faze pamodi bu fé. ([Ebr. 6:10]) Talvês dja bu da kónta ma kes palavra li di Jizus é verdaderu: “Ka ten ningen ki dexa kaza, irmons, irmans, mai, pai, fidjus ô txon pamodi mi i pamodi notísias sábi ki ka ta resebe 100 bês más gósi, na kel ténpu li, kazas, irmons, irmans, mai, fidjus i kanpus ku pirsigison, i na kel mundu ki ta ben, vida pa tudu ténpu.” (Mar. 10:29, 30) Kes benson ki dja bu resebe é mutu más txeu di ki kalker sakrifisiu ki dja bu faze. — [Sal. 37:4]. w24.03 9 ¶5

^ (Luk. 9:23) Então, ele também disse a todos: “Se alguém quer ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura,* dia após dia, e siga-me sempre.

Veja o Glossário.

^ (Mat. 6:33) “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça* de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

Veja o Glossário.

^ (Ebr. 6:10) Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los.

^ (Mar. 10:29, 30) Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, ^30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo, casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas,* a vida eterna.

Ou: “na época futura”. Veja o Glossário.

^ (Sal. 37:4) Encontra a mais plena alegria* em Jeová, E ele vai conceder-te os desejos do teu coração.

Ou: “Deleita-te”.

Dumingu, 10 di agostu

Un amigu di verdadi ta ama tudu óra i el é un irmon ki nase pa ténpu di frónta. — [Pro. 17:17].

Kantu ki kes irmon na Judea pasa pa un grandi fómi, kes irmon na kongregason na Antiokia, “sima kada un ta podeba, [es] disidi manda ajuda pa irmons ki ta moraba na Judea.” (Atus 11:27-30) Enbóra irmons ki staba ta sufri pamodi fómi ta moraba lonji, kes irmon na Antiokia staba disididu na djuda-s. (1 Juan 3:17, 18) Nos tanbê oji, nu ta mostra konpaxon pa nos irmons ku irmans, óras ki nu ta fika ta sabe ma es sta ta sufri pamodi un dizastri na naturéza. Nu ta aji rápidu. Pur izénplu, talvês nu ta pergunta ansions si nu pode djuda na un prujétu, nu ta faze kontribuisons pa trabadju ki ta fazedu na mundu interu ô nu ta ora pa kes irmon ki sta ta sufri pamodi un dizastri na naturéza. Nos irmons ku irmans tanbê pode meste di ajuda pa ten kes kuza ki es meste pa es vive. Óras ki nos Rei, Jizus Kristu, ben pa faze julgamentu, nu krê pa el atxa-nu ta mostra konpaxon i pa el konvida-nu pa “erda Reinu”. — Mat. 25:34-40. w23.07 4 ¶9-10; 6 ¶12

^ (Pro. 17:17) O verdadeiro amigo ama em todos os momentos E torna-se um irmão em tempos de aflição.

^ (Atus 11:27-30) Naqueles dias, alguns profetas desceram de Jerusalém para Antioquia. ^28 Um deles, chamado Ágabo, levantou-se e predisse, por meio do espírito, que uma grande fome sobreviria a toda a terra habitada. De facto, esta ocorreu no tempo de Cláudio. ^29 Assim, os discípulos resolveram, cada um de acordo com as suas possibilidades, enviar ajuda* aos irmãos que moravam na Judeia. ^30 E fizeram isso, enviando-a aos anciãos pelas mãos de Barnabé e de Saulo.

Ou: “uma subministração de socorros”.

^ (1 Juan 3:17, 18) No entanto, se alguém tem os bens deste mundo e vê o seu irmão a passar necessidade e, ainda assim, recusa-se a mostrar-lhe compaixão, de que modo é que o amor de* Deus permanece nele? ^18 Filhinhos, devemos amar não em palavras nem com a língua, mas em ações e em verdade.

Ou: “a”.

^ (Mat. 25:34-40) “O Rei dirá então aos que estiverem à sua direita: ‘Venham vocês, abençoados pelo meu Pai, herdem o Reino que vos foi preparado desde a fundação do mundo. ^35 Pois fiquei com fome, e vocês deram-me algo para comer; fiquei com sede, e vocês deram-me algo para beber. Eu era um estranho, e vocês receberam-me hospitaleiramente; ^36 estava nu,* e vocês vestiram-me. Fiquei doente, e vocês cuidaram de mim. Eu estava na prisão, e vocês visitaram-me.’ ^37 Então, os justos irão responder-lhe: ‘Senhor, quando é que o vimos com fome e o alimentámos, ou com sede e lhe demos algo para beber? ^38 Quando é que o vimos como um estranho e o recebemos hospitaleiramente, ou quando é que o vimos nu e o vestimos? ^39 Quando é que o vimos doente ou na prisão e fomos visitá-lo?’ ^40 O Rei dirá, em resposta: ‘Digo-vos a verdade: O que vocês fizeram a um dos menores destes meus irmãos, a mim o fizeram.’

Ou: “não estava com roupa suficiente”.

Sugunda-fera, 11 di agostu

Nhos dexa tudu algen odja ma nhos é ikilibradu. — [Flp. 4:5].

Jizus imita izénplu di Jeová na ser ikilibradu. El mandadu pa téra pa prega pa ‘kes ovelha di kaza di Israel ki staba perdedu.’ Má el mostra ma el é ikilibradu na faze se trabadju di pregason. Un bês, un mudjer ki ka éra israelita, pidi-l pa el kura se fidju-fémia ki tinha un ‘dimóni ki sta tormentaba el dimás.’ Jizus mostra konpaxon, el faze kel ki kel mudjer pidi-l i el kura se fidju-fémia. (Mat. 15:21-28) Odja un otu izénplu. Na komésu di se trabadju di pregason, Jizus fla: “Ken ki nega-m, ami tanbê N ta nega-l.” ([Mat. 10:33]) Má el nega Pedru ki nega-l três bês? Nau. Jizus sabia ma Pedru rapende i ma el éra un ómi fiel. Dipôs ki Jizus resusitadu, el parse pa Pedru, i talvês el da-l serteza ma el purdua-l i ma inda el ta amaba el. (Luk. 24:33, 34) Dja nu odja ma Jeová i Jizus é ikilibradu. Má i nos? Jeová ta spera pa nu ser “ikilibradu.” w23.07 21 ¶6-7

^ (Flp. 4:5) Que a vossa razoabilidade seja conhecida por todos os homens. O Senhor está perto.

^ (Mat. 15:21-28) Partindo daquele lugar, Jesus foi para a região de Tiro e Sídon. ^22 E uma mulher fenícia que morava naquela região aproximou-se e gritou: “Tenha misericórdia de mim, Senhor, Filho de David. A minha filha está possuída por um demónio que a atormenta cruelmente.” ^23 Todavia, ele não lhe disse nenhuma palavra em resposta. Por isso, os seus discípulos vieram e pediram-lhe: “Manda-a embora, porque ela continua a gritar atrás de nós.” ^24 Ele respondeu: “Fui enviado apenas às ovelhas perdidas da casa de Israel.” ^25 Porém, a mulher veio e curvou-se diante dele,* dizendo: “Senhor, ajude-me!” ^26 Em resposta, ele disse: “Não é correto tirar o pão dos filhos e dá-lo aos cachorrinhos.” ^27 Ela disse: “Sim, Senhor, mas, na verdade, os cachorrinhos comem as migalhas que caem da mesa dos seus donos.” ^28 Jesus respondeu: “Ó mulher, grande é a tua fé! Que te aconteça conforme desejas.” E a filha dela ficou curada daquele momento em diante.

Ou: “prestou-lhe homenagem”.

^ (Mat. 10:33) Mas quem me negar diante dos homens, eu também o negarei diante do meu Pai, que está nos céus.

^ (Luk. 24:33, 34) Eles levantaram-se naquele preciso momento, voltaram a Jerusalém e encontraram os Onze e os que estavam reunidos com eles; ^34 e diziam: “De facto, o Senhor foi levantado e apareceu a Simão!”

Térsa-fera, 12 di agostu

Ka ta ben ten más mórti. — [Apo. 21:4].

Kuzê ki nu pode fla kes algen ki ten dúvida ma kel-li ta ben kontise? Primeru, é própi Jeová ki faze kel promésa li. Livru di Apokalipse ta fla: “Kel ki staba xintadu na tronu fla: ‘Odja! N sta faze tudu kuza novu.’” Jeová ten sabedoria, puder i dizeju di kunpri se promésa. Sugundu, Jeová sabe ma kuzê ki el fla di serteza ta ben kunpri. É pur isu ki el fla: “Kes palavra li é fiel i verdaderu... Dja es kunpri!” I tirseru, nada ka ta pode inpidi Jeová di tirmina di faze un kuza ki el kumesa. É pur isu ki el fla: “Ami é Alfa i Ómega”. ([Apo. 21:6]) Jeová ta ben prova ma Satanás é un mintirozu i ma el ka ta pode inpidi-l di kunpri se vontadi. Nton óras ki un algen fla-u: “Kel-li é bon dimás pa ser verdadi”, bu pode lé i splika Apokalipse 21:5, 6. Mostra modi ki kel garantia ki Jeová ta da-nu, é sima se própi sinatura. — [Isa. 65:16]. w23.11 7 ¶18-19

^ (Apo. 21:4) Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

^ (Apo. 21:6) E ele disse-me: “Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega,* o princípio e o fim. A todo aquele que tiver sede, darei de graça* da fonte da água da vida.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ómega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Ou: “sem custo”.

^ (Apo. 21:5, 6) Aquele que estava sentado no trono disse: “Vê! Faço novas todas as coisas.” Disse também: “Escreve, pois estas palavras são fiéis* e verdadeiras.” ^6 E ele disse-me: “Estão cumpridas! Eu sou o Alfa e o Ómega,* o princípio e o fim. A todo aquele que tiver sede, darei de graça* da fonte da água da vida.

Ou: “confiáveis”.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ómega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Ou: “sem custo”.

^ (Iza. 65:16) Assim, todo aquele que procurar uma bênção para si mesmo na terra Será abençoado pelo Deus da verdade,* E todo aquele que fizer um juramento na terra Jurará pelo Deus da verdade.* Pois as aflições* anteriores serão esquecidas, Ficarão escondidas dos meus olhos.

Ou: “de fidelidade”. Lit.: “de amém”.

Ou: “de fidelidade”. Lit.: “de amém”.

Ou: “dificuldades”.

Kuarta-fera, 13 di agostu

N ta bira-u un nason grandi. — [Jén. 12:2].

Jeová faze kel promésa li pa Abraon kantu el tinha 75 anu i el ka tinha fidju. Abraon odja kel promésa li ta kunpri? El odja sô un párti. Dipôs ki Abraon pasa na riu Eufratis i dipôs di spera 25 anu, el odja Jeová ta faze un milagri i se fidju Izaki nase. I dipôs di spera más 60 anu, el odja se nétus, Izaú ku Jakó, ta nase. ([Ebr. 6:15]) Má Abraon nunka ka odja se disendentis ta bira un nason grandi i ta erda kel téra ki Deus prometeba el. Kel ómi fiel li tinha un amizadi fórti ku se Kriador. ([Tia. 2:23]) I óras ki Abraon ben resusitadu, el ta ben fika txeu kontenti di sabe ma pamodi se fé i se paxénxa, tudu nason di téra abensuadu! ([Jén. 22:18]) Kuzê ki nu ta prende? Nu pode ka odja tudu promésa di Jeová ta kunpri gósi. Má si nu ten paxénxa sima Abraon, nu pode ten serteza ma Jeová ta rekonpensa-nu gósi i mutu más inda na kel mundu novu ki el promete-nu. — Mar. 10:29, 30. w23.08 24 ¶14

^ (Jén. 12:2) Farei de ti uma grande nação, irei abençoar-te e engrandecer o teu nome, e irás tornar-te uma bênção.

^ (Ebr. 6:15) Assim Abraão, depois de ter mostrado paciência, obteve esta promessa.

^ (Tia. 2:23) e cumpriu-se a passagem das Escrituras que diz: “Abraão depositou fé em Jeová,* e isso foi-lhe creditado como justiça”, e ele veio a ser chamado amigo de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

^ (Jén. 22:18) E todas as nações da terra obterão para si uma bênção por meio do teu descendente,* porque escutaste a minha voz.’”

Lit.: “da tua semente”.

^ (Mar. 10:29, 30) Jesus disse: “Eu garanto-vos: Ninguém deixou casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou campos, por minha causa e por causa das boas novas, ^30 que não receba cem vezes mais agora, neste tempo, casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições, e, no futuro sistema de coisas,* a vida eterna.

Ou: “na época futura”. Veja o Glossário.

Sésta-fera, 15 di agostu

El sipara di es ku medu di kes ki ta apoia sirkunsizon. — [Gál. 2:12].

Mésmu dipôs ki apóstlu Pedru bira un kriston skodjedu ku spritu santu, el tevi ki lida ku se frakézas. Na anu 36 D.K., Pedru mandadu pa ba vizita Kornéliu ki ka éra judeu. I Kornéliu skodjedu ku spritu santu. Kel-li mostra klaru ma “Deus ta trata tudu algen igual” i ma kes algen ki ka éra judeu pode fazeba párti di kongregason. ([Atus 10:34,][44, 45]) Dipôs di kel-li, Pedru xinti avontádi pa kume ku kes algen ki ka éra judeu, ki éra un kuza ki nunka el ka fazeba antis. Má alguns irmon ki éra judeu ta atxaba ma kes judeu i kes ki ka éra judeu ka debe kumeba djuntu. Kantu kes irmon ki ta pensaba di kel manera li txiga na Antiokia, Pedru para di kume ku kes irmon ki ka éra judeu, talvês ku medu di ofende kes irmon ki éra judeu. Apóstlu Paulu odja ma Pedru staba ta finji i el txoma-l atenson na frenti di otus algen. (Gál. 2:13, 14) Sikrê ku kel rekaída li, Pedru ka dizisti. w23.09 22 ¶8

^ (Gál. 2:12) Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele comia com pessoas das nações; mas, quando eles chegaram, deixou de o fazer e separou-se dessas pessoas, temendo os da classe circuncisa.

^ (Atus 10:34) Portanto, Pedro começou a falar e disse: “Agora entendo claramente que Deus não é parcial,

^ (Atus 10:44, 45) Enquanto Pedro ainda dizia estas coisas, o espírito santo desceu sobre todos os que ouviam a palavra. ^45 E os crentes* circuncisos que tinham vindo com Pedro ficaram admirados, porque a dádiva* do espírito santo também estava a ser derramada sobre pessoas das nações.

Ou: “fiéis”.

Ou: “dádiva gratuita”.

^ (Gál. 2:13, 14) Os outros judeus também se juntaram a ele nesse fingimento,* de modo que até mesmo Barnabé se deixou levar pelo seu fingimento.* ^14 Mas, quando vi que eles não estavam a andar de acordo com a verdade das boas novas, eu disse a Cefas,* em frente a todos: “Se tu, embora sejas judeu, vives como as nações, e não como os judeus, como é que podes obrigar as pessoas das nações a viver segundo as práticas judaicas?”

Ou: “nessa hipocrisia”.

Ou: “pela hipocrisia”.

Também chamado Pedro.

Sábadu, 16 di agostu

El ta ben poi nhos riba di alisérsi firmi. — [1 Ped. 5:10].

Si bu ser onéstu ku bo mê, bu pode da kónta ma ten kuzas ki bu meste midjora. Má ka bu dizanima. “Sinhor é bon” i el ta djuda-u midjora. ([1 Ped. 2:3]) Apóstlu Pedru ta garanti-nu: “Deus... ta ben konpleta nhos trenu. El ta ben poi nhos ta fika firmi.” Un bês, Pedru xinti ma el ka merese staba djuntu ku Fidju di Deus. ([Luk. 5:8]) Má Jeová ku Jizus djuda Pedru ku amor i el kontinua ta sigi Jizus di manera lial. Pur isu, Jeová dexa Pedru entra “na kel Reinu pa tudu ténpu di nos Sinhor i Salvador Jizus Kristu.” ([2 Ped. 1:11]) Fórti rekonpénsa sábi! Si sima Pedru, bu ka dizisti i bu dexa Jeová trena-u, abo tanbê bu ta ben resebe rekonpénsa di vida pa tudu ténpu. Bu ta ‘alkansa obijetivu di bu fé, ki é bu salvason.’ — [1 Ped. 1:9]. w23.09 31 ¶16-17

^ (1 Ped. 5:10) Porém, depois de terem sofrido por um pouco, o próprio Deus de toda a bondade imerecida, que vos chamou à Sua eterna glória em união com Cristo, completará o vosso treino. Ele vos fará firmes, ele vos fará fortes, ele vos porá sobre firmes alicerces.

^ (1 Ped. 2:3) já que tiveram provas de* que o Senhor é bondoso.

Ou: “aprenderam por experiência própria”.

^ (Luk. 5:8) Vendo isto, Simão Pedro prostrou-se diante de Jesus, dizendo: “Afasta-te de mim, Senhor, porque sou um homem pecador.”

^ (2 Ped. 1:11) De facto, desta forma, ser-vos-á concedida uma entrada gloriosa* no Reino eterno do nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.

Ou: “ser-vos-á generosamente acrescentada uma entrada”.

^ (1 Ped. 1:9) à medida que alcançam o alvo da vossa fé: a vossa salvação.*

Ou: “a salvação das vossas almas”.

Dumingu, 17 di agostu

Nhos adora kel ki faze séu [i] téra. — [Apo. 14:7].

Tabernáklu antigu tinha un pátiu, ki éra un lugar serkadu i abértu undi kes saserdóti ta fazeba ses trabadju. Kel altar grandi di kóbri ki es ta fazeba oférta kemadu, ta fikaba na kel pátiu djuntu ku un basia di kóbri ku agu ki kes saserdóti ta lababa antis di faze ses trabadju sagradu. (Êxo. 30:17-20;[40:6-8]) Gósi kes irmon skodjedu ki inda sta na téra, sta ta sirbi di manera fiel na pátiu di déntu di ténplu spritual. Kel basia grandi ku agu é un avizu inportanti pa es ma es meste kontinua linpu na ses konportamentu i na ses manera di adora Jeová. Kel avizu li ta sirbi pa nos tanbê. Nton, na undi ki kel “monti di algen” sta ta adora Jeová? Apóstlu Juan odja-s “di pé dianti di tronu” ki ta fika li na téra na kel pátiu fóra di ténplu, undi ki “es ta faze sirvisu sagradu [pa Deus] dia ku noti na se ténplu”. ([Apo. 7:9,][13-15]) Nu ta agradese Jeová txeu pamodi el da-nu oportunidadi di adora-l na se grandi ténplu spritual! w23.10 28 ¶15-16

^ (Apo. 14:7) Ele dizia em voz alta: “Temam a Deus e deem-lhe glória, porque chegou a hora do Seu julgamento. Assim, adorem Aquele que fez o céu, a terra, o mar e as fontes de água.”

^ (Ézu. 30:17-20) Jeová disse ainda a Moisés: ^18 “Faz uma bacia de cobre com um suporte de cobre, para se lavarem; coloca-a, então, entre a tenda de reunião e o altar, e deita-lhe água. ^19 Arão e os seus filhos lavarão lá as mãos e os pés. ^20 Quando entrarem na tenda de reunião, ou quando se aproximarem do altar para servir e para apresentar ofertas feitas por fogo a Jeová, devem lavar-se para que não morram.

^ (Ézu. 40:6-8) “Deves pôr o altar da oferta queimada diante da entrada do tabernáculo, a tenda de reunião, ^7 colocar a bacia entre a tenda de reunião e o altar, e deitar-lhe água. ^8 Depois, monta o pátio à volta do tabernáculo e pendura a cortina* da entrada do pátio.

Ou: “o reposteiro”.

^ (Apo. 7:9) Depois disto, vi uma grande multidão que nenhum homem era capaz de contar, de todas as nações, tribos, povos e línguas, de pé diante do trono e diante do Cordeiro, vestidos com compridas vestes brancas, e havia folhas de palmeiras nas suas mãos.

^ (Apo. 7:13-15) Em vista disso, um dos anciãos disse-me: “Quem são estes que se vestem com compridas vestes brancas, e de onde vieram?” ^14 Assim, disse-lhe imediatamente: “Meu senhor, tu é que sabes.” Ele disse-me: “Estes são os que saem da grande tribulação; eles lavaram as suas vestes compridas e embranqueceram-nas no sangue do Cordeiro. ^15 É por isso que estão perante o trono de Deus, e prestam-lhe serviço sagrado dia e noite no seu templo; Aquele que está sentado no trono estenderá a sua tenda sobre eles.

Sugunda-fera, 18 di agostu

Pamodi kel promésa di Deus... el bira poderozu pamodi se fé. — [Rom. 4:20].

Un manera ki Jeová ta da-nu forsa é através di ansions. ([Isa. 32:1, 2]) Nton, óras ki bu ta fika preokupadu dimás, pâpia ku ansions. Óras ki es oferese-u ajuda seta-l ku gratidon. Jeová pode da-u forsa através di es. Nos speransa ku bazi na Bíblia di vive pa tudu ténpu, na paraízu na téra ô na Reinu na séu, pode da-nu forsa. ([Rom. 4:3,][18, 19]) Nos speransa ta da-nu forsa pa nu aguenta firmi óras ki nu ta pasa pa un prubléma, pa prega notísias sábi i pa faze txeu diziginason na kongregason. ([1 Tes. 1:3]) Kel speransa li da apóstlu Paulu forsa. El “presionadu”, “el fika konfuzu”, el “pirsigidu” i el “dadu na txon”. I ti se vida staba na prigu. (2 Kor. 4:8-10) Paulu tevi forsa pa el aguenta firmi pamodi el konsentra na se speransa. (2 Kor. 4:16-18) Paulu konsentra na se speransa di vive pa tudu ténpu na séu. Paulu midita na kel speransa li, pur isu el xinti ma el staba “ta bira novu kada dia.” w23.10 15-16 ¶14-17

^ (Rom. 4:20) No entanto, por causa da promessa de Deus, ele não vacilou com falta de fé; mas tornou-se poderoso pela sua fé, dando glória a Deus,

^ (Iza. 32:1, 2) Vejam! Um rei reinará com* retidão, E príncipes governarão com* justiça.  ^2 E cada um deles será como um abrigo contra o vento, Como um esconderijo* contra o temporal, Como correntes de água numa terra árida, Como a sombra de um enorme rochedo numa terra ressequida.

Ou: “para a”.

Ou: “para a”.

Ou: “refúgio”.

^ (Rom. 4:3) Pois o que diz certa passagem das Escrituras? “Abraão depositou fé em Jeová,* e isso foi-lhe creditado como justiça.”

Veja o Ap. A5.

^ (Rom. 4:18, 19) Embora estivesse além de esperança, mas baseando-se na esperança, teve fé em que se tornaria pai de muitas nações, de acordo com o que tinha sido dito: “Assim será a tua descendência.”* ^19 E, embora não enfraquecesse na fé, pensava no seu próprio corpo, já como que morto (visto que tinha cerca de 100 anos de idade), e também no estado morto* do ventre de Sara.

Lit.: “semente”.

Ou: “na esterilidade”.

^ (1 Tes. 1:3) pois, na presença do nosso Deus e Pai, lembramo-nos constantemente do vosso trabalho fiel, do vosso esforço motivado por amor e da vossa perseverança por causa da vossa esperança no nosso Senhor Jesus Cristo.

^ (2 Kor. 4:8-10) Somos pressionados de todos os modos, mas não apertados sem nos podermos mover; ficamos perplexos, mas não completamente sem saída;* ^9 somos perseguidos, mas não abandonados; somos derrubados, mas não destruídos. ^10 Suportamos sempre no nosso corpo o tratamento mortífero que Jesus sofreu, para que a vida de Jesus também se revele no nosso corpo.

Ou, possivelmente: “não em desespero”.

^ (2 Kor. 4:16-18) Por isso não desistimos; porém, ainda que o homem que somos por fora se definhe, certamente o homem que somos por dentro está a ser renovado a cada dia. ^17 Pois, embora o sofrimento seja momentâneo* e leve, produz para nós uma glória de grandeza extraordinária,* uma glória eterna, ^18 enquanto fixamos os olhos não nas coisas vistas, mas nas coisas não vistas. Porque as coisas vistas são temporárias, mas as coisas não vistas são eternas.

Ou: “a provação seja momentânea”.

Ou: “de peso que ultrapassa mais e mais”.

Térsa-fera, 19 di agostu

Jeová ta da se povu forsa. Jeová ta abênsua se povu ku pas. — [Sal. 29:11].

Óras ki bu ta faze orason, pensa si é ténpu sértu di Jeová responde bu orason. Nu pode xinti ma nu meste pa nos orason respondedu lógu. Má na verdadi, Jeová sabe kal ki é ténpu sértu pa el djuda-nu. ([Ebr. 4:16]) Óras ki nu ka resebe lógu kuzê ki nu pidi, nu pode pensa ma respósta di Jeová é ‘Nau.’ Má na verdadi, se respósta pode ser ‘Gósi nau.’ Pur izénplu, un irmon jóven ora pa el rekupera di se duénsa. Má se saúdi ka midjora. Si Jeová fazeba un milagri pa kuraba el, Satanás pode flaba ma kel irmon kontinua ta sirbi Jeová sô pamodi Jeová kura-l di se duénsa. ([Jó 1:9-11;][2:4]) Alén di kel-li, Jeová dja marka un ténpu pa el ben kura-nu di tudu duénsa. ([Isa. 33:24;] Apo. 21:3, 4) Timenti kel dia ka txiga, nu ka debe spera ma Jeová ta faze milagris pa kura-nu di nos duénsa. Nton, kel irmon pode pidiba Jeová pa da-l forsa i pas déntu di el pa el aguenta se duénsa i kontinua ta sirbi-l di manera fiel. w23.11 24 ¶13

^ (Sal. 29:11) Jeová dará força ao seu povo. Jeová abençoará o seu povo com paz.

^ (Ebr. 4:16) Então, com confiança no falar,* aproximemo-nos do trono de bondade imerecida, a fim de recebermos misericórdia e encontrarmos bondade imerecida para nos ajudar no momento certo.

Ou: “liberdade no falar”.

^ (Jó 1:9-11) Então, Satanás respondeu a Jeová: “Será que é por nada que Jó teme a Deus? ^10 Não puseste uma cerca de proteção à volta dele, da sua casa e de tudo o que ele tem? Abençoaste o trabalho das suas mãos e o seu gado tem-se espalhado pela terra. ^11 Mas, agora, levanta a mão e atinge tudo o que ele tem, e de certeza que ele te vai amaldiçoar na tua própria face.”

^ (Jó 2:4) Contudo, Satanás disse a Jeová: “Pele por pele. O homem dará tudo o que tem pela sua vida.*

Ou: “alma”.

^ (Iza. 33:24) E nenhum residente* dirá: “Estou doente.” O povo que mora nesta terra terá o seu erro perdoado.

Ou: “habitante”.

^ (Apo. 21:3, 4) Então, ouvi uma voz alta do trono dizer: “Vê! A tenda de Deus está com a humanidade; ele residirá com eles, e eles serão o seu povo. O próprio Deus estará com eles. ^4 Ele enxugará todas as lágrimas dos seus olhos, e não haverá mais morte, nem haverá mais tristeza,* nem choro, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

Ou: “luto”.

Kuarta-fera, 20 di agostu

El ka ta trata-nu di akordu ku nos pekadu, nen el ka ta da-nu kel ki nu merese pamodi nos éru. — [Sal. 103:10].

Sanson faze un éru gravi, má el ka dizisti di sirbi Jeová. El djobe un manera di faze kel diziginason ki Deus da-l di luta kóntra filisteus. (Juí. 16:28-30) Sanson pidi Jeová: ‘Dexa-m vinga di kes filisteu’. Deus verdaderu responde Sanson i el faze un milagri pa da-l forsa otu bês. Nton, na kel dia la, Sanson mata más filisteu di ki antis. Enbóra Sanson sufri txeu pamodi se éru, el ka para di tenta faze vontadi di Jeová. Sikrê nu faze un kuza mariadu i nu meste un reprenson ô nu perde un priviléjiu, nu ka debe dizisti. Lenbra ma Jeová ka ta dizisti di nos. (Sal. 103:8, 9) Sikrê ku nos érus, Jeová pode da-nu forsa pa faze se vontadi, sima el da Sanson. w23.09 6 ¶15-16

^ (Sal. 103:10) Ele não nos trata de acordo com os nossos pecados, Nem nos retribui o que merecemos pelos nossos erros.

^ (Juí. 16:28-30) Sansão clamou então a Jeová: “Soberano Senhor Jeová, por favor, lembra-te de mim e fortalece-me só desta vez, por favor, ó Deus, e deixa-me vingar-me dos filisteus por um dos meus olhos.” ^29 De seguida, Sansão apoiou-se nas duas colunas centrais que sustentavam a casa, numa com a mão direita e na outra com a mão esquerda. ^30 Sansão clamou: “Que eu* morra com os filisteus!” A seguir, ele empurrou as colunas com toda a sua força, e a casa caiu sobre os governantes e todos os que lá estavam. Assim, ao morrer, ele matou mais pessoas do que tinha matado durante a sua vida.

Ou: “a minha alma”.

^ (Sal. 103:8, 9) Jeová é misericordioso e compassivo,* Paciente* e cheio de amor leal.*  ^9 Não nos repreende sem cessar, Nem fica ressentido para sempre.

Ou: “benevolente”.

Ou: “Vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

Kinta-fera, 21 di agostu

Si nu aguenta firmi, Deus ta fika kontenti ku nos. Óras ki Deus fika kontenti ku nos, nu ta ten speransa. — [Rom. 5:4].

Óras ki bu ta aguenta firmi bu ta ten aprovason di Jeová. Kel-li ka krê fla ma Jeová ta fika kontenti óras ki bu sta sufri ô bu sta pasa pa algun prubléma. Má, el ta fika kontenti pamodi bu sta aguenta firmi di manera fiel. Pamodi bu aguenta firmi, Deus ta fika kontenti ku bo. Kel-li ta da-nu koraji! ([Sal. 5:12]) Lenbra ma Abraon pasa pa prublémas i kantu el aguenta firmi di manera fiel, Jeová fika kontenti ku el. Jeová ta odjaba el sima Se amigu i sima un algen justu. ([Jén. 15:6;][Rom. 4:13,][22]) Mésmu kuza pode kontise ku nos. Jeová ta fika kontenti ku nos ka pamodi kantu trabadju nu ta faze ô pamodi priviléjius ki nu ten. Má, el ta fika kontenti ku nos pamodi nu ta aguenta firmi di manera fiel. I ka ta inporta kal ki é nos idadi, nos situason ô kapasidadi, nos tudu nu pode aguenta firmi. Bu sta pasa pa un prubléma gósi i bu sta ta aguenta firmi? Si kel-li sta ta kontise ku bo, bu pode fika konsoladu di sabe ma Jeová sta kontenti ku bo. Óras ki nu odja ma Deus sta kontenti ku nos, nos speransa na kes benson ki el promete ta bira más fórti. w23.12 11 ¶13-14

^ (Rom. 5:4) a perseverança, por sua vez, uma condição aprovada; a condição aprovada, por sua vez, esperança,

^ (Sal. 5:12) Pois abençoarás os justos, ó Jeová; Vais cobri-los* de aprovação, como que com um grande escudo.

Ou: “cercá-los”.

^ (Jén. 15:6) E Abrão depositou fé em Jeová, e Ele creditou-lhe isso como justiça.*

Ou: “Ele considerou-o justo”.

^ (Rom. 4:13) Porque não foi pela Lei que Abraão ou a sua descendência* receberam a promessa de que ele seria herdeiro de um mundo, mas foi por meio da justiça resultante da fé.

Lit.: “semente”.

^ (Rom. 4:22) Portanto, “isso foi-lhe creditado como justiça”.

Sésta-fera, 22 di agostu

Mostra ma bo é ómi. — [1 Reis 2:2].

Un irmon meste prende pâpia dretu ku otus algen. Kel-li krê fla ma el meste obi i intende kuzê ki otus algen ta pensa i ta xinti. ([Pro. 20:5]) El ta prende intende un algen óras ki el ta presta atenson na se ton di vós i jéstu na róstu i na korpu. Bu ka ta konsigi faze kel-li si bu ka pasa ténpu ku pesoas. Si sénpri bu ta uza aplikativus i aparelhus iletróniku pa pâpia ku algen, sima email i mensajen di testu, ta ser más difísil pa bu pâpia ku pesoas kara-kara. Pur isu, djobe maneras pa bu pâpia ku pesoas kara-kara. ([2 Juan 12]) Un sérvu di Jeová maduru tanbê meste sustenta se kabésa i se família. ([1 Tim. 5:8]) É sénpri bon prende faze alguns kuza ki ta djuda-u atxa un trabadju. (Atus 18:2, 3;[20:34;][Efé. 4:28]) Trabadja duru i tirmina kel trabadju ki bu kumesa. Otus ta repara kel-li i es ta pensa dretu di bu trabadju. Si bu faze kel-li, bu ten más xansi di konsigi un trabadju i kontinua na el. w23.12 27 ¶12-13

^ (1 Reis 2:2) “Estou quase a morrer.* Portanto, sê forte e sê um homem.

Lit.: “Estou a ir no caminho de toda a terra.”

^ (Pro. 20:5) Os pensamentos* do coração de um homem são como águas profundas, Mas o homem de discernimento puxa-os para fora.

Ou: “As intenções”. Lit.: “O conselho”.

^ (2 Juan 12) Embora eu tenha muitas coisas para vos escrever, não quero fazê-lo com papel e tinta, mas espero visitar-vos e falar convosco pessoalmente, para que a vossa alegria seja plena.

^ (1 Tim. 5:8) Certamente, se alguém não provê o necessário para os seus, e especialmente para os membros da sua família, renega a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ (Atus 18:2, 3) Lá, encontrou um judeu chamado Áquila, natural de Ponto, que tinha chegado recentemente de Itália com Priscila, sua esposa, pois Cláudio tinha ordenado que todos os judeus deixassem Roma. Então, ele foi visitá-los ^3 e, visto que tinham a mesma profissão, ficou na casa deles e trabalhou com eles, pois eram fabricantes de tendas.

^ (Atus 20:34) Vocês mesmos sabem que estas minhas mãos supriram as minhas necessidades e as dos meus companheiros.

^ (Efé. 4:28) Quem furta não furte mais; em vez disso, trabalhe arduamente, fazendo um bom trabalho com as mãos, para que tenha o que partilhar com alguém em necessidade.

Sábadu, 23 di agostu

Dia di Jeová ta ben izatamenti sima un ladron di noti. — [1 Tes. 5:2].

Óras ki Bíblia ta pâpia di “dia di Jeová”, el sta krê fla kel ténpu ki Jeová ta ben distrui se inimigus i salva se povu. Na pasadu, Jeová kastiga alguns nason. ([Isa. 13:1,][6;][Eze. 13:5;][Sof. 1:8]) Na nos ténpu, “dia di Jeová” ta kumesa óras ki Babilónia Grandi distruídu i ta tirmina na géra di Armajedon. Pa nu salva na kel “dia”, nu meste pripara gósi. Jizus inxina ma nu debe pripara pa “grandi tribulason” i tanbê sta “sénpri prontu” pa el. ([Mat. 24:21;][Luk. 12:40]) Na kel primeru karta ki apóstlu Paulu skrebe pa irmons na Tesalónika, ku ajuda di spritu santu, el faze alguns konparason pa djudaba es sta prontu pa kel grandi dia di julgamentu di Jeová. Paulu sabia ma dia di Jeová ka ta binha na kel ténpu. ([2 Tes. 2:1-3]) Má simé, el insentiva se irmons pa pripara pa kel dia, sima si el staba ta ben na kel otu dia. I nos tanbê nu pode sigi se konsedju. w23.06 8 ¶1-2

^ (1 Tes. 5:2) Pois sabem muito bem que o dia de Jeová* vem exatamente como um ladrão à noite.

Veja o Ap. A5.

^ (Iza. 13:1) Proclamação contra Babilónia, que Isaías, filho de Amoz, observou numa visão:

^ (Iza. 13:6) Lamentem, pois o dia de Jeová está próximo! Virá como uma destruição da parte do Todo-Poderoso.

^ (Eze. 13:5) Vocês não irão às brechas das muralhas de pedras a fim de as reconstruírem para a casa de Israel, para que Israel se mantenha firme na batalha no dia de Jeová.”

^ (Suf. 1:8) “No dia do sacrifício de Jeová, ajustarei contas com os príncipes, Com os filhos do rei e com todos os que usam roupas estrangeiras.

^ (Mat. 24:21) pois, então, haverá grande tribulação, como nunca ocorreu desde o princípio do mundo até agora, não, nem voltará a ocorrer.

^ (Luk. 12:40) Também vocês, mantenham-se prontos, porque o Filho do Homem virá numa hora que não acham provável.”

^ (2 Tes. 2:1-3) No entanto, irmãos, a respeito da presença do nosso Senhor Jesus Cristo e a sermos reunidos com ele, pedimos ^2 que não percam facilmente o bom senso, nem fiquem assustados, quer por uma declaração inspirada,* quer por uma mensagem falada, quer por uma carta aparentemente vinda de nós, que afirme que o dia de Jeová* já chegou. ^3 Que ninguém vos desencaminhe,* de maneira nenhuma, porque esse dia não virá sem que primeiro venha a apostasia e seja revelado o homem que é contra a lei, o filho da destruição.

Ou: “por um espírito”. Veja o Glossário, “Espírito”.

Veja o Ap. A5.

Ou: “seduza”.

Dumingu, 24 di agostu

Nhas irmon ki N krê txeu, nhos ser firmi, nhos mante fíksu. — [1 Kor. 15:58].

Na anu di 1978, un prédiu ku 60 andar kumesa ta fazedu na Tókiu, na Japon. Kes algen ki staba ta odja konstruson pergunta modi ki kel prédiu ta konsigi aguentaba kes tremor di téra ki ta kontise sénpri na kel sidadi. Modi ki el ta aguentaba? Kes injinheru faze-l ku kapasidadi di treme, má pa ka kai. Sérvus di Jeová é sima kel prédiu grandi la. Di ki manera? Un sérvu di Jeová meste ten ikilíbriu i ser firmi. El meste ser fórti i firmi óras ki el ta difende i el ta vive di akordu ku leis di Jeová. El sta ‘prontu pa obidese’ i el ka ta dexa nada pô-l ta muda di ideia. Má tanbê, el meste ser ‘ikilibradu’ sénpri ki ta da. ([Tia. 3:17]) Un sérvu di Jeová ki prende ten kel ikilíbriu li ka ta ser duru dimás, má tanbê el ka ta seta tudu kuza. w23.07 14 ¶1-2

^ (1 Kor. 15:58) Portanto, meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis, e tenham sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho árduo para o Senhor não é em vão.

^ (Tia. 3:17) Porém, a sabedoria de cima é primeiramente pura, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem hipocrisia.

Sugunda-fera, 25 di agostu

Enbóra nunka nhos ka odja-l, nhos ta ama-l. — [1 Ped. 1:8].

Jizus tevi ki aguenta preson di Satanás ki tenta pô-l ta peka i ti mésmu fla-l pa el para di ser lial pa Jeová. ([Mat. 4:1-11]) Satanás staba disididu na poi Jizus ta peka asi pa el ka pagaba resgati. Duránti trabadju di pregason di Jizus li na téra, el pasa pa otus próva. Se inimigus pirsigi-l i ti es tenta mata-l. (Luk. 4:28, 29;[13:31]) El tevi ki lida ku inperfeison di se sigidoris. (Mar. 9:33, 34) Kantu el staba ta julgadu, es tortura-l i es faze trósa di el. Dipôs, es mata-l sima un kriminozu i el sufri txeu dór. ([Ebr. 12:1-3]) El tevi ki pasa pa tudu kes kuza li na fin di se vida el sô, sen proteson di Jeová. ([Mat. 27:46]) Di serteza, Jizus sufri txeu pa el resgata-nu. Óras ki nu ta pensa na tudu sakrifisiu ki Jizus staba dispostu na faze pa nos, nu ta xinti txeu amor pa el. w24.01 10-11 ¶7-9

^ (1 Ped. 1:8) Embora nunca o tenham visto, vocês amam-no. Embora não o vejam agora, exercem fé nele e alegram-se muito com uma alegria indescritível e gloriosa,

^ (Mat. 4:1-11) Jesus foi então conduzido pelo espírito ao deserto, para ser tentado pelo Diabo. ^2 Depois de ter jejuado por 40 dias e 40 noites, ele sentiu fome. ^3 E o Tentador aproximou-se e disse-lhe: “Se tu és filho de Deus, diz a estas pedras que se transformem em pães.” ^4 Contudo, ele respondeu: “Está escrito: ‘O homem não deve viver somente de pão, mas de toda a palavra que vem da boca de Jeová.’”* ^5 O Diabo levou-o então à cidade santa, colocou-o sobre o parapeito* do templo ^6 e disse-lhe: “Se tu és filho de Deus, atira-te para baixo, pois está escrito: ‘Ele dará aos seus anjos uma ordem referente a ti’ e ‘Eles irão carregar-te nas mãos, para que não batas com o pé numa pedra’.” ^7 Jesus disse-lhe: “Também está escrito: ‘Não ponhas Jeová,* teu Deus, à prova.’” ^8 A seguir, o Diabo levou-o a uma montanha extraordinariamente alta e mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles. ^9 E disse-lhe: “Dar-te-ei tudo isto se te prostrares e me fizeres um ato de adoração.” ^10 Jesus disse-lhe então: “Vai-te embora, Satanás! Pois está escrito: ‘Adora a Jeová,* teu Deus, e presta-lhe serviço sagrado apenas a ele.’” ^11 Assim, o Diabo deixou-o, e vieram anjos e começaram a servi-lo.

Veja o Ap. A5.

Ou: “ponto mais alto”.

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

^ (Luk. 4:28, 29) E todos os que ouviam estas coisas na sinagoga ficaram cheios de ira, ^29 e levantaram-se, conduziram-no à pressa para fora da cidade e levaram-no à beira da montanha onde a cidade se situava, a fim de o atirar dali abaixo.

^ (Luk. 13:31) Naquele preciso momento, alguns fariseus aproximaram-se e disseram-lhe: “Sai e vai-te embora daqui, porque Herodes quer matar-te.”

^ (Mar. 9:33, 34) E entraram em Cafarnaum. Então, quando estava dentro da casa, ele perguntou-lhes: “Sobre o que é que estavam a discutir na estrada?” ^34 Eles ficaram calados, pois na estrada tinham discutido entre si sobre quem era o maior.

^ (Ebr. 12:1-3) Portanto, visto que estamos rodeados de uma nuvem tão grande de testemunhas, livremo-nos também de todo o peso e do pecado que facilmente nos enlaça, e corramos com perseverança a corrida que se nos apresenta, ^2 olhando atentamente para o Agente Principal e Aperfeiçoador da nossa fé, Jesus. Pela alegria que lhe foi apresentada, ele suportou a morte numa estaca de tortura,* desprezando a vergonha, e sentou-se à direita do trono de Deus. ^3 De facto, considerem de perto aquele que suportou tantas palavras hostis da parte de pecadores que agiam contra os seus próprios interesses, para que não se cansem nem desistam.*

Veja o Glossário.

Ou: “nem desanimem nas vossas almas”.

^ (Mat. 27:46) Por volta da nona hora, Jesus clamou em voz alta: “Eli, Eli, lama sabactâni?”, isto é: “Deus meu, Deus meu, porque me abandonaste?”

Térsa-fera, 26 di agostu

Tudu kes ki ta faze kuzas sen pensa, ta kaba na pobréza. — [Pro. 21:5].

Ten paxénxa ta djuda-nu da dretu ku otus algen. El ta djuda-nu obi otus ku atenson óras ki es sta pâpia. ([Tia. 1:19]) Ten paxénxa tanbê ta djuda-nu ten pas ku kunpanheru. Si nu mostra paxénxa sikrê óras ki nu sta preokupadu dimás, nu ka ta aji sen pensa i nu ka ta fla algun kuza ki ta mágua kel algen. I si nu ten paxénxa, nu ka ta xatia faxi óras ki algen ta magua-nu. Envês di trata-l di manera duru, nu ta “kontinua ta aguenta kunpanheru i sta sénpri prontu pa púrdua kunpanheru”. (Kol. 3:12, 13) Paxénxa tanbê pode djuda-nu toma bons disizon. Envês di nu aji sen pensa, nu meste tra ténpu pa piskiza i analiza kuzê ki nu pode faze. Pur izénplu, si nu sta ta djobe un trabadju, nu pode ten tendénsia di seta kel primeru ki parse. Má si nu ten paxénxa, nu ta para pa pensa na modi ki el ta afeta nos família i nos amizadi ku Jeová. Si nu ten paxénxa, nu pode ivita toma un mau disizon. w23.08 22 ¶8-9

^ (Pro. 21:5) Os planos do diligente certamente dão bons resultados,* Mas todos os precipitados acabarão na pobreza.

Ou: “resultam em vantagem”.

^ (Tia. 1:19) Tenham isto em mente, meus amados irmãos: todos devem estar prontos para ouvir, mas não devem precipitar-se em falar, nem irritar-se com facilidade;

^ (Kol. 3:12, 13) Portanto, como escolhidos de Deus, santos e amados, revistam-se de terna compaixão,* bondade, humildade,* brandura e paciência. ^13 Continuem a suportar-se uns aos outros e a perdoar-se uns aos outros liberalmente, mesmo que alguém tenha razão para queixa contra outro. Assim como Jeová* vos perdoou liberalmente, vocês devem fazer o mesmo.

Ou: “ternas afeições de compaixão”.

Ou: “humildade mental”.

Veja o Ap. A5.

Kuarta-fera, 27 di agostu

N ta odja na nha korpu otu lei ta briga kóntra lei di nha menti i ta leba-m prézu pa lei di pekadu ki sta na nha korpu. — [Rom. 7:23].

Si bu ta xinti dizanimadu pamodi bu ten ki luta kóntra dizejus mariadu, pensa na kel promésa ki bu faze pa Jeová kantu bu da bu vida pa el. Kel-li ta da-u forsa pa bu luta kóntra tentason. Di ki manera? Óras ki bu da bu vida pa Jeová, bu ta nega bu kabésa. Kel-li krê fla ma bu ta nega bus dizeju i bu ta nega faze kuzas ki ka ta agrada Jeová. ([Mat. 16:24]) Pur isu óras ki bu pasa pa un tentason, bu ka ta perde ténpu ta pergunta kuzê ki bu ta faze. Dja bu disidi kuzê ki bu ta ba faze: kontinua fiel pa Jeová. Di manera firmi, bu ta sta disididu na agrada Jeová. Bu ta ser sima Jó. El pasa pa difikuldadis, má simé el fla ku kunfiansa: ‘N ta mante nha lialdadi!’ — [Jó 27:5]. w24.03 9 ¶6-7

^ (Rom. 7:23) mas vejo no meu corpo* outra lei a guerrear contra a lei da minha mente e a levar-me cativo à lei do pecado que está no meu corpo.*

Lit.: “nos meus membros”.

Lit.: “nos meus membros”.

^ (Mat. 16:24) Jesus disse então aos seus discípulos: “Se alguém quiser ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura* e siga-me sempre.

Veja o Glossário.

^ (Jó 27:5) Eu nunca vos declararia justos! Até eu morrer, não renunciarei à* minha integridade!

Ou: “não removerei de mim a; manterei a”.

Sábadu, 30 di agostu

Ku kel konsolu ki nu ta resebe di Deus, nu pode konsola otus. — [2 Kor. 1:4].

Jeová ta da forsa i konsolu pa kes algen ki sta ta pasa pa prublémas. Modi ki nu pode imita Jeová i xinti konpaxon pa otus i konsola-s? Un manera di faze kel-li é dizenvolve kualidadis na nos korason ki ta djuda-nu xinti konpaxon i konsola otus. Kal ki é alguns di kes kualidadi? Kuzê ki ta djuda-nu kontinua ta ten kel amor ki nu meste pa nu “kontinua ta konsola kunpanheru” na nos dia-dia? ([1 Tes. 4:18]) Nu meste dizenvolve kualidadis sima poi na lugar di otus, mostra amor di korason i bondadi. ([Kol. 3:12;][1 Ped. 3:8]) Modi ki kes kualidadi li ta djuda-nu? Óras ki nu ta xinti konpaxon pa nos irmons i nu ta inporta ku es di korason, nu ta xinti un dizeju fórti di konsola-s óras ki es sta ta sufri. Jizus fla: “Pamodi bóka ta pâpia di kel ki korason sta xeiu. Un ómi ki ten kuzas dretu na se korason, ta pâpia kuzas dretu.” (Mat. 12:34, 35) Konsola nos irmons ku irmans ki sta meste é un manera inportanti di mostra nos amor pa es. w23.11 10 ¶10-11

^ (2 Kor. 1:4) que nos consola* em todas as nossas provações,* para que, com o consolo que recebemos de Deus, possamos consolar outros em qualquer tipo de provação.*

Ou: “encoraja”.

Ou: “tribulações”.

Ou: “tribulação”.

^ (1 Tes. 4:18) Portanto, continuem a consolar-se uns aos outros com estas palavras.

^ (Kol. 3:12) Portanto, como escolhidos de Deus, santos e amados, revistam-se de terna compaixão,* bondade, humildade,* brandura e paciência.

Ou: “ternas afeições de compaixão”.

Ou: “humildade mental”.

^ (1 Ped. 3:8) Por fim, sejam todos unidos na mente,* tenham empatia, amor fraternal, terna compaixão e humildade.

Ou: “pensem todos da mesma maneira”.

^ (Mat. 12:34, 35) Descendência de víboras, como é que vocês podem dizer coisas boas se são maus? Pois a boca fala do que o coração está cheio. ^35 O homem bom faz sair coisas boas do seu bom tesouro, ao passo que o homem mau faz sair coisas más do seu mau tesouro.

Dumingu, 31 di agostu

Kes ki ten disirnimentu ta ben intende. — [Dan. 12:10].

Nu meste pidi ajuda pa nu intende profesias di Bíblia. Odja un izénplu. Imajina ma bu sta ta vizita un lugar ki bu ka konxe, má bu amigu ki sta djuntu ku bo, konxe kel lugar dretu. El sabe dretu na undi ki bu sta i na undi ki kada rua ta leba-u. Di serteza, bu ta fika kontenti pamodi bu amigu seta bai ku bo. Di mésmu manera, Jeová sabe na ki ténpu nu sta ta vive i kuzê ki ta ben kontise na futuru. Pur isu, pa nu intende profesias di Bíblia, nu debe pidi Jeová ajuda ku umildadi. ([Dan. 2:28;] 2 Ped. 1:19, 20) Sima kalker bon pai ku mai, Jeová krê pa se fidjus ten un futuru filís. ([Jer. 29:11]) Má diferenti di kalker pai ku mai, Jeová pode fla-nu ku serteza kuzê ki ta ben kontise na futuru i el ka ta fadja. Jeová poi profesias na se Palavra pa nu pode sabe sobri kontisimentus inportanti antis di es kontise. — [Isa. 46:10]. w23.08 8 ¶3-4

^ (Dan. 12:10) Muitos se purificarão, se embranquecerão e serão refinados. E os maus farão o que é mau, e nenhum dos maus entenderá; mas os que têm discernimento* entenderão.

Ou: “perspicácia”.

^ (Dan. 2:28) No entanto, há nos céus um Deus que revela segredos, e ele revelou ao rei Nabucodonosor o que acontecerá na parte final dos dias. Este é o sonho e estas são as visões que lhe passaram pela mente, enquanto estava deitado na sua cama:

^ (2 Ped. 1:19, 20) Assim, temos a palavra profética ainda mais confirmada, e fazem bem em prestar-lhe atenção, como a uma lâmpada que brilha num lugar escuro (até que amanheça o dia e se levante a estrela da alva), no vosso coração. ^20 Pois, acima de tudo, saibam que nenhuma profecia das Escrituras se origina de qualquer interpretação pessoal.

^ (Jer. 29:11) “‘Pois sei muito bem o que tenho em mente para vocês’, diz Jeová. ‘Quero que tenham paz, não calamidade. Quero dar-vos um futuro e uma esperança.

^ (Iza. 46:10) Desde o princípio anuncio o final, E desde os tempos antigos as coisas que ainda não foram feitas. Digo: ‘A minha decisão* ficará de pé E farei tudo o que for do meu agrado.’

Ou: “O meu propósito; O meu conselho”.

Setenbru

Sugunda-fera, 1 di setenbru

Un lus di palmanhan ta ben vizita-nu di séu. — [Luk. 1:78].

Deus da Jizus puder pa rezolve tudu prublémas di mundu. Kantu Jizus faze milagris, el prova ma el ta pode rezolve tudu prubléma ki nu ka ta pode rezolve nos sô. Pur izénplu, el ten puder di kaba ku nos pekadu i ku tudu kes kuza ki pekadu traze, sima duénsa i mórti. ([Mat. 9:1-6;][Rom. 5:12,][18, 19]) Kes milagri ki Jizus faze prova ma el ta pode “kura tudu tipu” di duénsa i ti resusita mortus. ([Mat. 4:23;] Juan 11:43, 44) Tanbê, el ten puder di kontrola tenporal fórti i di tra spritu mau di algen. (Mar. 4:37-39;[Luk. 8:2]) Nu ta fika kontenti di sabe ma Jeová da se Fidju Jizus tudu kel puder li! Nu pode ten serteza ma tudu kes benson di Reinu di Deus ta ben kunpri. Kes milagri ki Jizus faze kantu el staba na téra, ta inxina-nu kuzê ki el ta ben faze mutu más inda na Reinu di Deus. w23.04 3 ¶5-7

^ (Luk. 1:78) por causa da terna compaixão do nosso Deus. Devido a esta compaixão, um amanhecer há de visitar-nos do alto,

^ (Mat. 9:1-6) Assim, ele entrou no barco, atravessou para a outra margem e entrou na sua própria cidade. ^2 De imediato, trouxeram-lhe um homem paralítico, deitado numa maca. Ao ver a fé que tinham, Jesus disse ao paralítico: “Coragem, filho! Os teus pecados estão perdoados.” ^3 Em vista disso, alguns escribas disseram para si mesmos: “Este homem blasfema.” ^4 Jesus, conhecendo os pensamentos deles, disse: “Porque é que pensam coisas más no coração? ^5 Por exemplo, o que é mais fácil de dizer: ‘Os teus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levanta-te e anda’? ^6 No entanto, a fim de que saibam que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados . . .”, ele disse então ao paralítico: “Levanta-te, apanha a tua maca e vai para casa.”

^ (Rom. 5:12) É por isso que, assim como por meio de um só homem o pecado entrou no mundo, e a morte por meio do pecado, e, desse modo, a morte espalhou-se por toda a humanidade, porque todos tinham pecado . . .

^ (Rom. 5:18, 19) Portanto, assim como uma só falha resultou em todo o tipo de pessoas serem condenadas, assim também um só ato de justificação resulta em todo o tipo de pessoas serem declaradas justas para a vida. ^19 Pois, assim como pela desobediência de um só homem muitos se tornaram pecadores, assim também, pela obediência de um só, muitos se tornarão justos.

^ (Mat. 4:23) Ele percorreu então toda a Galileia, ensinando nas sinagogas, pregando as boas novas* do Reino e curando todo o tipo de doenças e enfermidades do povo.

Ou: “o evangelho”.

^ (Juan 11:43, 44) Depois de dizer estas coisas, ele gritou bem alto: “Lázaro, vem para fora!” ^44 O homem que estava morto saiu com os pés e as mãos amarrados com faixas, e com um pano enrolado no rosto. Jesus disse-lhes: “Tirem-lhe as faixas e deixem-no ir.”

^ (Mar. 4:37-39) Levantou-se então uma violenta tempestade, e as ondas lançavam-se sobre o barco, de modo que o barco estava a ficar inundado. ^38 Mas ele estava na popa, a dormir sobre o travesseiro.* Assim, eles acordaram-no e disseram-lhe: “Instrutor, não te importas que estejamos prestes a morrer?” ^39 Com isso, ele levantou-se, censurou o vento e disse ao mar: “Silêncio! Cala-te!” E o vento parou, e houve uma grande calmaria.

Ou: “a almofada”.

^ (Luk. 8:2) bem como algumas mulheres que tinham sido curadas de espíritos maus e de doenças: Maria, que era chamada Madalena, de quem saíram sete demónios;

Térsa-fera, 2 di setenbru

Spritu ta piskiza tudu kuza, ti kes kuza profundu di Deus. — [1 Kor. 2:10].

Si bu ta sta na un kongregason grandi i bu ta atxa ma bu ka ta dadu komentáriu bu pode xinti gana di dizisti. Má, ka bu para di tenta da komentáriu. Pripara alguns komentáriu pa kada runion. Si bu ka dadu komentáriu na komésu di studu, inda bu ten oportunidadi di da komentáriu más pa frenti na runion. Óras ki bu ta pripara pa Studu di Sentinéla, pensa na modi ki kada parágrafu sta ligadu ku téma di kel studu. Si bu faze kel-li, talvês bu ta tene bons komentáriu pa da duránti kel studu. Tanbê, bu pode pripara pa da komentáriu na kes parágrafu ki ta pâpia di kes asuntu ki é más difísil splika. Pamodi? Pamodi pode ten más poku algen pa da komentáriu na kel párti. I si pasa alguns runion i bu ka dadu komentáriu? Pâpia ku kel irmon ki ta diriji i fla-l kal ki é pergunta ki bu krê responde. w23.04 21-22 ¶9-10

^ (1 Kor. 2:10) Porque foi a nós que Deus as revelou por meio do seu espírito, pois o espírito investiga todas as coisas, até mesmo as coisas profundas de Deus.

Kuarta-fera, 3 di setenbru

Juzé... faze sima kel anju di Jeová fla-l, i el leba se mudjer pa kaza. — [Mat. 1:24].

Juzé sigi orientason di Jeová lógu i kel-li djuda-l bira un maridu midjór. El resebe orientason di Deus sobri se família peloménus três bês. Kada bês, el sigi-s lógu, sikrê éra difísil pa el. ([Mat. 1:20;][2:13-15,][19-21]) Pamodi Juzé obi ku Deus, el proteje Maria, el djuda-l i el kuida di el. Pensa na modi ki kuzê ki Juzé faze pa Maria poi amor i ruspetu ki Maria tinha pa el ta bira más fórti! Maridus, nhos pode imita Juzé óras ki nhos ta djobe konsedjus ku bazi na Bíblia sobri modi ki nhos pode kuida di nhos família. Óras ki nhos ta faze kel-li, sikrê nhos ten ki faze mudansas, nhos ta mostra ma nhos ta ama nhos mudjer i nhos ta bira nhos kazamentu más fórti. Un irman na Vanuatu, ki dja ten más di 20 anu kazadu, fla: “Óras ki nha maridu ta djobe i ta sigi orientason di Jeová, N ta ruspeta-l más txeu. N ta xinti suguru i N ten kunfiansa na disizons ki el ta toma.” w23.05 21 ¶5

^ (Mat. 1:24) José acordou então do sono e agiu de acordo com as orientações do anjo de Jeová,* e levou a sua esposa para casa.

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 1:20) Porém, depois de ter cogitado estas coisas, o anjo de Jeová* apareceu-lhe num sonho, dizendo: “José, filho de David, não tenhas medo de levar para casa Maria, a tua esposa, pois o que foi concebido* nela é por espírito santo.

Esta é a primeira das 237 ocorrências do nome divino, Jeová, nas Escrituras Gregas Cristãs, no texto principal desta versão. Veja o Ap. A5.

Ou: “gerado”.

^ (Mat. 2:13-15) Depois de eles partirem, o anjo de Jeová* apareceu a José num sonho, dizendo: “Levanta-te, pega na criança e na sua mãe, foge para o Egito e fica lá até eu te avisar, porque Herodes está prestes a procurar a criança para matá-la.” ^14 Assim, José levantou-se, pegou na criança e na mãe dela, à noite, e foi para o Egito. ^15 Ele ficou lá até à morte de Herodes. Isto cumpriu o que Jeová* tinha dito por meio do seu profeta: “Do Egito chamei o meu filho.”

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 2:19-21) Após a morte de Herodes, o anjo de Jeová* apareceu a José num sonho, no Egito, ^20 e disse: “Levanta-te, pega na criança e na sua mãe, e vai para a terra de Israel, porque os que tentavam tirar a vida* da criança já morreram.” ^21 Então, ele levantou-se, pegou na criança e na mãe dela, e entrou na terra de Israel.

Veja o Ap. A5.

Ou: “procuravam a alma”.

Kinta-fera, 4 di setenbru

Ta ba ten un strada la, sin, un kaminhu ki txoma Kaminhu di Santidadi. — [Isa. 35:8].

Kes judeu ki voltaba di Babilónia tinha ki biraba ‘un povu santu’ pa ses Deus. ([Deut. 7:6]) Má kel-li ka krê fla ma es ka meste fazeba mudansa pa agradaba Jeová. Maioria di kes judeu ki nase na Babilónia, dja staba kustumadu ku manera di pensa i konportamentu di kes algen na Babilónia. Txeu anu dipôs ki kes primeru judeu volta pa Israel, Governador Neemias staba dimiradu kantu el fika ta sabe ma tinha mininus na Israel ki ka sabe papiaba língua di judeus. (Deut. 6:6, 7; Nee. 13:23, 24) Modi ki kes jóven ta prende amaba i adoraba Jeová si es ka ta intendeba ebraiku ki é kel língua prinsipal ki Palavra di Deus skrebedu na el? ([Esd. 10:3,][44]) Nton, kes judeu tinha txeu mudansa pa faze. Má ta sérba más fásil fazeba kes mudansa li na Israel, na undi ki adorason puru staba ta rekuperadu poku-poku. — [Nee. 8:8, 9]. w23.05 15 ¶6-7

^ (Iza. 35:8) E ali haverá uma estrada, Sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. O impuro não passará por ele. Será apenas para aquele que anda no caminho; Nenhum tolo vagueará nele.

^ (Deut. 7:6) Pois tu és um povo santo para Jeová, teu Deus. Jeová, teu Deus, escolheu-te para te tornares o seu povo, a sua propriedade especial* dentre todos os povos que há na face da terra.

Ou: “estimada”.

^ (Deut. 6:6, 7) Estas palavras que hoje te ordeno devem estar no teu coração, ^7 e deves inculcá-las nos* teus filhos e falar delas sentado na tua casa, ao andares pela estrada, quando te deitares e quando te levantares.

Ou: “repete-as aos; grava-as nos”.

^ (Nee. 13:23, 24) Naqueles dias, vi, também, judeus que se tinham casado com* mulheres asdoditas, amonitas e moabitas. ^24 Metade dos seus filhos falava asdodita e a outra metade falava outras línguas estrangeiras, mas nenhum deles sabia falar o idioma dos judeus.

Ou: “tinham levado para casa”.

^ (Esd. 10:3) Agora, façamos um pacto com o nosso Deus para mandar embora todas as esposas e os seus filhos, conforme a orientação de Jeová e dos que temem o* mandamento do nosso Deus. Vamos agir de acordo com a Lei.

Lit.: “tremem diante do”.

^ (Esd. 10:44) Todos estes tinham tomado esposas estrangeiras, e eles mandaram-nas embora, a elas e aos filhos.

^ (Nee. 8:8, 9) E liam em voz alta o livro, a Lei do verdadeiro Deus, explicando-a claramente e dando-lhe o sentido; assim, ajudavam o povo a entender o que estava a ser lido.* ^9 Neemias, que era o governador* na altura, Esdras, o sacerdote e copista,* e os levitas que estavam a instruir o povo, disseram a todos: “O dia de hoje é santo para Jeová, vosso Deus. Não lamentem nem chorem.” Pois todo o povo chorava enquanto ouvia as palavras da Lei.

Ou: “davam entendimento na leitura”.

Ou: “Tirsata”, título persa do governador de uma província.

Ou: “escriba”.

Sésta-fera, 5 di setenbru

Jeová ta djuda tudu kes ki sta ta kai i el ta labanta tudu kes ki sta inbaxadu. — [Sal. 145:14].

Infilismenti, sikrê nu tene bon motivason ô nu ta kontrola nos kabésa, kuzas pode bira difísil. Pur izénplu, ‘kuzas ki algen ka sta spéra’ pode tra-nu kel ténpu ki nu meste pa sforsa pa nu alkansa nos méta. ([Ecl. 9:11]) Nu pode pasa pa un prubléma ki ta dexa-nu dizanimadu i ku poku forsa. ([Pro. 24:10]) I dja ki nos é inperfeitu, nu pode faze kuzas mariadu ki ka ta djuda-nu txiga na nos méta. ([Rom. 7:23]) Ô nu pode sta kansadu. ([Mat. 26:43]) Kuzê ki pode djuda-nu vense difikuldadis? Lenbra ma si kuzas bira difísil, kel-li ka krê fla ma bu fadja. Bíblia ta fla ma nu pode pasa pa prublémas txeu bês. Má tanbê el ta dexa klaru ma nu pode labanta otu bês. Óras ki nu ta kontinua, sikrê ku difikuldadis, nu ta prova Jeová ma nu krê agrada-l. I Jeová ta fika txeu kontenti óras ki el ta odja-u ta sforsa pa alkansa bu méta! w23.05 30 ¶14-15

^ (Sal. 145:14) Jeová ampara todos os que caem E levanta todos os encurvados.

^ (Ekl. 9:11) E vi ainda outra coisa debaixo do sol: os velozes nem sempre vencem a corrida, e nem sempre os fortes vencem a batalha; os sábios nem sempre têm alimento, os inteligentes nem sempre têm riquezas, os que têm conhecimento nem sempre têm sucesso; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm-lhes a todos.

^ (Pro. 24:10) Se ficares desanimado no dia da aflição,* A tua força será escassa.

Ou: “em tempos de aflição”.

^ (Rom. 7:23) mas vejo no meu corpo* outra lei a guerrear contra a lei da minha mente e a levar-me cativo à lei do pecado que está no meu corpo.*

Lit.: “nos meus membros”.

Lit.: “nos meus membros”.

^ (Mat. 26:43) E voltou novamente e encontrou-os a dormir, pois estavam com os olhos pesados.

Sábadu, 6 di setenbru

Nhos bira izénplu pa ribanhu. — [1 Ped. 5:3].

Sirvisu di pioneru ta djuda jóvens trabadja ku pesoas ki ten manera di ser diferenti. I tanbê ta djuda-s prende modi ki es ta uza dinheru ku sabedoria i ka gasta más di ki kel ki es ten. ([Flp. 4:11-13]) Un kuza ki ta djuda-u entra na sirvisu pa ténpu interu, é ser pioneru ajudanti pamodi kel-li ta djuda-u sta priparadu pa ser pioneru fíksu. Sirvisu di pioneru pode da-u oportunidadi pa otus tipu di sirvisu pa ténpu interu, sima djuda na konstruson di organizason ô ser betelita. Tudu irmon debe ten méta di kualifika pa ser ansion na kongregason, asi pa es djuda ses irmons ku irmans. Bíblia ta fla ma ómis ki ta sforsa pa alkansa kel méta li, sta ta “dizeja un bon trabadju.” ([1 Tim. 3:1]) Primeru, el meste kualifika pa el ser ajudanti di kongregason. Ajudantis di kongregason ta djuda ansions di txeu manera. Ansions i ajudantis di kongregason ta toma kónta di irmons ku irmans ku umildadi i es ta mostra zelu na pregason. w23.12 28 ¶14-16

^ (1 Ped. 5:3) não dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-se exemplos para o rebanho.

^ (Flp. 4:11-13) Não digo isto por estar a passar necessidade, pois aprendi a ter contentamento* em qualquer circunstância. ^12 Eu sei viver com pouco e sei viver com muito. Em tudo e em todas as circunstâncias aprendi o segredo tanto de estar saciado como de ter fome, tanto de ter fartura como de passar necessidade. ^13 Para todas as coisas tenho força graças àquele que me dá poder.

Ou: “ser autossuficiente”.

^ (1 Tim. 3:1) Esta declaração é digna de confiança: Se um homem está a esforçar-se para ser superintendente, deseja uma obra excelente.

Dumingu, 7 di setenbru

Kantu el éra jóven inda, el kumesa ta buska Deus di Davidi, ki éra se família. — [2 Cró. 34:3].

Kantu Rei Juzias tinha 16 anu, el kumesa ta buska Jeová. El krê prendeba sobri Jeová i fazeba se vontadi. Má vida di Rei Juzias ka foi fásil. Kantu maioria di algen ta adoraba kes deus falsu, Juzias tinha ki difendeba adorason puru. I el faze kel-li ku koraji. Antis di Juzias faze 20 anu, el kumesa ta kaba ku adorason falsu na se nason. (2 Cró. 34:1, 2) Sikrê bo é jóven, bu pode disidi imita Juzias, buska Jeová i prende sobri se kualidadis bunitu. Si bu faze kel-li, bu ta krê da bu vida pa el. Modi ki faze kel-li ta afeta bu vida na dia-dia? Luke, ki batiza ku 14 anu, fla: “Di gósi pa dianti, N ta poi Jeová na primeru lugar na nha vida i N ta tenta pô-l ta fika kontenti.” ([Mar. 12:30]) Bu ta resebe txeu benson si bu krê faze mésmu kuza. w23.09 11 ¶12-13

^ (2 Kró. 34:3) No oitavo ano do seu reinado, quando ainda era jovem, começou a procurar o Deus de David, seu antepassado; e no décimo segundo ano começou a purificar Judá e Jerusalém dos altos sagrados, dos postes sagrados,* das imagens esculpidas e das estátuas de metal.*

Veja o Glossário.

Ou: “estátuas fundidas”.

^ (2 Kró. 34:1, 2) Josias tinha oito anos de idade quando se tornou rei, e reinou durante 31 anos em Jerusalém. ^2 Ele fez o que era certo aos olhos de Jeová e andou nos caminhos de David, seu antepassado. Não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.

^ (Mar. 12:30) Ama a Jeová,* teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma,* de toda a tua mente e de toda a tua força.’

Veja o Ap. A5.

Veja o Glossário.

Sugunda-fera, 8 di setenbru

Nhos ruspeta kes ki ta trabadja duru na nhos meiu, ki ta orienta nhos na Sinhor. — [1 Tes. 5:12].

Kantu apóstlu Paulu skrebe pa kes irmon na Tesalónika, ses kongregason ka tinha un anu inda ki formadu. Talvês kes ómi ki ta tomaba kónta di kongregason ka tinha txeu spiriénsia i es fadja txeu bês. Má simé, es ta mereseba ruspetu. Sima grandi tribulason ta fika más pértu, nu pode meste dipende di orientasons di ansions di nos kongregason más ki gósi. Nu pode ka konsigi ten orientasons di irmons di sédi mundial i di filial. Pur isu, désdi gósi é inportanti nu prende ama i ruspeta ansions di nos kongregason. Ka ta inporta kuzê ki kontise, nu ta mante sienti i nu ka ta konsentra na ses inperfeison. Envês di kel-li, nu debe konsentra na manera ki Jeová através di Jizus sta ta orienta kes ómi fiel li. Sima un kapaseti ta proteje kabésa di un trópa, nos speransa di salvason ta proteje nos manera di pensa. Nu ta rekonhese ma kes kuza ki es mundu li ta oferese-nu ka ten valor. ([Flp. 3:8]) Nos speransa ta djuda-nu kontinua kalmu i firmi. w23.06 11-12 ¶11-12

^ (1 Tes. 5:12) Pedimos agora, irmãos, que respeitem os que trabalham arduamente no vosso meio, que vos presidem no Senhor e que vos aconselham.

^ (Flp. 3:8) Mais do que isso, considero realmente todas as coisas como perda, por causa do valor superior do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor. Por sua causa aceitei a perda de todas as coisas e considero-as simplesmente como lixo,* para ganhar Cristo

Ou: “refugo”.

Térsa-fera, 9 di setenbru

Un mudjer tola gosta di faze skándalu. El é iginoranti. — [Pro. 9:13].

Kes ki ta obi ‘kel mudjer tola’ ten ki disidi si es ta seta se konviti ô nau. Nu ten bons motivu pa nu ka faze konportamentu seksual mariadu. ‘Kel mudjer tola’ fla: ‘Agu furtadu é dósi’. ([Pro. 9:17]) Kuzê ki é ‘agu furtadu’? Bíblia ta konpara relason seksual ki maridu ku mudjer pode faze ku kunpanheru ku agu frésku. ([Pro. 5:15-18]) Dja ki es é kazadu, es pode faze relason seksual ku kunpanheru. Má kel-li é diferenti di ‘agu furtadu’, ki pode krê fla faze konportamentu seksual mariadu. Kel-li txeu bês ta fazedu sukundidu, sima un ladron ki normalmenti ta furta sukundidu. ‘Agu furtadu’ pode parse dósi, prinsipalmenti si kes algen atxa ma ningen ka ta diskubri kuzê ki es faze. Fórti es sta inganadu! Jeová ta odja tudu kuza. Ka ten nada más kasábi di ki perde aprovason di Jeová. Nton, ka ten nada ‘dósi’ na faze kel-li. — 1 Kor. 6:9, 10. w23.06 22 ¶7-9

^ (Pro. 9:13) A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada.

^ (Pro. 9:17) “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.”

^ (Pro. 5:15-18) Bebe a água da tua própria cisterna E a água que sai* do teu próprio poço. ^16 Deveriam as tuas fontes derramar-se pelas ruas, As tuas correntes de água nas praças? ^17 Que elas sejam só para ti E não repartidas com estranhos. ^18 Seja abençoada a tua própria fonte, E alegra-te com a esposa da tua juventude,

Ou: “água fresca”.

^ (1 Kor. 6:9, 10) Ou será que não sabem que os injustos não vão herdar o Reino de Deus? Não se enganem.* Os que praticam imoralidade sexual,* os idólatras, os adúlteros, os homens que se submetem a atos homossexuais, os homens que praticam o homossexualismo,* ^10 os ladrões, os gananciosos, os beberrões, os injuriadores* e os extorsores não vão herdar o Reino de Deus.

Ou: “Não se deixem enganar.”

Veja o Glossário.

Ou: “homens que têm relações sexuais com homens”. Lit.: “homens que se deitam com homens”.

Ou: “os que agridem com palavras”.

Kuarta-fera, 10 di setenbru

Sikrê N faze-l kóntra nha vontadi, simé el é un responsabilidadi ki N dadu. — [1 Kor. 9:17].

Kuzê ki bu debe faze si bu xinti ma bu ka sta ora di korason ô ma bu ka sta gosta di bu pregason sima antis? Ka bu pensa ma spritu di Jeová ka sta ku bo más. Abo é un algen inperfeitu i alvês bus sentimentu pode muda. Si bu zelu sta fika más poku, pensa na izénplu di apóstlu Paulu. Enbóra el ta tenta imitaba Jizus, el sabia ma alvês el ka ta xintiba ku vontadi di faze kel ki el meste fazeba. Paulu staba disididu na faze se trabadju di pregason ka ta inporta modi ki el staba ta xinti. Di mésmu manera, ka bu toma disizons ku bazi sô na bus sentimentu. Sta disididu na faze kel ki é dretu sikrê é ka kel-la ki bu krê faze. Si bu kontinua ta faze kel ki é dretu, ku ténpu bus sentimentu pode muda pa midjór. — [1 Kor. 9:16]. w24.03 11-12 ¶12-13

^ (1 Kor. 9:17) Se o faço espontaneamente, tenho uma recompensa; mas, mesmo que o faça contra a minha vontade, ainda assim estou incumbido de uma responsabilidade.*

Ou: “administração”.

^ (1 Kor. 9:16) Ora, se estou a declarar as boas novas, isso não é motivo para me orgulhar, dado que me é imposta a necessidade. Realmente, ai de mim se eu não declarar as boas novas!

Kinta-fera, 11 di setenbru

Nhos mostra kes irmon li ma nhos ta ama-s. — [2 Kor. 8:24].

Nu pode mostra amor pa nos irmons ku irmans óras ki nu ta bira ses amigu i nu ta pasa ténpu ku es. (2 Kor. 6:11-13) Txeu di nos ta sta na kongregasons ki ten irmons i irmans ki é diferenti di nos i ki ten manera di ser diferenti. Nu pode bira nos amor pa tudu es más fórti óras ki nu ta konsentra na ses bons kualidadi. Óras ki nu ta prende odja otus algen sima Jeová ta odja-s, nu ta prova ma nu ta ama-s. Amor ta ben ser inportanti na grandi tribulason. Óras ki grandi tribulason kumesa, na undi ki nu ta atxa proteson? Odja kuzê ki Jeová fla se povu pa faze kantu Babilónia na ténpu antigu atakadu: ‘Nhos bai, nha povu, nhos entra na nhos kuartu i nhos fitxa pórta nhos tras. Nhos sukundi pa poku ténpu, ti ki kel raiba pasa.’ ([Isa. 26:20]) Talvês nu ten ki ben sigi kes mésmu orientason li duránti grandi tribulason. w23.07 6-7 ¶14-16

^ (2 Kor. 8:24) Portanto, deem-lhes provas do vosso amor e mostrem às congregações o motivo de falarmos com orgulho a vosso respeito.

^ (2 Kor. 6:11-13) Falámos abertamente* convosco, coríntios, e abrimos amplamente o nosso coração. ^12 Não estamos a limitar o* nosso afeto por vocês, mas vocês estão a limitar o vosso afeto por nós. ^13 Assim, como retribuição — falo como se fossem meus filhos —, abram também amplamente o vosso coração.*

Ou: “Abrimos a nossa boca para falar”.

Ou: “Não estamos apertados quanto ao espaço no”.

Ou: “alarguem-se também”.

^ (Iza. 26:20) Vai, povo meu, entra nos teus quartos* E fecha as portas atrás de ti. Esconde-te por um instante, Até que passe o furor.*

Ou: “aposentos internos”.

Ou: “a indignação”.

Sésta-fera, 12 di setenbru

Séna di es mundu sta ta muda. — [1 Kor. 7:31].

Pensa na kes pergunta li: ‘Otus algen ta atxa ma mi é ikilibradu, mansu i ma N ta dexa kuzas pasa? Ô es ta atxa ma mi é un algen duru ô temozu? N ta obi ku otus algen, i óras ki ta da, N ta faze sima es ta krê?’ Óras ki nos é ikilibradu, nu ta mostra ma nu sta ta imita Jeová i Jizus. Nu meste ser ikilibradu óras ki nos situason ta muda. Kes mudansa li pode pô-nu ku prublémas ki nunka nu ka pensaba ma nu ta pasaba pa el. Pur izénplu, di un óra pa kel otu nu pode fika duenti. Ô di un óra pa kel otu, mudansa na ikonomia ô na pulítika na undi ki nu ta mora, pode poi nos vida ta bira difísil. ([Ecl. 9:11]) Ti un mudansa di diziginason na organizason pode ser difísil pa nos. Nu pode lida ku un situason novu dretu si nu faze kes kuatu kuza li: (1) seta kel situason, (2) pensa na futuru, (3) konsentra na kuzas puzitivu i (4) faze kuzas pa otus algen. w23.07 21-22 ¶7-8

^ (1 Kor. 7:31) e os que fazem uso do mundo, como quem não o usa plenamente. Porque a cena deste mundo está a mudar.

^ (Ekl. 9:11) E vi ainda outra coisa debaixo do sol: os velozes nem sempre vencem a corrida, e nem sempre os fortes vencem a batalha; os sábios nem sempre têm alimento, os inteligentes nem sempre têm riquezas, os que têm conhecimento nem sempre têm sucesso; porque o tempo e o imprevisto sobrevêm-lhes a todos.

Sábadu, 13 di setenbru

Abo é un algen ki ten txeu valor. — [Dan. 9:23].

Proféta Daniel staba jóven inda kantu kes gentis di Babilónia leba-l prézu pa Babilónia, ki ta fikaba lonji di se téra Jiruzalen. Má, enbóra Daniel éra jóven kes funsionáriu di Babilónia fika dimiradu ku kuzê ki es odja. Es odja ma Daniel éra ‘sen ninhun difeitu, bunitu’ i ma el binha di un família inportanti. ([1 Sam. 16:7]) É pur isu ki kes gentis di Babilónia trena Daniel pa el sirbi na palásiu di rei. ([Dan. 1:3, 4,][6]) Jeová ta amaba Daniel pamodi kel tipu di algen ki Daniel skodje ser. Kantu Jeová fla ma Daniel éra sima Nué i Jó, talvês el tinha uns 20 anu. Pa Jeová, Daniel éra justu sima Nué i Jó, ki sirbi-l ku lialdadi duránti txeu anu. ([Jén. 5:32;][6:9, 10;] Jó 42:16, 17;[Eze. 14:14]) I Jeová kontinua ta ama Daniel duránti tudu se vida. — [Dan. 10:11,][19]. w23.08 2 ¶1-2

^ (Dan. 9:23) Quando começaste a fazer a tua súplica, foi emitida uma mensagem, que eu vim comunicar-te, porque és muito precioso.* Portanto, considera o assunto e entende a visão.

Ou: “muito desejável; muito estimado”.

^ (1 Sam. 16:7) Jeová, contudo, disse a Samuel: “Não olhes para a sua aparência nem para a sua altura, visto que o rejeitei. Porque Deus não vê como o homem vê; o homem vê a aparência, mas Jeová vê o coração.”

^ (Dan. 1:3, 4) O rei, então, ordenou a Aspenaz, principal oficial da corte, que trouxesse alguns israelitas,* incluindo os de descendência real ou nobre. ^4 Deviam ser jovens* sem qualquer defeito, de boa aparência, dotados de sabedoria, conhecimento e discernimento, capazes de servir no palácio do rei. Ele devia ensinar-lhes a escrita e a língua dos caldeus.

Lit.: “filhos de Israel”.

Lit.: “meninos”.

^ (Dan. 1:6) Entre eles, havia alguns da tribo* de Judá: Daniel,* Hananias,* Misael* e Azarias.*

Lit.: “dos filhos”.

Que significa “o meu juiz é Deus”.

Que significa “Jeová mostrou favor”.

Que possivelmente significa “Quem é semelhante a Deus?”

Que significa “Jeová ajudou”.

^ (Jén. 5:32) Depois de Noé ter completado 500 anos de idade, tornou-se pai de Sem, Cã e Jafé.

^ (Jén. 6:9, 10) Esta é a história de Noé. Noé era um homem justo. Mostrava-se íntegro* entre os seus contemporâneos.* Noé andava com o verdadeiro Deus. ^10 Com o tempo, Noé tornou-se pai de três filhos: Sem, Cã e Jafé.

Ou: “irrepreensível”.

Lit.: “as suas gerações”.

^ (Jó 42:16, 17) Depois disso, Jó viveu 140 anos, e viu os seus filhos e os seus netos, até à quarta geração. ^17 Por fim, Jó morreu, depois de uma vida longa e satisfatória.*

Lit.: “idoso e cheio de dias”.

^ (Eze. 14:14) ‘Mesmo que estes três homens — Noé, Daniel e Jó — estivessem lá, eles, com a sua justiça, conseguiriam salvar-se apenas a si mesmos’,* diz o Soberano Senhor Jeová.”

Ou: “salvar apenas as suas almas”.

^ (Dan. 10:11) E ele disse-me: “Ó Daniel, homem muito precioso,* dá atenção às palavras que te vou dizer. Agora, levanta-te, pois fui enviado até ti.” Quando ele me disse isto, levantei-me, a tremer.

Ou: “muito desejável; muito estimado”.

^ (Dan. 10:19) Então, disse-me: “Não tenhas medo, ó homem muito precioso.* Que a paz esteja contigo. Sê forte, sim, sê forte!” Quando ele falou comigo, senti-me mais forte e disse: “Que o meu senhor fale, uma vez que me fortaleceu.”

Ou: “muito desejável; muito estimado”.

Dumingu, 14 di setenbru

Intende dretu kal ki é largura, kunprimentu, altura i fundura. — [Efé. 3:18].

Óras ki bu ta disidi si bu krê kunpra un kaza, bu ta krê odja tudu kuza ki ta faze párti di kel kaza. Nu pode faze mésmu kuza óras ki nu ta lé i studa Bíblia. Si nu lé Bíblia rápidu nu pode prende sô kes verdadi prinsipal, ki é “kes primeru kuza di palavra sagradu di Deus”. ([Ebr. 5:12]) Sima bu ta meste entra na un kaza pa bu konxe-l midjór, di mésmu manera bu meste studa Bíblia ku kuidadu pa bu pode konxe-l midjór. Un bon manera di studa Bíblia é odja modi ki kes kuza ki el ta fla na un párti sta ligadu ku kuzê ki el ta fla na otu párti. Sforsa pa intende ka sô kes verdadi ki bu ta kridita na el, má tanbê pamodi ki bu ta kridita na el. Pa nu intende dretu Palavra di Deus, nu debe prende kes verdadi más profundu ki sta na Bíblia. Apóstlu Paulu insentiva se irmons ku irmans pa studa Palavra di Deus ku kuidadu, pa es “konsigi intende dretu kal ki é largura, kunprimentu, altura i fundura” di verdadi. Asi, es ta konsigi fikaba “ku raís [más] finkadu na alisérsi” di ses fé. ([Efé. 3:14-19]) Nu meste faze mésmu kuza. w23.10 18 ¶1-3

^ (Efé. 3:18) para que, com todos os santos, sejam plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade,

^ (Ebr. 5:12) Pois, embora nesta altura* devessem ser instrutores, precisam novamente de que alguém vos ensine desde o princípio as coisas elementares das proclamações sagradas de Deus, e voltaram a precisar de leite, não de alimento sólido.

Lit.: “em vista do tempo”.

^ (Efé. 3:14-19) Por isso, ajoelho-me diante do Pai, ^15 a quem toda a família no céu e na terra deve o seu nome. ^16 Oro para que ele, por meio da Sua grande glória, vos conceda serem fortalecidos na pessoa que são no íntimo, com poder, através do seu espírito, ^17 e para que, pela vossa fé, o Cristo more no vosso coração com amor. Que sejam arraigados e estabelecidos no alicerce, ^18 para que, com todos os santos, sejam plenamente capazes de compreender qual é a largura, o comprimento, a altura e a profundidade, ^19 e de conhecer o amor do Cristo, que é superior ao conhecimento, a fim de que fiquem cheios de toda a plenitude que Deus dá.

Sugunda-fera, 15 di setenbru

Irmons, nhos sigi kel bon izénplu di kes proféta ki pâpia na nómi di Jeová. Es aguenta sufrimentu i es mostra paxénxa. — [Tia. 5:10].

Bíblia ten txeu izénplu di algen ki mostra paxénxa. Pamodi ki bu ka ta faze un prujétu di studu pa analiza kes izénplu li? Pur izénplu, enbóra Davidi skodjedu pa bira rei di Israel kantu el éra jóven, el tevi ki spera txeu anu antis di el kumesa ta governa. Simion ku Ana adora Jeová di manera fiel timenti es staba ta spera kel Misías ki prometedu. ([Luk. 2:25,][36-38]) Óras ki bu ta studa kes stória li, tenta atxa respósta pa kes pergunta li: Kuzê ki djuda kel algen mostra paxénxa? Modi ki mostra paxénxa djuda-l? Modi ki N pode imita-l? Tanbê, lé sobri kes algen ki ka mostra paxénxa pode djuda-u. (1 Sam. 13:8-14) Pensa na kes pergunta li: ‘Kuzê ki talvês pô-s ta perde paxénxa? Ki rezultadus ki es tevi?’ w23.08 25 ¶15

^ (Tia. 5:10) Irmãos, no que se refere a suportar sofrimentos e a exercer paciência, tomem como modelo os profetas, que falaram em nome de Jeová.*

Veja o Ap. A5.

^ (Luk. 2:25) Havia em Jerusalém um homem chamado Simeão; esse homem era justo e devoto, e esperava o consolo de Israel, e o espírito santo estava sobre ele.

^ (Luk. 2:36-38) Havia também uma profetisa, Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser. Esta mulher era de idade bem avançada e tinha vivido sete anos com o marido, desde o seu casamento.* ^37 Ela era viúva e já tinha 84 anos de idade. Nunca estava ausente do templo, prestando serviço sagrado noite e dia, fazendo jejum e súplicas. ^38 Ela aproximou-se naquele preciso momento e começou a dar graças a Deus e a falar sobre a criança a todos os que aguardavam o livramento de Jerusalém.

Lit.: “desde a sua virgindade”.

^ (1 Sam. 13:8-14) Ele esperou sete dias, até que terminasse o prazo estabelecido por Samuel, mas Samuel não chegava a Gilgal, e os que estavam com Saul começaram a espalhar-se. ^9 Por fim, Saul disse: “Tragam-me o sacrifício queimado e os sacrifícios de participação em comum.” E ele ofereceu o sacrifício queimado. ^10 Contudo, assim que ele tinha acabado de oferecer o sacrifício queimado, chegou Samuel. Portanto, Saul foi ao seu encontro e cumprimentou-o. ^11 E Samuel perguntou-lhe: “O que é que fizeste?” Saul respondeu: “Vi que o povo estava a abandonar-me, que o senhor não chegava no prazo estabelecido e que os filisteus estavam a reunir-se em Micmás. ^12 Por isso, eu disse para comigo: ‘Agora, os filisteus vêm contra mim, em Gilgal, e eu não procurei o favor* de Jeová.’ Portanto, senti-me na obrigação de oferecer o sacrifício queimado.” ^13 Samuel disse então a Saul: “Agiste de modo insensato. Não obedeceste à ordem que Jeová, teu Deus, te deu. Se tivesses obedecido, Jeová teria estabelecido para sempre o teu reino sobre Israel. ^14 Agora, porém, o teu reino não durará. Jeová encontrará um homem que agrade ao seu coração, e Jeová irá designá-lo como líder do seu povo, porque não obedeceste à ordem que Jeová te deu.”

Ou: “não abrandei a face”.

Kuarta-fera, 17 di setenbru

Filís é kes ki purduadu kes kuza mariadu ki es faze i kes ki ses pekadu kubridu. — [Rom. 4:7].

Deus ta púrdua pekadu di kes ki ta mostra fé na el. El ta púrdua tudu kes kuza mariadu ki es faze i el ka ta lenbra di es más. ([Sal. 32:1, 2]) Deus ta odja kes algen sima si es é justu pamodi ses fé. Enbóra Abraon, Davidi i otus sérvu fiel di Deus txomadu di justu, es kontinua inperfeitu i pekador. Má pamodi ses fé, Deus ta odjaba es sima algen justu, prinsipalmenti óras ki el ta konparaba es ku kes ki ka tinha fé na el. ([Efé. 2:12]) Sima apóstlu Paulu mostra na se karta, fé é un kuza inportanti pa nu pode ser amigu di Deus. Sima Abraon ku Davidi, si nu ten fé na Jeová tanbê nu pode ser se amigu. w23.12 3 ¶6-7

^ (Rom. 4:7) “Felizes aqueles cujos atos contra a lei foram perdoados e cujos pecados foram cobertos;*

Ou: “desculpados”.

^ (Sal. 32:1, 2) Feliz aquele cuja transgressão é perdoada, cujo pecado é coberto.*  ^2 Feliz o homem a quem Jeová não atribui culpa, Em cujo espírito não há engano.

Ou: “desculpado”.

^ (Efé. 2:12) Naquele tempo, estavam sem Cristo, apartados do estado de Israel, estranhos aos pactos da promessa; não tinham esperança e estavam sem Deus no mundo.

Kinta-fera, 18 di setenbru

Sénpri nu oferese Deus un sakrifisiu di lovor, kel-li krê fla, kes palavra ki ta sai di nos bóka óras ki nu ta pâpia na públiku sobri se nómi. — [Ebr. 13:15].

Gósi tudu sérvu di Jeová ten priviléjiu di oferese-l sakrifisius óras ki es ta uza ses ténpu, ses forsa i kuzas ki es ten pa apoia tudu kel ki Reinu di Deus sta faze. Nu pode mostra ma nu ta da txeu valor pa priviléjiu di adora Jeová óras ki nu ta oferese-l kel midjór ki nu ten. Apóstlu Paulu pâpia di kuzas ki nu debe faze sénpri pa adora Jeová. (Ebr. 10:22-25) Kes kuza li ta inklui faze orason pa Jeová, pâpia ku otus algen sobri nos speransa, sisti runion na kongregason i da kunpanheru koraji “mutu más inda sima nu ta odja kel dia [di Jeová] ta txiga.” Na kel últimu kapítlu di Apokalipse, un anju di Jeová fla dôs bês: “Adora Deus.” ([Apo. 19:10;][22:9]) Nunka nu ka debe skese di kuzê ki nu prende sobri kel grandi ténplu spritual i di priviléjiu ki nu ten di adora nos Deus! w23.10 29 ¶17-18

^ (Ebr. 13:15) Por meio dele, ofereçamos sempre a Deus um sacrifício de louvor, isto é, o fruto dos nossos lábios, que fazem declaração pública do seu nome.

^ (Ebr. 10:22-25) aproximemo-nos com um coração sincero e plena fé, tendo o coração aspergido, purificado de uma consciência má, e o corpo lavado com água limpa. ^23 Apeguemo-nos firmemente à declaração pública da nossa esperança, sem vacilar, pois aquele que prometeu é fiel. ^24 E pensemos uns nos* outros para nos estimularmos* ao amor e às boas obras, ^25 não deixando de nos reunir, como é costume de alguns, mas encorajando-nos uns aos outros, e ainda mais ao vermos chegar o dia.

Ou: “preocupemo-nos uns com os; estejamos atentos uns aos”.

Ou: “motivarmos; atiçarmos”.

^ (Apo. 19:10) Então, prostrei-me diante dos seus pés para adorá-lo. No entanto, ele disse-me: “Cuidado! Não faças isso! Sou apenas um coescravo teu e dos teus irmãos, que têm a obra de dar testemunho de Jesus. Adora a Deus! Pois dar testemunho de Jesus é o que inspira as profecias.”

^ (Apo. 22:9) Contudo, ele disse-me: “Cuidado! Não faças isso! Sou apenas um coescravo teu e dos teus irmãos, os profetas, e dos que obedecem às palavras deste rolo. Adora a Deus.”

Sésta-fera, 19 di setenbru

Nu kontinua ta ama kunpanheru. — [1 Juan 4:7].

Nos tudu nu krê “kontinua ta ama kunpanheru”. Má é inportanti nu lenbra kel avizu di Jizus ma ‘amor di maioria di algen ta ben friaba.’ ([Mat. 24:12]) Jizus ka krê flaba ma maioria di se disiplus ta paraba di mostra amor pa kunpanheru. Má, nu meste toma kuidadu pa nu ka dexa atitudi di pesoas di mundu afeta manera ki nu ta trata otus algen. Ku kel-li na menti, nu ben odja kel pergunta inportanti li: Kuzê ki ta djuda-nu sabe si nos amor pa nos irmons é fórti? Un di kes manera ki nu ta sabe si nos amor pa nos irmons é fórti ô nau, é odja modi ki nu ta reaji na alguns situason na vida. ([2 Kor. 8:8]) Apóstlu Pedru pâpia di un di kes situason. El fla: “Antis di tudu, nhos ten amor fórti pa kunpanheru, pamodi amor ta kubri un monti pekadu.” ([1 Ped. 4:8]) Nton, kuzê ki ta djuda-nu sabe si nos amor pa nos irmons é fórti, é óras ki es ta fadja ô óras ki es ta faze algun kuza ki ta magua-nu. w23.11 10-11 ¶12-13

^ (1 Juan 4:7) Amados, continuemos a amar-nos uns aos outros, porque o amor vem de Deus, e todo aquele que ama nasceu de Deus e conhece a Deus.

^ (Mat. 24:12) e, por causa do aumento do que é contra a lei, o amor da maioria irá esfriar-se.

^ (2 Kor. 8:8) Não digo isto como uma ordem, mas para vos informar da diligência de outros e para pôr à prova a sinceridade do vosso amor.

^ (1 Ped. 4:8) Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

Sábadu, 20 di setenbru

Nhos ama kunpanheru. — [Juan 13:34].

Nu ka pode obi ku órdi di Jizus sobri amor si nu ta mostra amor sô pa alguns na kongregason i pa otus nau. É klaru ki sima Jizus, nu pode ser más amigu di alguns. ([Juan 13:23;][20:2]) Má apóstlu Pedru ta lenbra-nu ma nu debe sforsa pa ama tudu irmon ku irmans pamodi es ta faze párti di nos família. ([1 Ped. 2:17]) Pedru fla pa nu “ama kunpanheru txeu i di korason.” ([1 Ped. 1:22]) Na kel versíklu li, ama “txeu” krê fla ama un algen sikrê é difísil mostra amor pa el. Pur izénplu, i si un irmon ofende-nu ô magua-nu? Na komésu, talvês nu ta krê vinga envês di mostra amor. Má, Pedru prende ku Jizus ma Deus ka ta fika kontenti si nu vinga. (Juan 18:10, 11) Pedru fla: “Ka nhos paga mal ku mal, nen insultu ku insultu. Envês di kel-li, nhos paga ku un benson”. ([1 Ped. 3:9]) Óras ki bu ten amor fórti, bu ta mostra bondadi. w23.09 28-29 ¶9-11

^ (Juan 13:34) Dou-vos um novo mandamento: Que se amem uns aos outros; assim como eu vos amei, amem-se também uns aos outros.

^ (Juan 13:23) Um dos seus discípulos, aquele a quem Jesus amava, estava recostado perto* de Jesus.

Lit.: “ao seio”.

^ (Juan 20:2) Assim, ela foi a correr ter com Simão Pedro e com o outro discípulo, a quem Jesus amava,* e disse-lhes: “Retiraram o Senhor do túmulo, e não sabemos onde o colocaram.”

Ou: “tinha afeição”.

^ (1 Ped. 2:17) Honrem homens de todo o tipo, tenham amor pela inteira fraternidade,* temam a Deus, honrem o rei.

Ou: “pela inteira associação de irmãos”.

^ (1 Ped. 1:22) Agora que se purificaram* pela vossa obediência à verdade, tendo como resultado o amor fraternal sem hipocrisia, amem-se uns aos outros intensamente, de coração.

Ou: “que purificaram as vossas almas”.

^ (Juan 18:10, 11) Então, Simão Pedro puxou da espada que tinha, e atacou o escravo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. O nome do escravo era Malco. ^11 Mas Jesus disse a Pedro: “Põe a espada na bainha. Não devo eu beber o cálice que o Pai me deu?”

^ (1 Ped. 3:9) Não paguem o mal com o mal, nem o insulto com o insulto. Em vez disso, retribuam com uma bênção, pois foram chamados para este proceder, a fim de herdarem uma bênção.

Dumingu, 21 di setenbru

Di mésmu manera, mudjer debe ser... kontroladu na ses ábitu i fiel na tudu kuza. — [1 Tim. 3:11].

Nu ta fika dimiradu di odja modi ki un mininu ta kria faxi i el ta bira un adultu. Ta parse ma el ta kria sen faze ninhun sforsu. Má, nu meste sforsa pa nu bira un sérvu di Jeová maduru. (1 Kor. 13:11;[Ebr. 6:1]) Pa alkansa kel méta li, nu meste dizenvolve un amizadi fórti ku Jeová. Tanbê, nu meste di se spritu santu pa nu dizenvolve kualidadis ki el gosta, kapasidadis ki ta djuda-nu na nos dia-dia i pripara pa responsabilidadis ki nu pode ten na futuru. ([Pro. 1:5]) Jeová faze ómi ku mudjer. ([Jén. 1:27]) É fásil di odja ma ómi ku mudjer é diferenti na korpu, má tanbê es é diferenti na otus kuza. Pur izénplu, Jeová faze ómi ku mudjer ku responsabilidadis diferenti, pur isu es meste di kualidadis i kapasidadis ki ta djuda-s kunpri ses responsabilidadi. — [Jén. 2:18]. w23.12 18 ¶1-2

^ (1 Tim. 3:11) De igual modo, as mulheres devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

^ (1 Kor. 13:11) Quando eu era criança, falava como uma criança, pensava como uma criança, raciocinava como uma criança; mas, agora que me tornei homem, eliminei as características de criança.

^ (Ebr. 6:1) Portanto, agora que deixámos para trás a doutrina básica acerca do Cristo, avancemos à madureza, sem lançar novamente um alicerce, a saber, o arrependimento de obras mortas e a fé em Deus,

^ (Pro. 1:5) O sábio escuta e assimila mais instrução; O homem que tem entendimento obtém orientação perita*

Ou: “instrução sábia”.

^ (Jén. 1:27) E Deus criou o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.

^ (Jén. 2:18) Então, Jeová Deus disse: “Não é bom que o homem continue sozinho. Vou fazer-lhe uma ajudadora, como seu complemento.”

Sugunda-fera, 22 di setenbru

Nhos inxina algen di tudu nason pa es bira nhas disiplu. Nhos batiza-s na nómi di Pai [i] di Fidju. — [Mat. 28:19].

Jizus kreba pa otus algen uzaba nómi di se Pai? Klaru ki sin. Alguns xéfi di relijion ta atxaba ma é falta di ruspetu uza nómi di Deus, má Jizus nunka ka dexa kel tradison li, ki ka ten bazi na Bíblia, inpidi-l di da ónra pa nómi di se Pai. Un bês, Jizus kura un ómi ki tinha dimóni, na téra di jerazenus. Kes algen fika ku medu i es pidi Jizus pa sai di la. Pur isu, el ka fika na kel lugar. (Mar. 5:16, 17) Má simé, Jizus kreba pa kes algen di la konxeba nómi di Jeová. Nton, Jizus fla kel ómi ki el kura, pa ka fla pesoas kuzê ki el fazeba, má kuzê ki Jeová faze pa el. ([Mar. 5:19]) Jizus tanbê krê pa nu djuda otus algen konxe nómi di se Pai na mundu interu. ([Mat. 24:14;][28:20]) Óras ki nu ta faze nos párti, nu ta dexa nos Rei, Jizus, kontenti. w24.02 10 ¶10

^ (Mat. 28:19) Portanto, vão e façam discípulos de pessoas de todas as nações, batizando-as em nome do Pai, e do Filho, e do espírito santo,

^ (Mar. 5:16, 17) Também, os que tinham visto tudo aquilo contaram-lhes o que tinha acontecido com o homem possesso e com os porcos. ^17 Assim, começaram a suplicar a Jesus que saísse daquela região.

^ (Mar. 5:19) No entanto, ele não deixou, mas disse-lhe: “Vai para casa, para os teus parentes, e conta-lhes tudo o que Jeová* fez por ti e a misericórdia que te demonstrou.”

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 24:14) E estas boas novas do Reino serão pregadas em toda a terra habitada, em testemunho a todas as nações, e então virá o fim.

^ (Mat. 28:20) ensinando-as a obedecer a todas as coisas que vos ordenei. E saibam que eu estou convosco todos os dias, até ao final do sistema de coisas.”*

Ou: “final da época”. Veja o Glossário, “Sistema de coisas”.

Térsa-fera, 23 di setenbru

Bu aguenta txeu kuza pamodi nha nómi. — [Apo. 2:3].

Pa nos é un benson faze párti di organizason di Jeová na es ténpu di fin konplikadu. Sima situason na mundu sta ta piora kada bês más, Jeová ta da-nu un família spritual di irmons ku irmans ki é unidu. ([Sal. 133:1]) El ta djuda-nu ten un família filís. (Efé. 5:33–6:1) I el ta da-nu kel sabedoria ki nu meste pa lida ku preokupasons i ten alegria. Má, nu meste sforsa txeu pa nu kontinua ta sirbi Jeová di manera fiel. Pamodi? Pamodi alvês nu pode fika ofendidu ku kuzas ki otus algen fla ô faze. Tanbê, nu pode xinti dizanimadu óras ki nu fadja, prinsipalmenti si dja nu komete kel fadja txeu bês. Nu meste kontinua ta aguenta firmi na nos sirvisu pa Jeová (1) óras ki un irmon ô irman ofende-nu, (2) óras ki nos maridu ô nos mudjer diziludi-nu i (3) óras ki nu fika dizanimadu pamodi nu fadja. w24.03 14 ¶1-2

^ (Apo. 2:3) Mostras perseverança e suportaste muitas coisas por causa do meu nome, sem te cansares.

^ (Sal. 133:1) Vejam! Como é bom, como é agradável Que irmãos vivam juntos em união!

^ (Efé. 5:33-6:1) No entanto, que cada um de vocês ame a sua esposa como a si mesmo; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

6 Filhos, sejam obedientes aos vossos pais em união com o Senhor, pois isso é justo.

Kinta-fera, 25 di setenbru

Ku bondadi, el purdua-nu tudu nos fadja. — [Kol. 2:13].

Nos Pai na séu promete ma el ta purdua-nu si nu rapende. ([Sal. 86:5]) Nton, si nu rapende di verdadi di pekadus ki nu faze, nu pode kunfia ma kel ki Jeová fla é verdadi, i el ta purdua-nu. Lenbra ma Jeová é ka duru. Nunka el ka ta spera di nos más di ki kel ki nu ta konsigi faze. Jeová ta da txeu valor pa kalker kuza ki nu ta faze, désdi ki nu faze nos midjór. Tanbê, pensa na kes algen ki Bíblia ta pâpia di el ki sirbi Jeová di tudu ses korason. Pur izénplu, pensa na apóstlu Paulu. El trabadja duru duránti txeu anu. El viaja txeu kilómetru, i el djuda forma txeu kongregason. Má, kantu kuzas muda na se vida i el ka konsigi prega sima el ta fazeba antis, kel-li krê fla ma Jeová ka staba kontenti ku el más? Klaru ki nau. El kontinua ta faze kel ki el ta podeba i Jeová abensua-l. (Atus 28:30, 31) Di mésmu manera, kel ki nu ta pode da Jeová pode muda ku ténpu. Má kuzê ki más ta inporta pa Jeová é kel motivu ki ta pô-nu ta sirbi-l. w24.03 27 ¶7, 9

^ (Kol. 2:13) Além disso, embora estivessem mortos por causa das vossas falhas e do estado incircunciso da vossa carne, Deus deu-vos vida com ele. Ele perdoou-nos bondosamente todas as nossas falhas

^ (Sal. 86:5) Porque tu, ó Jeová, és bom e estás sempre pronto a perdoar; É imenso o teu amor leal por todos os que te invocam.

^ (Atus 28:30, 31) Assim, ele permaneceu ali durante dois anos inteiros, na casa que arrendou, e recebia bondosamente todos os que o iam ver, ^31 pregando-lhes o Reino de Deus e ensinando a respeito do Senhor Jesus Cristo com toda a coragem,* sem nenhum impedimento.

Ou: “liberdade no falar”.

Sésta-fera, 26 di setenbru

Sédu palmanhan... [Jizus] bai pa un lugar izoladu i el kumesa ta faze orason la. — [Mar. 1:35].

Através di se orason pa Jeová, Jizus da un izénplu pa se sigidoris. Jizus ta fazeba orason sénpri, duránti se trabadju di pregason. El tevi ki tra ténpu pa faze orason pamodi txeu bês el ta staba okupadu i ku txeu algen na se vólta. ([Mar. 6:31,][45, 46]) El ta labantaba sédu palmanhan pa el tinha ténpu di faze orason el sô. Un bês, el ora noti interu antis di toma un disizon inportanti. (Luk. 6:12, 13) I Jizus faze orason txeu bês na kel noti antis di el móre, timenti el staba ta tirmina di faze kel trabadju más difísil li na téra. ([Mat. 26:39,][42,][44]) Izénplu di Jizus ta inxina-nu ma pa más okupadu ki nu sta, nu meste tra ténpu pa nu faze orason. Sima Jizus, talvês nu meste tra ténpu pa faze orason. Nu pode labanta sédu palmanhan ô fika kordadu ti más tardi pa faze orason. Óras ki nu ta faze si, nu ta mostra Jeová ma nu ta da valor pa es prezenti spesial. w23.05 3 ¶4-5

^ (Mar. 1:35) De manhã cedo, quando ainda estava escuro, levantou-se, saiu e foi para um lugar isolado, e ali começou a orar.

^ (Mar. 6:31) E ele disse-lhes: “Venham comigo, vamos sozinhos para um lugar isolado para descansar um pouco.” Pois havia muitos que iam e vinham, e eles não tinham folga nem para tomar uma refeição.

^ (Mar. 6:45, 46) Então, sem demora, ele mandou os discípulos entrarem no barco e partirem à frente, para a margem oposta, em direção a Betsaida, enquanto ele mesmo dispensava a multidão. ^46 Mas, depois de se despedir deles, foi a um monte para orar.

^ (Luk. 6:12, 13) Num daqueles dias, ele foi para o monte a fim de orar, e passou a noite inteira a orar a Deus. ^13 Quando o dia amanheceu, chamou os discípulos e escolheu dentre eles 12, a quem deu o nome de apóstolos:

^ (Mat. 26:39) E, indo um pouco mais adiante, prostrou-se com o rosto por terra e orou: “Meu Pai, se for possível, deixa que este cálice se afaste de mim. Contudo, que não seja como eu quero, mas sim como tu queres.”

^ (Mat. 26:42) Novamente, pela segunda vez, afastou-se e orou: “Meu Pai, se não é possível que isto se afaste de mim sem que eu o beba, seja feita a tua vontade.”

^ (Mat. 26:44) Portanto, deixando-os, afastou-se novamente e orou pela terceira vez, repetindo as mesmas palavras.

Dumingu, 28 di setenbru

Nhas inimigu ta sai i es ta kóre. N ten kunfiansa ma Jeová sta di nha ladu. — [Sal. 56:9].

Kel versíklu di riba li ta mostra un kuza ki djuda Davidi kantu el staba ku medu. Sikrê Davidi staba na prigu, el midita na kuzê ki Jeová inda sta ba fazeba pa el. Davidi sabia ma Jeová ta salvaba el na ténpu sértu. Jeová dja flaba ma Davidi ta sérba rei di Israel. ([1 Sam. 16:1,][13]) Pa Davidi, tudu kuza ki Jeová promete, éra sima si dja el kontiseba. Kuzê ki Jeová promete faze pa bo? Nu ka debe spera ma Jeová ta proteje-nu di tudu prubléma. Má ka ta inporta ki prubléma ki bu ta pasa pa el na kel mundu li, Jeová ta ben kaba ku es na kel mundu novu ki sta pa ben. ([Isa. 25:7-9]) Nos Kriador ten puder pa resusita kes algen ki dja móre, pa kura nos duénsa i pa kaba ku tudu nos inimigu. — [1 Juan 4:4]. w24.01 6 ¶12-13

^ (Sal. 56:9) Os meus inimigos baterão em retirada no dia em que eu clamar por ajuda; Estou confiante no seguinte: Deus está do meu lado.

^ (1 Sam. 16:1) Por fim, Jeová disse a Samuel: “Até quando é que vais ficar triste por causa de Saul, tendo em conta que eu o rejeitei como rei de Israel? Enche um chifre com óleo e vai. Vou enviar-te a Jessé, o belemita, porque escolhi um dos seus filhos para ser rei.”

^ (1 Sam. 16:13) Seguidamente, Samuel pegou no chifre com óleo e ungiu-o na presença dos seus irmãos. A partir daquele dia, o espírito de Jeová deu poder a David. Mais tarde, Samuel voltou para Ramá.

^ (Iza. 25:7-9) Neste monte ele eliminará* o véu que envolve todos os povos, A cobertura* que está sobre todas as nações.  ^8 Ele acabará com* a morte para sempre, E o Soberano Senhor Jeová enxugará as lágrimas de todos os rostos. Tirará de toda a terra a humilhação do seu povo, Pois o próprio Jeová o disse.  ^9 Nesse dia, dirão: “Vejam! Este é o nosso Deus! Pusemos a nossa esperança nele E ele vai salvar-nos. Este é Jeová! Pusemos a nossa esperança nele. Vamos exultar e alegrar-nos porque ele nos salva.”

Lit.: “engolirá”.

Ou: “O véu”.

Lit.: “engolirá”.

^ (1 Juan 4:4) Filhinhos, vocês originam-se de Deus e venceram os falsos profetas, porque aquele que está em união convosco é maior do que aquele que está em união com o mundo.

Sugunda-fera, 29 di setenbru

Filís é kel ki ta purduadu se fadja, kel ki ta kubridu se pekadu. — [Sal. 32:1].

Pensa na pamodi ki bu da bu vida pa Jeová i bu batiza. Bu faze kel-li pamodi bu krê apoiaba ladu di Jeová. Lenbra di kuzê ki djuda-u ten serteza ma bu atxa verdadi. Bu prende sobri Jeová i bu kumesa ta ruspeta-l i ta ama-l sima bu Pai na séu. Bu dizenvolve fé i bu rapende di kes kuza mariadu ki bu fazeba. Bu xinti motivadu na para di faze kes kuza mariadu i vive sima Deus ta krê. Bu xinti aliviadu kantu bu da kónta ma Deus purdua-u. ([Sal. 32:2]) Bu sisti runion i bu kumesa ta pâpia ku otus algen sobri kes kuza sábi ki bu prende. Gósi ki dja bu da bu vida pa Jeová i dja bu batiza, bu sta ta anda na strada ki ta leba pa vida i bu sta disididu na faze bu midjór pa kontinua na el. (Mat. 7:13, 14) Nton, kontinua firmi ta adora Jeová i ta obi ku se leis di manera lial. w23.07 17 ¶14; 19 ¶19

^ (Sal. 32:1) Feliz aquele cuja transgressão é perdoada, cujo pecado é coberto.*

Ou: “desculpado”.

^ (Sal. 32:2) Feliz o homem a quem Jeová não atribui culpa, Em cujo espírito não há engano.

^ (Mat. 7:13, 14) “Entrem pelo portão estreito, porque largo é o portão e espaçosa é a estrada que conduz à destruição, e muitos entram por ele; ^14 ao passo que estreito é o portão e apertada a estrada que conduz à vida, e poucos a encontram.

Térsa-fera, 30 di setenbru

Deus é fiel, i el ka ta dexa pa nhos tentadu más ki kel ki nhos ta pode aguenta, má óras ki nhos tentadu, Deus ta da nhos un saída pa nhos pode aguenta kel tentason. — [1 Kor. 10:13].

Óras ki bu ta midita na kel orason ki bu faze kantu bu da bu vida pa Jeová, bu ta atxa forsa pa bu ka kai na tentason. Pur izénplu, bu ta mostraba interesi pa un algen ki é kazadu? É klaru ki nau! Bu promete Jeová ma bu ka ta fazeba kel-li. Si bu ka dexa dizejus mariadu kria, nton bu ka ta meste luta kóntra es más tardi. Di es manera, bu ta ‘fika lonji di kaminhu di kes ki é mau’. (Pro. 4:14, 15) Midita na izénplu di Jizus pode djuda-nu. El staba disididu na agrada se Pai. Sima Jizus, bu debe sta disididu na nega lógu kalker kuza ki ka ta agrada kel Deus ki bu da bu vida pa el. ([Mat. 4:10;][Juan 8:29]) Na verdadi, kes provason i tentasons ta da-u oportunidadi di mostra ma bu sta disididu na kontinua ta sigi Jizus. Si bu faze kel-li, bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u. w24.03 9-10 ¶8-10

^ (1 Kor. 10:13) Não vos sobreveio nenhuma tentação a não ser as que são comuns aos homens. Mas Deus é fiel e não deixará que sejam tentados além do que podem suportar; mas, quando vier a tentação, ele também providenciará a saída, para que a possam suportar.

^ (Pro. 4:14, 15) Não entres na vereda dos maus E não andes no caminho dos perversos. ^15 Evita-o, não passes por ele; Afasta-te dele e segue em frente.

^ (Mat. 4:10) Jesus disse-lhe então: “Vai-te embora, Satanás! Pois está escrito: ‘Adora a Jeová,* teu Deus, e presta-lhe serviço sagrado apenas a ele.’”

Veja o Ap. A5.

^ (Juan 8:29) E Aquele que me enviou está comigo; ele não me deixou só, porque faço sempre o que lhe agrada.”

Otubru

Kuarta-fera, 1 di otubru

Kel sabedoria ki ta ben di riba... é... prontu pa obi. — [Tia. 3:17].

Alvês bu ta atxa ma é difísil obi? Rei Davidi ta atxaba ma é difísil, pur isu el pidi Deus: ‘Labanta déntu mi kel vontadi di obi ku bo.’ ([Sal. 51:12]) Davidi ta amaba Jeová. Má simé, alvês el tevi ki sforsa pa obi, i nu debe faze mésmu kuza. Pamodi? Primeru, nu erda tendénsia di ka obi. Sugundu, Satanás ta sta sénpri ta tenta pô-nu ta rabela kóntra Jeová, sima el faze. ([2 Kor. 11:3]) Tirseru, kes algen na nos vólta ta krê rabela i es ten “kel spritu ki gósi sta ta kontrola kes algen dizobidienti.” ([Efé. 2:2]) Nu meste sforsa txeu pa ka peka i tanbê pa ka dexa kel preson ki Diabu i kel mundu li ta faze-nu, pô-nu ka ta obi. Nu debe sforsa pa obi ku Jeová i ku kes algen ki el da autoridadi. w23.10 6 ¶1

^ (Tia. 3:17) Porém, a sabedoria de cima é primeiramente pura, depois pacífica, razoável, pronta para obedecer, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem hipocrisia.

^ (Sal. 51:12) Devolve-me a alegria da tua salvação; Desperta dentro de mim a disposição de te obedecer.*

Lit.: “Que tu me sustentes com um espírito disposto”.

^ (2 Kor. 11:3) Mas tenho medo de que, assim como a serpente seduziu Eva pela sua astúcia, a vossa mente seja de algum modo corrompida, afastando-se da sinceridade e da castidade* que devemos ao Cristo.

Ou: “pureza”.

^ (Efé. 2:2) nos quais andavam antes, segundo o sistema* deste mundo, segundo o governante da autoridade do ar, o espírito que agora atua nos filhos da desobediência.

Ou: “proceder”.

Sésta-fera, 3 di otubru

Ka nhos djobe sô nhos própi interesi, má nhos djobe interesi di otus algen tanbê. — [Flp. 2:4].

Ku ajuda di spritu santu, apóstlu Paulu insentiva kristons pa djobe interesi di otus algen. Modi ki nu pode sigi kel konsedju li na runion? Óras ki nu ta lenbra ma ten otus algen ki ta krê da komentáriu sima nos. Pensa na kel-li. Óras ki bu sta pâpia ku bus amigu, bu ta pâpia txeu dimás ki kuazi bu ka ta dexa-s pâpia? Bu ta dexa-s sin, bu krê pa es partisipa na kel konbérsu. Di mésmu manera, na runion nu krê pa txeu algen da komentáriu. Na verdadi, un di kes midjór manera di da nos irmons ku irmans koraji é da-s oportunidadi di pâpia sobri ses fé. ([1 Kor. 10:24]) Nton da komentáriu kurtu, asi ta da ténpu pa más algen da komentáriu. Sikrê óras ki bu sta da komentáriu kurtu, ivita pâpia di txeu pontu. Si bu pâpia di tudu kuza ki sta na parágrafu, ta fika poku kuza pa otus algen fla. w23.04 22-23 ¶11-13

^ (Flp. 2:4) procurando não apenas os vossos próprios interesses, mas também os interesses dos outros.

^ (1 Kor. 10:24) Que cada um persista em procurar não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.

Sábadu, 4 di otubru

N ta faze tudu kuza pa N pode prega notísias sábi pa otus algen. — [1 Kor. 9:23].

Nu debe lenbra ma é inportanti kontinua ta djuda otus, prinsipalmenti através di nos trabadju di pregason. Na nos trabadju di pregason nu meste ser ikilibradu. Nu ta atxa algen ki ta kridita na kuzas diferenti di nos, ku atitudi diferenti i di lugar i kultura diferenti. Apóstlu Paulu konsigi prega pa tudu tipu di algen i nu pode prende ku se izénplu. Jizus skodje Paulu pa ser “apóstlu pa nasons”. ([Rom. 11:13]) Nton, Paulu prega pa judeus, gregus, kes algen ki tinha txeu skóla, kes algen sinplis, kes funsionáriu di govérnu i kes rei. Pa Paulu konsigi tokaba korason di tudu kes algen diferenti li, el bira “tudu kuza pa tudu tipu di algen.” (1 Kor. 9:19-22) El pensa na kultura, na lugar ki kes algen kria i na kuzê ki es ta kriditaba na el. I el muda se manera di prega di akordu ku ses situason. Nos tanbê nu pode midjora nos trabadju di pregason, si nu muda nos manera di prega di akordu ku nisisidadi di kes algen ki nu sta pâpia ku el. w23.07 23 ¶11-12

^ (1 Kor. 9:23) Mas faço tudo pela causa das boas novas, para compartilhá-las com outros.

^ (Rom. 11:13) Agora, falo convosco, os que são pessoas das nações. Visto que sou apóstolo para as nações, glorifico* o meu ministério

Ou: “exalto”.

^ (1 Kor. 9:19-22) Pois, embora eu esteja livre em relação a todos, fiz-me escravo de todos, para ganhar o maior número possível de pessoas. ^20 Para os judeus, tornei-me como judeu, para ganhar os judeus; para os debaixo de lei, tornei-me como debaixo de lei — embora eu mesmo não esteja debaixo de lei —, para ganhar os debaixo de lei. ^21 Para os sem lei, tornei-me como sem lei — embora eu não esteja sem lei para com Deus, mas esteja debaixo de lei para com Cristo —, para ganhar os sem lei. ^22 Para os fracos, tornei-me fraco, para ganhar os fracos. Tornei-me todas as coisas para pessoas de todos os tipos, para de todos os modos possíveis salvar alguns.

Dumingu, 5 di otubru

Skravu di Sinhor ka meste briga, má el meste mostra bondadi pa tudu algen. — [2 Tim. 2:24].

Un algen brandu é fórti, el é ka fraku. Bu ta meste ser fórti pa bu kontinua kalmu óras ki bu ta pasa pa un situason difísil. Brandura é un kualidadi ki ta faze párti di “frutu di spritu”. (Gál. 5:22, 23) Palavra gregu ki traduzidu pa “brandura” alvês ta uzadu pa pâpia di un kabalu brabu ki dipôs ta biradu mansu. Pensa na un kabalu asi. El é mansu, má el ta kontinua fórti. Modi ki nu pode ser brandu i omésmu ténpu fórti? Nu ka ta pode faze kel-li nos sô. Nu meste faze orason ta pidi spritu santu di Deus pa djuda-nu dizenvolve kel kualidadi bunitu li. Ten txeu algen ki prende mostra brandura. Pur izénplu, txeu irmon ku irmans mostra brandura kantu otus algen tenta provoka-s. I kel-li pode djuda kes algen ten un bon ideia sobri Tistimunhas di Jeová. — 2 Tim. 2:24, 25. w23.09 15 ¶3

^ (2 Tim. 2:24) O escravo do Senhor não precisa de discutir, mas precisa de ser meigo* com todos, qualificado para ensinar, capaz de se controlar ao sofrer algum mal,

Ou: “usar de tato”.

^ (Gál. 5:22, 23) Por outro lado, o fruto do espírito é: amor, alegria, paz, paciência,* bondade, benignidade, fé, ^23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

Ou: “longanimidade”.

^ (2 Tim. 2:24, 25) O escravo do Senhor não precisa de discutir, mas precisa de ser meigo* com todos, qualificado para ensinar, capaz de se controlar ao sofrer algum mal, ^25 e de instruir com brandura os que não tiverem uma atitude favorável. Talvez Deus lhes conceda arrependimento,* que os leve a um conhecimento exato da verdade.

Ou: “usar de tato”.

Ou: “conceda mudar de atitude”.

Sugunda-fera, 6 di otubru

N pidi na orason, i Jeová da-m kel ki N pidi-l. — [1 Sam. 1:27].

Na un vizon ki dexa apóstlu Juan dimiradu, el odja 24 ansion na séu ta adora Jeová. Es lova Deus i es fla ma é sô el ki merese resebe ‘glória, ónra i puder’. (Apo. 4:10, 11) Tanbê, kes anju fiel ten txeu motivu pa lova i onra Jeová. Es sta na séu djuntu ku el i es konxe-l dretu. Es ta odja se kualidadis na kuzê ki el ta faze. Óras ki es ta odja modi ki Jeová ta aji, es ta fika ku gana di lova-l. ([Jó 38:4-7]) Tanbê nu debe lova Jeová na nos orason. Nu pode faze kel-li óras ki nu ta fla-l ma nu ta ama-l i pamodi ki nu ta ruspeta-l. Óras ki bu ta lé i studa Bíblia, tenta odja ki kualidadis di Jeová ki bu gosta más txeu. ([Jó 37:23;][Rom. 11:33]) Dipôs, fla Jeová modi ki bu ta xinti sobri kes kualidadi li. Tanbê, nu ta lova Jeová pamodi el ta djuda-nu i el ta djuda tudu nos irmons ku irmans. — 1 Sam. 2:1, 2. w23.05 3-4 ¶6-7

^ (1 Sam. 1:27) Foi este menino que eu pedi em oração, e Jeová concedeu o meu pedido.

^ (Apo. 4:10, 11) os 24 anciãos prostram-se diante d’Aquele que está sentado no trono, adoram Aquele que vive para todo o sempre e lançam as suas coroas diante do trono, dizendo: ^11 “Digno és, Jeová,* nosso Deus, de receber a glória, a honra e o poder, porque criaste todas as coisas e foi por tua vontade que elas vieram à existência e foram criadas.”

Veja o Ap. A5.

^ (Jó 38:4-7) Onde estavas quando lancei os alicerces da terra? Responde-me, se achas que tens entendimento.  ^5 Quem lhe estabeleceu as medidas, caso saibas, Ou quem estendeu uma corda de medir sobre ela?  ^6 Em que é que se encaixaram as suas bases, Ou quem assentou a sua pedra angular,  ^7 Quando as estrelas da manhã gritavam de alegria, em conjunto, E todos os filhos de Deus* davam gritos de louvor?

Expressão idiomática hebraica que se refere aos filhos angélicos de Deus.

^ (Jó 37:23) Entender o Todo-Poderoso está além do nosso alcance; Ele é grande em poder E nunca viola a sua justiça e a sua abundante retidão.

^ (Rom. 11:33) Como são profundas as riquezas, a sabedoria e o conhecimento de Deus! Como são insondáveis os seus julgamentos, e impenetráveis os seus caminhos!

^ (1 Sam. 2:1, 2) Então, Ana disse em oração: “O meu coração alegra-se em Jeová; A minha força aumenta* em Jeová. A minha boca abre-se contra os meus inimigos, Pois alegro-me nos teus atos de salvação.  ^2 Ninguém é santo como Jeová; Não há outro além de ti, E não há rocha igual ao nosso Deus.

Lit.: “O meu chifre é exaltado”. Veja o Glossário, “Chifre”.

Térsa-fera, 7 di otubru

Anda di manera dretu pa Jeová. — [Kol. 1:10].

Na 1919, Babilónia Grandi dexa di kontrola povu di Deus. Na kel anu, “skravu fiel i prudenti” kumesa ta trabadja. Asi, kes algen sinseru kumesa ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ (Mat. 24:45-47;[Isa. 35:8]) Trabadju ki otus algen faze na pasadu pa pripara kel ‘kaminhu’ djuda kes algen ki kumesa ta anda na el prende más sobri Jeová i se vontadi. ([Pro. 4:18]) Tanbê, es konsigi vive di akordu ku leis di Jeová. Jeová ka staba ta spéra pa se povu fazeba kes mudansa ki es mesteba di un bês. Má, el muda se povu poku-poku. Nos tudu nu ta fika kontenti óras ki nu ta konsigi agrada nos Deus na tudu kuza ki nu ta faze! Pa un strada kontinua dretu, el meste konpodu sénpri. Désdi 1919, trabadju na ‘Kaminhu di Santidadi’ kontinua ta fazedu, asi pa más algen pode sai di Babilónia Grandi. w23.05 17 ¶15; 19 ¶16

^ (Kol. 1:10) para andarem de um modo digno de Jeová,* a fim de lhe agradarem plenamente, enquanto continuam a dar fruto em toda a boa obra e a aumentar no conhecimento exato de Deus.

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 24:45-47) “Quem é realmente o escravo fiel e prudente,* a quem o seu senhor encarregou dos seus domésticos, para lhes dar o alimento no tempo apropriado? ^46 Feliz é esse escravo se o seu senhor, quando vier, o encontrar a fazer isso! ^47 Digo-vos a verdade: Ele vai encarregá-lo de todos os seus bens.

Ou: “sábio; discreto”.

^ (Iza. 35:8) E ali haverá uma estrada, Sim, um caminho chamado Caminho de Santidade. O impuro não passará por ele. Será apenas para aquele que anda no caminho; Nenhum tolo vagueará nele.

^ (Pro. 4:18) Contudo, a vereda dos justos é como a luz brilhante da manhã, Que clareia mais e mais até à plena luz do dia.

Kuarta-fera, 8 di otubru

Nunka N ka ta dexa-u. — [Ebr. 13:5].

Irmons di Grupu Enkaregadu di Óbra sta ta trena ajudantis na kes txeu kumison di Grupu Enkaregadu di Óbra. Kes ajudanti li sta ta kuida di manera fiel di kes txeu responsabilidadi ki es ten na organizason. Es sta priparadu pa kontinua kel trabadju di kuida di ovelhas di Jizus Kristu. Óras ki kes últimu skodjedu lebadu pa séu pértu di fin di grandi tribulason, adorason verdaderu ta kontinua ta fazedu na téra. Dja ki Jizus sta ta toma kónta di povu di Deus, nunka nu ka ta para di adora Jeová. Nu sabe ma na kel ténpu un grupu di nasons ki Bíblia ta txoma di Gogi di Magogi, ta ben ataka povu di Deus. (Eze. 38:18-20) Má kel ataki li ka ta dura txeu i el ka ta ten bons rezultadu. El ka ta konsigi inpidi povu di Deus di adora Jeová. Di serteza Jeová ta ben salva-nu! Na un vizon, apóstlu Juan odja kel “monti di algen” ki ta faze párti di otus ovelha di Kristu. Juan fladu ma kel “monti di algen” é kes ki “sai di grandi tribulason”. ([Apo. 7:9,][14]) Nton, nu sabe ku serteza ma Jeová ta ben salva-s! w24.02 5-6 ¶13-14

^ (Ebr. 13:5) Que o vosso modo de vida esteja livre do amor ao dinheiro, ao passo que ficam satisfeitos com as coisas que têm.* Pois ele disse: “Nunca te deixarei e nunca te abandonarei.”

Ou: “coisas atuais”.

^ (Eze. 38:18-20) “‘Nesse dia, o dia em que Gogue invadir a terra de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘o meu grande furor irá acender-se. ^19 No meu zelo, no fogo da minha fúria, eu falarei; e, nesse dia, ocorrerá um grande terramoto na terra de Israel. ^20 Por minha causa, tremerão os peixes do mar, as aves do céu, os animais selvagens, todos os répteis que rastejam sobre o solo e todos os homens na superfície da terra. Os montes serão derrubados, os penhascos irão desmoronar-se, e todas as muralhas cairão por terra.’

^ (Apo. 7:9) Depois disto, vi uma grande multidão que nenhum homem era capaz de contar, de todas as nações, tribos, povos e línguas, de pé diante do trono e diante do Cordeiro, vestidos com compridas vestes brancas, e havia folhas de palmeiras nas suas mãos.

^ (Apo. 7:14) Assim, disse-lhe imediatamente: “Meu senhor, tu é que sabes.” Ele disse-me: “Estes são os que saem da grande tribulação; eles lavaram as suas vestes compridas e embranqueceram-nas no sangue do Cordeiro.

Kinta-fera, 9 di otubru

Ka nhos paga lumi di spritu. — [1 Tes. 5:19].

Má kuzê ki nu pode faze pa nu resebe spritu santu? Nu pode faze orason ta pidi spritu santu, studa Palavra di Deus i faze párti di se organizason ki spritu santu ta orienta. Kel-li ta djuda-nu dizenvolve ‘frutu di spritu.’ (Gál. 5:22, 23) Deus ta da se spritu santu sô pa kes ki ta sforsa pa kontinua ta pensa i ta faze kuzas dretu. El ka ta kontinua ta da-nu se spritu santu si nu fika ta pensa ô ta faze kuzas ki el ka gosta. (1 Tes. 4:7, 8) Pa nu kontinua ta resebe spritu santu, tanbê nu meste ka “dispreza kes profesia.” ([1 Tes. 5:20]) “Kes profesia” li krê fla kes mensajen na Bíblia ki Deus da-nu através di se spritu santu. I kel-li ta inklui kes mensajen sobri dia di Jeová i sobri ténpu di fin. Ka nu pensa ma dia di Jeová ô Armajedon ka ta ben timenti nu sta bibu. Envês di kel-li, nu sta spera ma ka ta dura el ta ben. Nu ta faze kel-li óras ki nu ta mante okupadu ta ‘faze kuzas ki ta mostra ma nu ta adora Deus’. — 2 Ped. 3:11, 12. w23.06 12 ¶13-14

^ (1 Tes. 5:19) Não apaguem o fogo do espírito.

^ (Gál. 5:22, 23) Por outro lado, o fruto do espírito é: amor, alegria, paz, paciência,* bondade, benignidade, fé, ^23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

Ou: “longanimidade”.

^ (1 Tes. 4:7, 8) Pois Deus chamou-nos, não para a impureza, mas para a santidade. ^8 Portanto, quem desconsidera isto não desconsidera o homem, mas a Deus, que vos dá o seu espírito santo.

^ (1 Tes. 5:20) Não tratem as profecias com desprezo.

^ (2 Ped. 3:11, 12) Visto que todas estas coisas serão assim dissolvidas, pensem no tipo de pessoas que devem ser. Devem ser pessoas de conduta santa e praticar atos de devoção a Deus, ^12 enquanto aguardam e têm bem em mente* a presença do dia de Jeová,* pelo qual os céus serão destruídos em chamas, e os elementos se derreterão com o calor intenso.

Ou: “e desejam ansiosamente”. Lit.: “apressam”.

Veja o Ap. A5.

Sésta-fera, 10 di otubru

Ten grandi ruspetu pa Jeová é komésu di sabedoria. — [Pro. 9:10].

Kuzê ki nu debe faze si dirapenti parse un imajen di pornografia na nos aparelhu iletróniku? Nu debe tra odju di el lógu. Un kuza ki pode djuda-nu faze kel-li é lenbra ma nos amizadi ku Jeová é kuza más inportanti ki nu ten. Sikrê alguns imajen pode ka ser di pornografia, es pode pô-nu ta pensa na kuzas mariadu. Pamodi ki nu debe ivita-s? Pamodi nu ka krê faze nada ki pode pô-nu ta faze adultériu na nos korason, sikrê é un kuza pikinoti. (Mat. 5:28, 29) Un ansion na Tailándia, ki txoma Davidi, fla: “N pergunta nha kabésa: ‘Sikrê un imajen pode ka ser di pornografia, Jeová ta fika kontenti si N kontinua ta odja-l?’ Pensa di kel manera li ta djuda-m toma bons disizon.” Xinti medu di faze kalker kuza ki ta mágua Jeová ta djuda-nu toma bons disizon. ‘Ten grandi ruspetu pa Jeová é komésu di sabedoria’. w23.06 23 ¶12-13

^ (Pro. 9:10) O temor de Jeová é o início da sabedoria, E conhecer o Santíssimo é entendimento.

^ (Mat. 5:28, 29) Mas digo-vos que todo aquele que persiste em olhar para uma mulher, a ponto de sentir paixão por ela, já cometeu no coração adultério com ela. ^29 Por isso, se o teu olho direito te faz tropeçar, arranca-o e atira-o para longe de ti, porque é melhor que percas um dos teus membros do que todo o teu corpo ser lançado na Geena.*

Veja o Glossário.

Sábadu, 11 di otubru

Nhos bai, nha povu, nhos entra na nhos kuartu. — [Isa. 26:20].

‘Kuartu’ pode krê fla nos kongregason. Na grandi tribulason nu ta atxa kel proteson ki Jeová promete si nu kontinua unidu ku nos irmons. Pur isu, nu debe sforsa txeu gósi, ka sô pa aguenta nos irmons ku irmans, má tanbê pa ama-s. Nos salvason pode dipende di kel-li! ‘Kel grandi dia di Jeová’ ta ben ser un ténpu txeu difísil pa tudu algen. (Sof. 1:14, 15) Povu di Jeová tanbê ta ben sufri. Má si nu pripara gósi, nu ta konsigi kontinua kalmu i djuda otus. Nu ta konsigi aguenta firmi óras ki nu ben pasa pa kalker prubléma. Óras ki nos irmons ku irmans ben sufri, nu ta faze nos midjór pa djuda-s i asi, mostra-s konpaxon i da-s kes kuza ki es meste. I si nu prende ama nos irmons ku irmans gósi, nu ta ben mostra-s amor na futuru. Nton, Jeová ta ben rekonpensa-nu ku vida pa tudu ténpu na un mundu ki tudu disgrasa i prublémas ka ta ben lenbradu di es más. — [Isa. 65:17]. w23.07 7 ¶16-17

^ (Iza. 26:20) Vai, povo meu, entra nos teus quartos* E fecha as portas atrás de ti. Esconde-te por um instante, Até que passe o furor.*

Ou: “aposentos internos”.

Ou: “a indignação”.

^ (Suf. 1:14, 15) O grande dia de Jeová está próximo! Está próximo e aproxima-se com grande rapidez!* O ruído do dia de Jeová é amargo. Nesse dia, até o guerreiro dá um grito. ^15 Esse dia é um dia de fúria, Um dia de aflição e de angústia, Um dia de tempestade e de desolação, Um dia de escuridão e de trevas, Um dia de nuvens e de densas trevas,

Ou: “apressa-se rapidamente”.

^ (Iza. 65:17) Pois vejam! Crio novos céus e uma nova terra; E as coisas anteriores não serão lembradas, Nem voltarão ao coração.

Dumingu, 12 di otubru

[Jeová] ta ben poi nhos ta fika firmi, el ta ben poi nhos ta fika fórti, el ta ben poi nhos riba di alisérsi firmi. — [1 Ped. 5:10].

Palavra di Deus txeu bês ta fla ma kes ómi fiel éra fórti. Má ti kel más fórti ka xinti forsa sénpri. Pur izénplu, na alguns situason Rei Davidi ‘bira fórti sima un monti,’ má na otus situason ‘medu toma kónta di el.’ ([Sal. 30:7]) Enbóra spritu santu di Deus poi Sanson ta fika fórti dimás, el rekonhese ma sen kel spritu santu di Deus, el ta fikaba ‘fraku i el ta biraba sima tudu kes otu ómi.’ (Juí. 14:5, 6;[16:17]) Kes ómi fiel li éra fórti pamodi Jeová ta daba es forsa. Apóstlu Paulu sabia ma el tanbê el mesteba forsa di Jeová. (2 Kor. 12:9, 10) El tinha prublémas di saúdi. (Gál. 4:13, 14) Tanbê alvês, éra difísil pa el fazeba kel ki é dretu. (Rom. 7:18, 19) I alvês el ta xintiba preokupadu dimás i ku medu di kuzê ki pode kontiseba ku el. (2 Kor. 1:8, 9) Má simé, óras ki Paulu ta xintiba fraku, é la ki el ta staba xeiu di puder. Di ki manera? Jeová da Paulu kel forsa ki staba ta falta-l. El poi Paulu ta bira fórti. w23.10 12 ¶1-2

^ (1 Ped. 5:10) Porém, depois de terem sofrido por um pouco, o próprio Deus de toda a bondade imerecida, que vos chamou à Sua eterna glória em união com Cristo, completará o vosso treino. Ele vos fará firmes, ele vos fará fortes, ele vos porá sobre firmes alicerces.

^ (Sal. 30:7) Ó Jeová, quando eu tinha o teu favor,* tornaste-me tão forte como um monte. Mas, quando escondeste a tua face, fiquei apavorado.

Ou: “a tua boa vontade”.

^ (Juí. 14:5, 6) Assim, Sansão desceu até Timná com o seu pai e a sua mãe. Quando chegou às vinhas de Timná, veio um leão* a rugir ao seu encontro. ^6 Então, o espírito de Jeová deu-lhe poder, e, sem nada nas mãos, ele rasgou o leão em dois como se fosse um cabrito. Todavia, não contou nem ao pai nem à mãe o que tinha feito.

Ou: “leão novo jubado”.

^ (Juí. 16:17) Por fim, abriu-lhe o coração e disse: “O meu cabelo nunca foi cortado, pois sou um nazireu de Deus desde que nasci.* Se o meu cabelo for cortado, perderei a força, ficarei fraco e vou tornar-me igual a todos os outros homens.”

Lit.: “desde o ventre da minha mãe”.

^ (2 Kor. 12:9, 10) Mas ele disse-me: “A minha bondade imerecida é suficiente para ti, pois o meu poder está a ser aperfeiçoado na fraqueza.” Com muita alegria, então, vou-me gabar das minhas fraquezas, para que o poder do Cristo permaneça sobre mim como uma tenda. ^10 Assim, tenho prazer em fraquezas, em insultos, em privações, em perseguições e dificuldades, por Cristo. Pois, quando estou fraco, então é que sou poderoso.

^ (Gál. 4:13, 14) Mas sabem que foi por causa de uma doença que tive a primeira oportunidade de vos declarar as boas novas. ^14 E, embora a minha condição física tenha sido uma provação para vocês, não me trataram com desprezo nem com repugnância;* mas receberam-me como a um anjo de Deus, como a Cristo Jesus.

Ou: “nem me cuspiram”.

^ (Rom. 7:18, 19) Porque eu sei que em mim, isto é, na minha carne, não mora nada de bom; pois tenho o desejo de fazer o que é bom, mas não tenho a capacidade de o realizar. ^19 Pois não faço o bem que quero, mas o mal que não quero é o que pratico.

^ (2 Kor. 1:8, 9) Pois não queremos, irmãos, que fiquem sem saber da tribulação que passámos na província da Ásia. Estivemos sob pressão extrema, além das nossas forças, de tal modo que ficámos muito apreensivos até mesmo quanto à nossa vida. ^9 De facto, sentimos que tínhamos recebido a sentença de morte. Isto aconteceu para que confiássemos não em nós mesmos, mas no Deus que levanta os mortos.

Sugunda-fera, 13 di otubru

Jeová ta odja korason. — [1 Sam. 16:7].

Si alvês nu ta xinti ma nu ka ten valor, nu pode lenbra ma Jeová atrai-nu pa el. ([Juan 6:44]) El ta odja kes bon kualidadi ki nu ten, ki nen nos nu ka ta odja-s na nos mê, i el sabe midjór di ki nos ki tipu di algen ki nos é. ([2 Cró. 6:30]) Pur isu, nu pode kunfia na el óras ki el ta fla-nu ma nu ten valor. (1 Juan 3:19, 20) Antis di nu prende verdadi, alguns di nos faze kuzas ki talvês inda ta pô-nu ta xinti kulpadu. ([1 Ped. 4:3]) Ti mésmu sérvus fiel di Jeová luta kóntra kel tendénsia di faze kuzas mariadu. Bo tanbê bu ta xinti ma Jeová ka ta pode purdua-u? Si bu ta xinti si, bu pode fika inkorajadu di sabe ma otus sérvu fiel di Jeová luta ku sentimentus sima di bo. Pur izénplu, apóstlu Paulu ta xintiba mizeriadu óras ki el ta pensaba na se inperfeisons. ([Rom. 7:24]) É klaru ki Paulu dja rapendeba di se pekadus i dja el batizaba. Má simé, el fla ma el éra “kel apóstlu ménus inportanti” i ma el éra “kel más pekador.” — [1 Kor. 15:9;][1 Tim. 1:15]. w24.03 27 ¶5-6

^ (1 Sam. 16:7) Jeová, contudo, disse a Samuel: “Não olhes para a sua aparência nem para a sua altura, visto que o rejeitei. Porque Deus não vê como o homem vê; o homem vê a aparência, mas Jeová vê o coração.”

^ (Juan 6:44) Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia, e eu irei ressuscitá-lo no último dia.

^ (2 Kró. 6:30) então, que tu ouças desde os céus, o teu lugar de morada, que perdoes e que recompenses cada um conforme todos os seus caminhos, pois conheces o seu coração (só tu realmente conheces o coração do homem),

^ (1 Juan 3:19, 20) Por meio disto, saberemos que nos originamos da verdade e tranquilizaremos* o nosso coração diante dele, ^20 sempre que o nosso coração nos condenar, porque Deus é maior do que o nosso coração e sabe todas as coisas.

Ou: “persuadiremos; convenceremos”.

^ (1 Ped. 4:3) Pois, já bastou o tempo que gastaram no passado a fazer a vontade das nações, quando viviam em conduta insolente,* em paixões desenfreadas, em embriaguez, em festas descontroladas,* em bebedeiras e em idolatrias ilícitas.

Ou: “atos de conduta desavergonhada”. Plural da palavra grega asélgeia. Veja o Glossário.

Ou: “em festanças”.

^ (Rom. 7:24) Homem miserável que eu sou! Quem me livrará do corpo que é submetido a esta morte?

^ (1 Kor. 15:9) Pois sou o menos importante dos apóstolos, e não sou digno de ser chamado apóstolo, porque persegui a congregação de Deus.

^ (1 Tim. 1:15) Esta declaração é digna de confiança e merece total aceitação: Cristo Jesus veio ao mundo para salvar pecadores. Destes, eu sou o principal.

Térsa-fera, 14 di otubru

Es bandona kaza di Jeová. — [2 Cró. 24:18].

Un lison ki nu pode prende ku mau disizon ki rei Jioás toma, é ma nu meste skodje amigus ki ta ama Jeová i ki krê pô-l ta fika kontenti. Kes amigu li ta djuda-nu faze kuzas dretu. Nu pode faze amizadi ku kes ki é más bédju ô más novu ki nos. Lenbra ma Jioás éra mutu más novu ki se amigu Jioiada. Sobri amigus ki bu ta skodje, pensa na kes pergunta li: ‘Es ta djuda-m bira nha fé na Jeová más fórti? Es ta insentiva-m pa N vive di akordu ku leis di Deus? Es ta pâpia sobri Jeová i verdadis sobri el ki ten txeu valor? Es ta mostra ruspetu pa leis di Deus? Es ta fla-m sô kel ki N ta krê obi ô es ten koraji di koriji-m si N disvia?’ (Pro. 27:5, 6,[17]) Pa ser sinseru, si bus amigu ka ta ama Jeová, bu ka meste-s. Má si bus amigu ta ama Jeová, ka bu larga-s, pamodi sénpri es ta djuda-u. — [Pro. 13:20]. w23.09 9-10 ¶6-7

^ (2 Kró. 24:18) Eles abandonaram a casa de Jeová, o Deus dos seus antepassados, e começaram a servir os postes sagrados* e os ídolos, de modo que a ira de Deus veio* contra Judá e Jerusalém por causa do seu pecado.

Veja o Glossário.

Lit.: “houve ira”.

^ (Pro. 27:5, 6) Mais vale a repreensão feita abertamente do que o amor escondido.  ^6 Leais são os ferimentos causados por um amigo, Mas muitos* são os beijos do inimigo.

Ou, possivelmente: “falsos; forçados”.

^ (Pro. 27:17) Assim como o ferro afia o ferro, Assim o homem afia o seu amigo.*

Lit.: “a face do seu amigo”.

^ (Pro. 13:20) Quem anda com sábios irá tornar-se sábio, Mas quem se junta aos tolos acabará mal.

Kuarta-fera, 15 di otubru

Ami é Alfa i Ómega. — [Apo. 1:8].

Alfa é kel primeru létra di alfabétu gregu i ómega é kel últimu létra. Kantu ki Jeová fla ma el “é Alfa i Ómega”, el sta djuda-nu intende ma óras ki el kumesa un kuza el ta tirmina-l. Dipôs ki Jeová kria Adon ku Eva, El fla-s: ‘Nhos ten fidjus i nhos bira txeu; nhos intxi téra i nhos manda na el’. ([Jén. 1:28]) Kantu ki Jeová fla se vontadi pa primeru bês, é sima si el flaba: “Alfa”. Ta ben txiga un ténpu ki kes disendenti perfeitu i obidienti di Adon ku Eva, ta ben intxi téra i bira-l un paraízu. Óras ki kel-li kontise é sima si Jeová ta ben fla: “Ómega”. Dipôs ki el tirmina di faze ‘séu ku téra i tudu kuza ki ten na es’, Jeová fla un kuza ki ta mostra ma di serteza se vontadi ta ben kunpri. Vontadi di Jeová pa pesoas i pa téra ta ben kunpri tudu na fin di sétimu dia. — [Jén. 2:1-3]. w23.11 5 ¶13-14

^ (Apo. 1:8) “Eu sou o Alfa e o Ómega”,* diz Jeová* Deus, “aquele que é, que era e que vem, o Todo-Poderoso”.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ômega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Veja o Ap. A5.

^ (Jén. 1:28) Além disso, Deus abençoou-os e Deus disse-lhes: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as criaturas voadoras dos céus e sobre todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.”

^ (Jén. 2:1-3) Assim foram terminados os céus, a terra e tudo o que há neles.* ^2 No sétimo dia, Deus tinha terminado a sua obra,* e passou a descansar, no sétimo dia, de toda a obra que tinha feito. ^3 E Deus abençoou o sétimo dia e declarou-o sagrado, pois neste dia Deus tem descansado de toda a obra que criou, de tudo o que ele decidiu fazer.

Lit.: “e todo o seu exército”.

Ou: “a obra que tinha estado a fazer”.

Kinta-fera, 16 di otubru

Nhos pripara kaminhu pa Jeová! Nhos faze un strada rétu na dizértu ki ta leba-nu pa nos Deus. — [Isa. 40:3].

Kel viajen difísil di Babilónia pa Israel, pode duraba uns kuatu mês. Má Jeová promete ma el ta poba kel viajen ta sérba más fásil pa es. Kes judeu fiel sabia ma kes rezultadu ki es ta tinha óras ki es voltaba pa Israel, éra mutu más midjór di ki kalker sakrifisiu ki es ta ba fazeba. Kel midjór benson ki es ta resebeba tinha aver ku ses adorason. Ka tinha ninhun ténplu pa adora Jeová na Babilónia. Ka tinha altar pa kes israelita ofereseba kes sakrifisiu ki Lei di Muizés ta izijiba, i ka tinha saserdótis priparadu pa ofereseba kes sakrifisiu. Tanbê, tinha mutu más algen na kel sidadi ki ta adoraba deus falsu di ki kes ki ta ruspetaba Jeová ô se leis. Nton, milharis di judeu ki ta amaba Jeová tinha gana di voltaba pa ses téra pa es pode rekuperaba adorason puru. w23.05 14-15 ¶3-4

^ (Iza. 40:3) A voz de alguém clama no deserto: “Preparem* o caminho para Jeová! Façam no deserto uma estrada reta para o nosso Deus.

Ou: “Desobstruam”.

Sésta-fera, 17 di otubru

Nhos kontinua ta anda sima fidjus di lus. — [Efé. 5:8].

Nu meste ajuda di spritu santu di Deus pa nu konsigi kontinua ta konporta “sima fidjus di lus”. Pamodi ki nu meste faze kel-li? Pamodi é ka fásil kontinua linpu na es mundu xeiu di konportamentu mariadu. (1 Tes. 4:3-5,[7, 8]) Spritu santu pode djuda-nu luta kóntra pensamentu di mundu, i kel-li ta inklui filozofias i ideias ki ta bai kóntra pensamentu di Deus. Tanbê, spritu santu pode djuda-nu ser bon na ‘tudu tipu di kuza i ser justu.’ ([Efé. 5:9]) Un manera ki nu pode resebe spritu santu é óras ki nu ta pidi-l na orason. Jizus fla ma Jeová ta “da spritu santu pa kes ki ta pidi-l”. ([Luk. 11:13]) Tanbê, nu ta resebe spritu santu óras ki nu ta lova Jeová djuntu na runion. (Efé. 5:19, 20) Kel bon influénsia ki spritu santu di Deus ten na nos ta djuda-nu vive di un manera ki ta agrada Deus. w24.03 23-24 ¶13-15

^ (Efé. 5:8) pois, antes, vocês eram escuridão, mas agora são luz em união com o Senhor. Continuem a andar como filhos da luz,

^ (1 Tes. 4:3-5) Pois esta é a vontade de Deus: que sejam santos e se abstenham de imoralidade sexual.* ^4 Cada um de vocês deve saber controlar o seu próprio corpo* em santidade e honra, ^5 não com paixão desenfreada, ávida,* como as nações que não conhecem a Deus.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Lit.: “vaso”.

Ou: “apetite sexual insaciável”.

^ (1 Tes. 4:7, 8) Pois Deus chamou-nos, não para a impureza, mas para a santidade. ^8 Portanto, quem desconsidera isto não desconsidera o homem, mas a Deus, que vos dá o seu espírito santo.

^ (Efé. 5:9) pois o fruto da luz consiste em tudo o que é bom, justo e verdadeiro.

^ (Luk. 11:13) Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ (Efé. 5:19, 20) Falem uns aos outros* com salmos, louvores a Deus e cânticos espirituais, cantando e louvando a Jeová* no coração, ^20 dando sempre graças por todas as coisas ao nosso Deus e Pai, em nome do nosso Senhor Jesus Cristo.

Ou, possivelmente: “consigo mesmos”.

Veja o Ap. A5.

Sábadu, 18 di otubru

Nhos kontinua ta pidi i nhos ta dadu, nhos kontinua ta djobe i nhos ta atxa, nhos kontinua ta konku i nhos ta abridu pórta. — [Luk. 11:9].

Bu meste ten más paxénxa? Nton ora ta pidi paxénxa. Paxénxa é un kualidadi ki ta faze párti di frutu di spritu santu. (Gál. 5:22, 23) Pur isu, nu pode ora ta pidi spritu santu i pidi Jeová pa djuda-nu dizenvolve kes kualidadi di frutu di spritu santu. Si nu sta ta pasa pa un situason ki ta poi nos paxénxa na próva, nu “kontinua ta pidi” pa spritu santu djuda-nu ten paxénxa. ([Luk. 11:13]) Tanbê, nu pode pidi Jeová pa djuda-nu odja kuzas sima el ta odja. Dipôs di faze orason, nu meste faze nos midjór pa mostra paxénxa tudu dia. Si nu kontinua ta ora ta pidi paxénxa i sforsa pa mostra-l, Jeová ta djuda-nu ten kel kualidadi li más txeu, sikrê antis nu ka tinha paxénxa. Tanbê ta djuda midita/un kuza ki ta djuda-nu é midita na kes izénplu di Bíblia. Bíblia ten txeu izénplu di algen ki mostra paxénxa. Óras ki nu ta midita na kes izénplu li, nu pode prende maneras di mostra paxénxa. w23.08 22 ¶10-11

^ (Luk. 11:9) Portanto, digo-vos: Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto.

^ (Gál. 5:22, 23) Por outro lado, o fruto do espírito é: amor, alegria, paz, paciência,* bondade, benignidade, fé, ^23 brandura, autodomínio. Contra tais coisas não há lei.

Ou: “longanimidade”.

^ (Luk. 11:13) Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

Dumingu, 19 di otubru

Nhos bota nhos redi pa piska. — [Luk. 5:4].

Jizus garanti apóstlu Pedru ma Jeová ta kuidaba di el. Dipôs ki Jizus resusitadu, el faze más un milagri ki poi Pedru i kes otu apóstlu ta pega pexi. ([Juan 21:4-6]) Kel milagri li da Pedru serteza ma pa Jeová ka éra difísil daba el kes kuza ki el staba ta meste. Talvês el lenbra ma Jizus flaba ma Jeová ta kuida di kes ki ta “kontinua ta buska Reinu primeru”. ([Mat. 6:33]) Tudu kel-li, djuda Pedru poi trabadju di pregason na primeru lugar na se vida, envês di se nogósiu di péska. Na dia di Pentikósti di anu 33 D.K., el prega ku koraji i el djuda monti algen seta kes notísia sábi. ([Atus 2:14,][37-41]) Dipôs, el djuda kes samaritanu i kes algen ki ka éra judeu prende sobri Kristu i sigi-l. (Atus 8:14-17;[10:44-48]) Ta fika klaru ma Jeová uza Pedru dretu pa traze algen di tudu tipu pa kongregason. w23.09 20 ¶1; 23 ¶11

^ (Luk. 5:4) Quando acabou de falar, ele disse a Simão: “Vai para onde é fundo, e lancem as redes para pescar.”

^ (Juan 21:4-6) Ao amanhecer, Jesus estava na praia, mas os discípulos não perceberam que era Jesus. ^5 Então, Jesus perguntou-lhes: “Filhos, têm alguma coisa* para comer?” Eles responderam: “Não.” ^6 Ele disse-lhes: “Lancem a rede do lado direito do barco e encontrarão alguma coisa.” Assim, eles lançaram-na, mas não a conseguiam recolher, por causa da grande quantidade de peixes.

Ou: “algum peixe”.

^ (Mat. 6:33) “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça* de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

Veja o Glossário.

^ (Atus 2:14) Contudo, Pedro pôs-se de pé com os Onze e disse-lhes bem alto: “Homens da Judeia e todos vocês, habitantes de Jerusalém, prestem atenção e ouçam bem as minhas palavras:

^ (Atus 2:37-41) Quando ouviram isto, ficaram com o coração aflito e disseram a Pedro e aos outros apóstolos: “Homens, irmãos, o que é que devemos fazer?” ^38 Pedro disse-lhes: “Arrependam-se e seja cada um de vocês batizado em nome de Jesus Cristo, para o perdão dos vossos pecados, e receberão a dádiva* do espírito santo. ^39 Porque a promessa é para vocês e para os vossos filhos, e para todos os que estão longe, todos os que Jeová,* nosso Deus, chamar a si.” ^40 E ele dava um testemunho cabal e exortava-os com muitas outras palavras, dizendo: “Sejam salvos desta geração pervertida.” ^41 Assim, os que aceitaram com alegria as suas palavras foram batizados, e naquele dia cerca de 3000 pessoas* juntaram-se a eles.

Ou: “dádiva gratuita”.

Veja o Ap. A5.

Ou: “almas”.

^ (Atus 8:14-17) Quando os apóstolos em Jerusalém ouviram dizer que Samaria tinha aceitado a palavra de Deus, enviaram-lhes Pedro e João, ^15 e estes desceram e oraram para que os samaritanos recebessem espírito santo. ^16 Pois o espírito santo ainda não viera sobre nenhum deles, mas eles só tinham sido batizados em nome do Senhor Jesus. ^17 Então, impuseram-lhes as mãos e eles começaram a receber espírito santo.

^ (Atus 10:44-48) Enquanto Pedro ainda dizia estas coisas, o espírito santo desceu sobre todos os que ouviam a palavra. ^45 E os crentes* circuncisos que tinham vindo com Pedro ficaram admirados, porque a dádiva* do espírito santo também estava a ser derramada sobre pessoas das nações. ^46 Pois eles ouviram-nas a falar em línguas e a magnificar a Deus. Em vista disso, Pedro disse: ^47 “Estas pessoas receberam o espírito santo assim como nós. Será que alguém lhes pode negar a água, impedindo que sejam batizadas?” ^48 Então, mandou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. E eles pediram-lhe que ficasse ali durante alguns dias.

Ou: “fiéis”.

Ou: “dádiva gratuita”.

Sugunda-fera, 20 di otubru

Si nhos ka fla-m kuzê ki N sunha i kuzê ki el siginifika, N ta manda sapa nhos padás-padás. — [Dan. 2:5].

Uns dôs anu dipôs ki kes algen di Babilónia distrui Jiruzalen, Nabukudunuzor, rei di Babilónia, tevi un sonhu di un státua grandi ki ta daba medu. El fla ma el ta mataba tudu kes sábiu i Daniel tanbê, si es ka flaba el kuzê ki kel sonhu krê flaba. ([Dan. 2:3-5]) Daniel tinha ki ajiba rápidu pamodi si el ka fazeba kel-li txeu algen ta moreba. Pur isu, ‘Daniel bai ti rei i el pidi-l un ténpu pa el pode flaba rei kuzê ki kel sonhu siginifikaba.’ ([Dan. 2:16]) Kel-li ta mostra ma Daniel éra un algen ki tinha koraji i fé. Bíblia ka ta fla si antis Daniel dja flaba kuzê ki un sonhu siginifika. El pidi se amigus ‘pa es ora pa Deus mostra-s mizerikórdia sobri kel segredu li’. ([Dan. 2:18]) Jeová responde kes orason. Ku ajuda di Deus, Daniel fla Nabukudunuzor kuzê ki se sonhu krê flaba. Asi Daniel, se amigus i kes otu sábiu ka móre. w23.08 3 ¶4

^ (Dan. 2:5) O rei respondeu aos caldeus: “Esta é a minha última palavra: se não me revelarem o sonho e a sua interpretação, serão cortados em pedaços e as vossas casas serão transformadas em latrinas públicas.*

Ou, possivelmente: “depósitos de lixo; montes de esterco”.

^ (Dan. 2:3-5) O rei disse-lhes: “Tive um sonho, e estou* agitado porque quero saber o que sonhei.” ^4 Os caldeus responderam ao rei, na língua aramaica:* “Ó rei, viva para sempre! Conte o seu sonho aos seus servos e nós daremos a interpretação.” ^5 O rei respondeu aos caldeus: “Esta é a minha última palavra: se não me revelarem o sonho e a sua interpretação, serão cortados em pedaços e as vossas casas serão transformadas em latrinas públicas.*

Lit.: “o meu espírito está”.

Daniel 2:4b até 7:28 foi originalmente escrito em aramaico.

Ou, possivelmente: “depósitos de lixo; montes de esterco”.

^ (Dan. 2:16) Portanto, Daniel apresentou-se perante o rei e pediu-lhe que lhe concedesse tempo para dar ao rei a interpretação.

^ (Dan. 2:18) Ele pediu que orassem para que o Deus do céu mostrasse misericórdia com respeito a esse segredo, de modo que Daniel e os seus companheiros não fossem destruídos com os outros sábios de Babilónia.

Kuarta-fera, 22 di otubru

Fé el sô, sen óbra, sta mortu. — [Tia. 2:17].

Tiagu mostra ma un ómi pode ti fla ma el ten fé, má talvês kuzê ki el ta faze ta mostra ma el ka ten fé di verdadi. ([Tia. 2:1-5,][9]) Tiagu tanbê pâpia di ‘un algen ki odja un irmon ô irman sen ropa ô sen kumida’, má el ka faze nada pa djuda-l. Sikrê kel algen fla ma el tinha fé, kuzê ki el faze mostra ma el ka tinha fé di verdadi. ([Tia. 2:14-16]) Tiagu fla ma Raabi é un bon izénplu di algen ki mostra fé através di kuzas ki el faze. (Tia. 2:25, 26) El obi ta papiadu di Jeová i el rekonhese ma Jeová staba ta djuda israelitas. ([Jos. 2:9-11]) Kes kuza ki el faze mostra ma el tinha fé. Pamodi se fé el proteje kes dôs spion israelitas kantu ki ses vida staba na prigu. Pur isu, kel mudjer li enbóra el éra inperfeitu i el ka éra israelita el txomadu di justu, sima Abraon. Izénplu di Raabi ta mostra ma é inportanti nu mostra fé através di kuzas ki nu ta faze. w23.12 5-6 ¶12-13

^ (Tia. 2:17) Assim também a fé, por si só, sem obras, está morta.

^ (Tia. 2:1-5) Meus irmãos, será que se estão a apegar à fé no nosso glorioso Senhor Jesus Cristo, ao mesmo tempo que demonstram favoritismo? ^2 Pois, se um homem com anéis de ouro nos dedos e com roupa magnífica entrar na vossa reunião, mas também entrar um pobre, com roupa imunda, ^3 será que olham com favor para aquele que usa roupa magnífica e dizem: “Sente-se aqui, num lugar de honra”, mas dizem ao pobre: “Fica de pé”, ou: “Senta-te ali no chão, ao lado do apoio para os meus pés”? ^4 Se isso acontece, não é verdade que estão a fazer distinções de classes entre vocês e que se tornaram juízes que tomam decisões perversas? ^5 Escutem, meus amados irmãos. Não é verdade que Deus escolheu os que são pobres aos olhos do mundo para serem ricos na fé e herdeiros do Reino que ele prometeu aos que o amam?

^ (Tia. 2:9) Mas, se continuam a mostrar favoritismo, estão a cometer um pecado e são condenados* pela lei como transgressores.

Ou: “repreendidos”.

^ (Tia. 2:14-16) De que adianta, meus irmãos, alguém dizer que tem fé, se não tem obras? Será que essa fé pode salvá-lo? ^15 Se um irmão ou uma irmã não tem o que vestir,* nem alimento suficiente para o dia, ^16 e um de vocês lhe diz: “Vai em paz; mantém-te aquecido e bem alimentado”, mas não lhe dá o que necessita para o corpo, de que é que isso adianta?

Lit.: “Se um irmão ou uma irmã estiver nu”.

^ (Tia. 2:25, 26) Da mesma maneira, não foi também Raabe, a prostituta, declarada justa por obras, depois de receber hospitaleiramente os mensageiros e de mandá-los embora por outro caminho? ^26 Realmente, assim como o corpo sem espírito* está morto, assim também a fé sem obras está morta.

Ou: “fôlego”.

^ (Juz. 2:9-11) Ela disse-lhes: “Sei que Jeová vos dará esta terra e que estamos com medo de vocês. Todos os habitantes desta terra estão desanimados por vossa causa. ^10 Pois, soubemos como Jeová secou as águas do mar Vermelho à vossa frente, quando saíram do Egito, e o que fizeram aos dois reis dos amorreus, Síon e Ogue, que vocês entregaram à destruição* do outro lado* do Jordão. ^11 Quando soubemos disso, ficámos desanimados;* perdemos a coragem* por vossa causa, pois Jeová, vosso Deus, é Deus nos céus, em cima, e na terra, em baixo.

Ou: “devotaram à destruição”. Veja o Glossário.

Isto é, do lado leste.

Lit.: “os nossos corações derreteram-se”.

Lit.: “e nunca mais se levantou espírito num homem”.

Kinta-fera, 23 di otubru

Tanbê N ta ora pa nhos fika ku raís finkadu na alisérsi. — [Efé. 3:17].

Nu ka krê intende sô kes verdadi prinsipal di Bíblia. Ku ajuda di spritu santu di Deus nu sta ku gana di prende “ti kes kuza profundu di Deus.” (1 Kor. 2:9, 10) Pamodi ki bu ka ta kumesa ta studa kes verdadi más profundu di Bíblia pa bu pode bira más amigu di Jeová? Pur izénplu, bu pode piskiza más sobri modi ki Jeová mostra se amor pa se sérvus na pasadu i modi ki kel-li ta prova ma el ta ama-u tanbê. Bu pode piskiza tanbê modi ki adorason di Jeová éra organizadu na Israel i konpara ku modi ki Jeová krê pa nu adora-l gósi. Ô talvês, bu pode studa ku kuidadu kes profesia ki Jizus kunpri duránti se vida i se trabadju di pregason li na téra. Bu pode fika txeu kontenti na studa kes asuntu li ku ajuda di Índice das publicações da Torre de Vigia ô Guia de pesquisa para Testemunhas de Jeová. Studa kes verdadi más profundu di Bíblia pode bira bu fé más fórti i djuda-u ‘atxa konhisimentu di Deus.’ — [Pro. 2:4, 5]. w23.10 18-19 ¶3-5

^ (Efé. 3:17) e para que, pela vossa fé, o Cristo more no vosso coração com amor. Que sejam arraigados e estabelecidos no alicerce,

^ (1 Kor. 2:9, 10) Mas, como está escrito: “O olho não viu e o ouvido não ouviu, nem foram concebidas no coração do homem as coisas que Deus preparou para os que o amam.” ^10 Porque foi a nós que Deus as revelou por meio do seu espírito, pois o espírito investiga todas as coisas, até mesmo as coisas profundas de Deus.

^ (Pro. 2:4, 5) Se persistires em procurar estas coisas como a prata E continuares a buscá-las como a tesouros escondidos;  ^5 Então, entenderás o que significa temer a Jeová E encontrarás o conhecimento de Deus.

Sésta-fera, 24 di otubru

Antis di tudu, nhos ten amor fórti pa kunpanheru, pamodi amor ta kubri un monti pekadu. — [1 Ped. 4:8].

Palavra ki apóstlu Pedru uza pa “fórti” krê fla “stika.” Sugundu párti di kel versíklu ta fla kuzê ki amor fórti pode faze. El ta kubri pekadu di nos irmons. Nu pode konpara kel-li ku un panu ki nu ta stika di tal manera ki el ta kubri, ka un nen dôs, má “un monti pekadu.” “Kubri” é un manera di fla púrdua. Sima un padás di panu pode kubri un mantxa, amor pode kubri frakézas i inperfeisons di otus. Nos amor pa nos irmons debe ser fórti di tal manera, ki ta da pa nu púrdua ses inperfeison sikrê kel-li é txeu difísil. ([Kol. 3:13]) Óras ki nu ta púrdua otus algen nu ta mostra ma nos amor é fórti i nu ta dexa Jeová kontenti. w23.11 11-12 ¶13-15

^ (1 Ped. 4:8) Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

^ (Kol. 3:13) Continuem a suportar-se uns aos outros e a perdoar-se uns aos outros liberalmente, mesmo que alguém tenha razão para queixa contra outro. Assim como Jeová* vos perdoou liberalmente, vocês devem fazer o mesmo.

Veja o Ap. A5.

Sábadu, 25 di otubru

Safan kumesa ta le-l na frenti di rei. — [2 Cró. 34:18].

Kantu Rei Juzias tinha 26 anu, el kumesa ta konpo ténplu. Duránti kel trabadju atxadu ‘livru di Lei di Jeová, ki dadu através di Muizés.’ Kantu rei obi kuzê ki el ta flaba, el aji lógu pa obi ku kuzê ki staba skrebedu na el. (2 Cró. 34:14,[19-21]) Bu krê lé Bíblia tudu dia? Si bu sta ta tenta, bu sta konsigi? Bu ta kustuma skrebe alguns testu di Bíblia ki pode djuda-u? Kantu Juzias tinha uns 39 anu, el faze un kuza mariadu ki pô-l móre. El kunfia na el envês di pidi orientason na Jeová. (2 Cró. 35:20-25) Kuzê ki nu ta prende? Ka ta inporta kantu anu ki nu ten ô kantu ténpu dja nu ten ta studa Bíblia, nu debe kontinua ta buska Jeová. Kel-li krê fla, faze orason sénpri ta pidi se orientason, studa se Palavra i obi kes konsedju ki kes irmon maduru ta da. Asi, nu ta ten ménus xansi di faze érus gravi i más xansi di ser filís. — [Tia. 1:25]. w23.09 12 ¶15-16

^ (2 Kró. 34:18) Safã, o secretário, também disse ao rei: “Hilquias, o sacerdote, deu-me um livro.” E Safã começou a lê-lo perante o rei.

^ (2 Kró. 34:14) Quando estavam a retirar o dinheiro que tinha sido levado para a casa de Jeová, Hilquias, o sacerdote, encontrou o livro da Lei de Jeová dada por meio* de Moisés.

Lit.: “pela mão”.

^ (2 Kró. 34:19-21) Assim que o rei ouviu as palavras da Lei, rasgou a sua roupa. ^20 Em seguida, o rei deu a seguinte ordem a Hilquias, a Aicão, filho de Safã, a Abdom, filho de Mica, a Safã, o secretário, e a Asaías, servo do rei: ^21 “Vão, consultem a Jeová por mim e pelos que ainda restam em Israel e em Judá a respeito das palavras do livro que foi encontrado; pois o furor de Jeová que será derramado contra nós é grande, visto que os nossos antepassados não cumpriram a palavra de Jeová nem fizeram tudo o que está escrito neste livro.”

^ (2 Kró. 35:20-25) Depois de tudo isto, quando Josias tinha restaurado o templo,* Neco, rei do Egito, foi lutar em Carquemis, junto ao Eufrates. Então, Josias saiu para lutar contra ele. ^21 Por isso, ele enviou-lhe mensageiros para dizer: “O que é que tens a ver com isto, rei de Judá? Não venho lutar contra ti hoje, mas a minha luta é contra outro reino,* e Deus diz que eu me devo apressar. Para o teu próprio bem, para de te opor a Deus, que está comigo, senão ele irá causar-te ruína.” ^22 Josias, porém, não desistiu de o enfrentar e disfarçou-se para lutar contra ele; não quis escutar as palavras de Neco, que vinham da boca de Deus. Consequentemente, foi lutar na planície de Megido. ^23 E os arqueiros atingiram o rei Josias e o rei disse aos seus servos: “Tirem-me daqui, pois fui gravemente ferido.” ^24 Portanto, os seus servos tiraram-no do carro de guerra e colocaram-no no seu segundo carro, e levaram-no para Jerusalém. Assim, ele morreu e foi enterrado no túmulo dos seus antepassados, e todo o Judá e Jerusalém choraram por Josias. ^25 E Jeremias cantou um cântico fúnebre por Josias, e todos os cantores e cantoras cantam sobre Josias nas suas lamentações, até ao dia de hoje; cantá-las tornou-se um costume* em Israel, e elas estão escritas entre as lamentações.

Lit.: “a casa”.

Ou: “outra casa”.

Ou: “decreto”.

^ (Tia. 1:25) Aquele, porém, que examina com cuidado a lei perfeita que pertence à liberdade, e continua nela, torna-se não um ouvinte que facilmente se esquece, mas um cumpridor da obra; e ele será feliz no que faz.

Dumingu, 26 di otubru

Deus ta fika kóntra kes orgulhozu, má el ta mostra se grandi bondadi pa kes ki é umildi. — [Tia. 4:6].

Bíblia ta pâpia di txeu mudjer ki ta amaba Jeová i ki ta sirbiba el. Es éra “kontroladu na ses ábitu i fiel na tudu kuza.” ([1 Tim. 3:11]) Tanbê, kes irman jóven pode atxa na kongregason irmans maduru ki ta ama Jeová i ki es pode imita. Irmans jóven, nhos pensa na un irman ki nhos konxe, ki é un bon izénplu i ki nhos pode imita. Nhos repara kes kualidadi ki el ten. Dipôs, nhos pensa modi ki nhos pode imita kes kualidadi li. Un kualidadi inportanti pa nu bira un sérvu di Jeová maduru é ser umildi. Si un mudjer é umildi, el ta ten un bon amizadi ku Jeová i ku otus algen. Pur izénplu, un irman ki ta ama Jeová ta disidi sigi ku umildadi prinsípiu ki Jeová da ki sta na 1 Koríntius 11:3, ki ta splika kenha ki Jeová da responsabilidadi di toma kónta di kongregason i di família. w23.12 18-19 ¶3-5

^ (Tia. 4:6) No entanto, a bondade imerecida que Ele concede é maior. Por isso, as Escrituras dizem: “Deus opõe-se aos arrogantes, mas concede bondade imerecida aos humildes.”

^ (1 Tim. 3:11) De igual modo, as mulheres devem ser sérias, não caluniadoras, moderadas nos hábitos, fiéis em todas as coisas.

^ (1 Kor. 11:3) No entanto, quero que saibam que o cabeça de todo o homem é o Cristo; o cabeça da mulher é o homem; e o cabeça do Cristo é Deus.

Sugunda-fera, 27 di otubru

Maridu debe ama se mudjer sima el ta ama se própi korpu. — [Efé. 5:28].

Jeová ta spera ma un maridu ta ama se mudjer, el ta da-l kes kuza ki el meste, el ta ser un bon amigu pa el i el ta djuda-l bira más amigu di Jeová. Dizenvolve kapasidadi di rasusina, mostra ruspetu pa mudjer i ser un algen di kunfiansa, ta ben djuda-u bira un bon maridu. Dipôs ki bu kaza bu pode ser pai. Kuzê ki bu pode prende ku Jeová sobri ser un bon pai? ([Efé. 6:4]) Jeová fla se fidju Jizus, ma el ta amaba el i ma el staba kontenti ku el. ([Mat. 3:17]) Si bu ser pai, fla bus fidju sénpri ma bu ta ama-s. I sénpri ilojia-s óras ki es faze algun kuza dretu. Kes pai ki ta imita izénplu di Jeová, ta djuda ses fidjus bira un irmon i un irman maduru. Bu pode pripara gósi pa kes responsabilidadi li, si bu ta kuida di otus algen na bu família i na kongregason ku amor i prende fla-s ma bu ta ama-s i ma es ten txeu valor pa bo. — [Juan 15:9]. w23.12 28-29 ¶17-18

^ (Efé. 5:28) Do mesmo modo, o marido deve amar a esposa como o seu próprio corpo. O homem que ama a sua esposa, ama-se a si mesmo,

^ (Efé. 6:4) E pais, não irritem os vossos filhos, mas continuem a criá-los na disciplina e na instrução* de Jeová.*

Ou: “no conselho; na orientação”. Lit.: “na colocação de mente em”.

Veja o Ap. A5.

^ (Mat. 3:17) Também, uma voz vinda dos céus disse: “Este é o meu Filho, o amado, a quem eu aprovo.”

^ (Juan 15:9) Assim como o Pai me ama, eu também vos amo; permaneçam no meu amor.

Térsa-fera, 28 di otubru

[Jeová] é kel ki ta poi bus ténpu ta fika suguru. — [Isa. 33:6].

Sikrê nos é sérvus fiel di Jeová, tanbê nu ta pasa pa prublémas i nu ta duense, sima ta kontise ku tudu algen. Tanbê, talvês nu ten ki aguenta opozison ô pirsigison di kes ki ta ôdia povu di Deus. Enbóra Jeová ka ta inpidi pa kes kuza li kontise ku nos, el promete ma el ta djuda-nu. ([Isa. 41:10]) Ku se ajuda nu pode kontinua ku nos alegria, toma bons disizon i kontinua lial pa el, sikrê na situasons txeu difísil. Jeová promete ma el ta da-nu kel ki Bíblia ta txoma di “kel pas di Deus”. ([Flp. 4:6, 7]) Kel pas li krê fla ma nu ta xinti kalmu i trankuilu na menti i na korason pamodi kel amizadi ki nu ten ku Jeová ki ten txeu valor. Kel pas ki “nu ka ta konsigi intende” é un kuza más sábi di ki kel ki nu ta pode imajina. Dja bu kustuma ora txeu pa Jeová i bu fika dimiradu pamodi bu xinti txeu kalmu dipôs? Kel sentimentu li é pamodi “kel pas di Deus”. w24.01 20 ¶2; 21 ¶4

^ (Iza. 33:6) Ele dá estabilidade aos teus tempos; Abundância de salvação, sabedoria, conhecimento e temor de Jeová — Este é o seu tesouro.

^ (Iza. 41:10) Não tenhas medo, pois estou contigo. Não fiques ansioso, pois eu sou o teu Deus. Vou fortalecer-te, sim, vou ajudar-te. Vou segurar-te firmemente com a minha mão direita de justiça.’

^ (Flp. 4:6, 7) Não fiquem ansiosos por coisa alguma, mas em tudo, por orações e súplicas, com agradecimentos, deem a conhecer os vossos pedidos a Deus; ^7 e a paz de Deus, que está além de toda a compreensão,* guardará o vosso coração e a vossa mente* por meio de Cristo Jesus.

Ou: “que supera todo o pensamento”.

Ou: “as vossas faculdades mentais; os vossos pensamentos”.

Kuarta-fera, 29 di otubru

Pa nha alma lova Jeová, pa tudu kel ki N ten na mi lova se nómi santu. — [Sal. 103:1].

Kes ki ta ama Jeová ta krê lova se nómi di tudu ses korason. Rei Davidi sabia ma óras ki nu ta lova nómi di Jeová é mésmu kuza ki lova Jeová. Óras ki nu ta obi nómi di Jeová, nu ta pensa na ki tipu di algen el é. Nu ta pensa na tudu kualidadis bunitu ki el ten i na tudu kuzas sábi ki dja el faze. Davidi sabia ma nómi di se Pai é santu, pur isu el ta lovaba el. El krê fazeba kel-li ku ‘tudu kel ki el tinha’, ô di tudu se korason. Di mésmu manera, kes levita éra kes primeru na lova Jeová. Ku umildadi, es rekonhese ma ses palavra nunka ka ta konsigi flaba tudu kel lovor ki nómi sagradu di Jeová ta merese. ([Nee. 9:5]) Nu ka ten dúvida ma ses umildadi poi Jeová ta fika txeu kontenti. w24.02 9 ¶6

^ (Sal. 103:1) Que a minha alma louve a Jeová; Que tudo o que há em mim louve o seu santo nome.

^ (Nee. 9:5) E os levitas Jesua, Cadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías disseram: “Levantem-se e louvem a Jeová, vosso Deus, por toda a eternidade.* Ó Deus, que eles louvem o teu glorioso nome, que está acima de toda a bênção e louvor.

Ou: “de eternidade a eternidade”.

Kinta-fera, 30 di otubru

Ka ta inporta kal ki é prugrésu ki dja nu faze, nu kontinua ta anda na es mésmu kaminhu. — [Flp. 3:16].

Si bu ka konsigi alkansa kel méta ki bu krê, Jeová nunka ka ta atxa ma bo é un algen fraku. ([2 Kor. 8:12]) Pensa na kuzê ki dja bu konsigi faze. Bíblia ta fla ma ‘Deus é ka injustu pa skese di nhos óbra’. ([Ebr. 6:10]) Nton, bo tanbê bu ka debe skese. Pensa na kuzê ki dja bu faze, sima ten un amizadi fórti ku Jeová, pâpia ku otus algen sobri el ô batiza. Sima bu faze prugrésu i bu alkansa bus méta spritual na pasadu, bu pode kontinua ta faze prugrésu pa alkansa kel méta ki bu tene gósi. Ku ajuda di Jeová bu pode alkansa bu méta. Sénpri tenta odja modi ki Jeová sta ta djuda-u i kel-li ta djuda-u fika kontenti timenti bu sta sforsa pa alkansa bus méta. ([2 Kor. 4:7]) Si bu ka dizisti, bu ta ben resebe txeu benson. — [Gál. 6:9]. w23.05 31 ¶16-18

^ (Flp. 3:16) De qualquer modo, seja qual for o progresso que já fizemos, continuemos a andar* neste mesmo rumo.

Ou: “a andar ordeiramente”.

^ (2 Kor. 8:12) Pois, se já existe prontidão, a dádiva é especialmente aceitável segundo o que uma pessoa tem, não segundo o que uma pessoa não tem.

^ (Ebr. 6:10) Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los.

^ (2 Kor. 4:7) No entanto, temos este tesouro em vasos de barro, para que o poder além do normal seja o de Deus, e não o de nós mesmos.

^ (Gál. 6:9) Assim, não desistamos de fazer o que é bom, pois colheremos no tempo devido, se não desanimarmos.*

Ou: “desistirmos”.

Dumingu, 2 di novenbru

Ka nu fika ta durmi sima kes otu algen ta faze, má nu fika kordadu i nu mante sienti. — [1 Tes. 5:6].

Amor é txeu inportanti pa nu kontinua kordadu i mante sienti. (Mat. 22:37-39) I amor pa Deus ta djuda-nu kontinua ta prega, sikrê kel-li pode pô-nu na algun prubléma. (2 Tim. 1:7, 8) Dja ki nu ta mostra amor tanbê pa kes ki ka ta sirbi Jeová, nu ta kontinua ta prega, ti mésmu nu ta da tistimunhu pa tilifóni i pa karta. Nu ka ta perde speransa ma un dia kes algen li ta muda i es ta kumesa ta faze kel ki é dretu. (Eze. 18:27, 28)Tanbê nu ta ama nos irmons i irmans. Nu ta mostra kel amor li óras ki nu “ta inkoraja i djuda kunpanheru”. ([1 Tes. 5:11]) Sima trópas ta fika ladu-ladu na un géra, nu ta inkoraja kunpanheru. Nunka nu ka ta mágua nos irmons i irmans di abuzu ô paga mal ku mal. ([1 Tes. 5:13,][15]) Tanbê, nu ta mostra nos amor óras ki nu ta ruspeta kes irmon ki ta toma kónta di kongregason. — [1 Tes. 5:12]. w23.06 10 ¶6; 11 ¶10-11

^ (1 Tes. 5:6) Portanto, não estejamos a dormir, assim como fazem os demais, mas estejamos despertos e mantenhamos os nossos sentidos.

^ (Mat. 22:37-39) Ele disse-lhe: “‘Ama a Jeová,* teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma* e de toda a tua mente.’ ^38 Este é o maior e primeiro mandamento. ^39 O segundo, semelhante a este, é: ‘Ama o teu próximo como a ti mesmo.’

Veja o Ap. A5.

Veja o Glossário.

^ (2 Tim. 1:7, 8) Pois Deus não nos deu um espírito de cobardia, mas de poder, de amor e de bom senso. ^8 Assim, não te envergonhes do testemunho sobre o nosso Senhor, nem de mim, prisioneiro por causa dele. Porém, confiante no poder de Deus, participa em suportar sofrimentos pelas boas novas.

^ (Eze. 18:27, 28) “‘E, se aquele que é mau abandonar a maldade que praticou e passar a fazer o que é justo e certo, ele preservará a sua própria vida.* ^28 Se ele se aperceber de todas as transgressões que cometeu e as abandonar, com certeza, ele continuará vivo. Não morrerá.

Ou: “alma”. Veja o Glossário, “Alma”.

^ (1 Tes. 5:11) Portanto, continuem a encorajar-se* e a edificar-se uns aos outros, assim como, de facto, estão a fazer.

Ou: “consolar-se”.

^ (1 Tes. 5:13) Tenham a mais alta consideração por eles, com amor, por causa do seu trabalho. Sejam pacíficos uns com os outros.

^ (1 Tes. 5:15) Tenham cuidado para que ninguém pague o mal com o mal, mas empenhem-se sempre pelo bem uns dos outros e de todos.

^ (1 Tes. 5:12) Pedimos agora, irmãos, que respeitem os que trabalham arduamente no vosso meio, que vos presidem no Senhor e que vos aconselham.

Sugunda-fera, 3 di novenbru

Óras ki [Jeová] fla un kuza, el ka ta faze-l? — [Núm. 23:19].

Un manera ki nu pode bira nos fé más fórti, é midita na resgati. Resgati é un garantia ma promésas di Deus ta ben kunpri. Óras ki nu pensa txeu na pamodi ki resgati dadu i na kuzê ki staba involvidu na el, nu ta bira nos fé más fórti na promésa di Deus di da-nu vida pa tudu ténpu na un mundu midjór. Pamodi ki nu pode fla kel-li? Bon, kuzê ki sta involvidu na resgati? Jeová ten se primeru Fidju, Jizus ki el ta ama txeu i ki é se midjór amigu: Má simé, el manda-l di séu pa téra pa ben nase sima un ómi perfeitu. Kantu Jizus staba na téra, el aguenta tudu tipu di prubléma. Dipôs el sufri i el móre di un manera kruel. Jeová paga un présu altu! Nos Deus ki krê-nu txeu nunka ka ta dexaba pa se Fidju sufri i móre sô pa nu pode tinha un vida más midjór, má pa poku ténpu. ([Juan 3:16;] 1 Ped. 1:18, 19) Kel présu altu ki Jeová paga é un garantia ma nu ta ben vive pa tudu ténpu na mundu novu. w23.04 27 ¶8-9

^ (Nun. 23:19) Deus não é um homem para mentir, Nem um filho de homem para mudar de ideias.* Quando ele diz algo, será que não o faz? Quando ele fala, será que não o cumpre?

Ou: “lamentar”.

^ (Juan 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ (1 Ped. 1:18, 19) Pois sabem que não foi com coisas perecíveis, com prata ou ouro, que foram libertados* do vosso modo de vida fútil, que vos foi transmitido pelos vossos antepassados.* ^19 Mas foi com sangue precioso, como o de um cordeiro sem defeito e sem mancha, o de Cristo.

Lit.: “resgatados; remidos”.

Ou: “por tradição”.

Térsa-fera, 4 di novenbru

Ó Mórti, undi sta bus feron? — [Ose. 13:14].

Jeová tene gana di resusita kes algen ki dja móre? Klaru. El uza se spritu santu pa poi txeu skritor di Bíblia ta skrebe sobri se promésa di un resureison na futuru. ([Isa. 26:19;] Apo. 20:11-13) I óras ki Jeová ta faze un promésa, sénpri el ta kunpri-l. ([Jos. 23:14]) Na verdadi, Jeová tene gana di resusita kes algen ki dja móre. Pensa na kuzê ki Jó fla. El tinha serteza ma sikrê el moreba, Jeová tinha gana di odja-l ta vive otu bês. ([Jó 14:14, 15], nóta di rodapé) Jeová ta xinti mésmu kuza pa tudu kes algen ki ta sirbi-l ki dja móre. El tene gana di resusita-s pa es ten un bon saúdi i pa es ser filís. I kes bilhon di algen ki móre sen ten xansi di prende sobri Jeová? Nos Deus ki ta ama-nu krê resusita-s tanbê. ([Atus 24:15]) El krê pa es ten oportunidadi di bira se amigu i vive pa tudu ténpu na téra. — [Juan 3:16]. w23.04 9 ¶5-6

^ (Oze. 13:14) Vou livrá-los do poder da Sepultura;* Vou resgatá-los da morte. Onde é que estão os teus aguilhões, ó Morte? Onde é que está o teu poder de destruição, ó Sepultura? A compaixão ficará escondida dos meus olhos.

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Iza. 26:19) “Os teus mortos viverão. Os cadáveres do meu povo irão levantar-se.* Acordem e gritem de alegria, Os que residem no pó! Pois o teu orvalho é como o orvalho da manhã,* E a terra deixará que os impotentes na morte voltem a viver.*

Lit.: “Um cadáver meu — eles levantar-se-ão.”

Ou, possivelmente: “orvalho das ervas (malvas)”.

Ou: “dará à luz os impotentes na morte”.

^ (Apo. 20:11-13) Vi então um grande trono branco e Aquele que estava sentado nele. A terra e o céu fugiam de diante dele, e não se encontrou nenhum lugar para eles. ^12 Vi os mortos, os grandes e os pequenos, em pé diante do trono, e rolos foram abertos. Porém, outro rolo foi aberto: era o rolo da vida. Os mortos foram julgados pelas coisas escritas nos rolos, segundo as suas ações. ^13 O mar entregou os mortos que estavam nele, e a morte e a Sepultura* entregaram os mortos que estavam nelas; e estes foram julgados individualmente segundo as suas ações.

Ou: “o Hades”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Juz. 23:14) “Vejam, estou prestes a morrer,* e sabem muito bem, de todo o vosso coração e de toda a vossa alma,* que não falhou nem sequer uma palavra de todas as boas promessas que Jeová, vosso Deus, vos fez. Todas se cumpriram para convosco. Nem sequer uma delas falhou.

Lit.: “estou a ir hoje no caminho de toda a terra”.

Veja o Glossário.

^ (Jó 14:14, 15) Quando um homem morre, pode ele voltar a viver? Esperarei todos os dias do meu serviço obrigatório, Até vir a minha libertação.* ^15 Tu chamarás, e eu irei responder-te. Terás saudades do* trabalho das tuas mãos.

Ou: “a minha substituição”.

Ou: “Ansiarás o”.

^ (Atus 24:15) E eu tenho esperança em Deus, esperança que estes homens também têm, de que haverá uma ressurreição tanto de justos como de injustos.

^ (Juan 3:16) “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigénito, para que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

Kuarta-fera, 5 di novenbru

Deus ta da-nu forsa. — [Sal. 108:13].

Modi ki bu pode bira bu speransa más fórti? Pur izénplu, si bu ten speransa di vive pa tudu ténpu na téra, lé kuzê ki Bíblia ta fla sobri Paraízu i midita na el. ([Isa. 25:8;][32:16-18]) Pensa na modi ki vida ta ben ser na mundu novu. Imajina bu vida la. Si nu ta pensa sénpri na nos speransa di mundu novu, nos prublémas ta ser ‘lébi i pa poku ténpu’. ([2 Kor. 4:17]) Speransa ki Jeová ta da-u ta djuda-u ten forsa. Dja el da-u kel ki bu meste pa bu resebe se forsa. Pur isu, óras ki bu meste ajuda pa faze un diziginason, pa aguenta un prubléma ô pa kontinua ku alegria faze orason pa Jeová di korason i djobe se orientason através di studu pesoal. Dexa bus irmon ku irmans da-u koraji. Tra ténpu sénpri pa pensa na bu speransa. Nton, “pa kel grandi puder di Deus [da-u] forsa, asi pa [bu] pode aguenta firmi na tudu kuza, ku paxénxa i alegria.” — [Kol. 1:11]. w23.10 17 ¶19-20

^ (Sal. 108:13) Por meio de Deus, teremos força, E ele espezinhará os nossos adversários.

^ (Iza. 25:8) Ele acabará com* a morte para sempre, E o Soberano Senhor Jeová enxugará as lágrimas de todos os rostos. Tirará de toda a terra a humilhação do seu povo, Pois o próprio Jeová o disse.

Lit.: “engolirá”.

^ (Iza. 32:16-18) Então a justiça residirá no deserto, E a retidão morará no pomar. ^17 O resultado da verdadeira justiça será a paz, E o fruto da verdadeira justiça será tranquilidade e segurança permanentes. ^18 O meu povo morará num lugar pacífico, Em moradias seguras e em lugares tranquilos, sem perturbação.

^ (2 Kor. 4:17) Pois, embora o sofrimento seja momentâneo* e leve, produz para nós uma glória de grandeza extraordinária,* uma glória eterna,

Ou: “a provação seja momentânea”.

Ou: “de peso que ultrapassa mais e mais”.

^ (Kol. 1:11) Pedimos também que sejam fortalecidos com todo o poder, segundo o seu poder glorioso, para que possam perseverar plenamente com paciência e alegria,

Kinta-fera, 6 di novenbru

Nhos agradese pa tudu kuza. — [1 Tes. 5:18].

Nu ten txeu motivu pa agradese Jeová na orason. Nu pode agradese-l pa kalker kuza dretu ki nu ten, pamodi tudu bon prezenti ta ben di el. ([Tia. 1:17]) Pur izénplu, nu pode agradese-l pa téra bunitu ki el da-nu i pa kuzas sábi ki el faze. Tanbê, nu pode mostra-l nos gratidon pa nos vida, pa família ki nu ten, nos amigus i pa kel speransa ki nu ten. I nu krê agradese Jeová pamodi el ta dexa-nu ser se amigu. Talvês nu meste sforsa pa nu pensa na kes motivu ki nu ten pa agradese Jeová. Txeu algen oji é ingratu. Txeu bês, algen sta konsentradu na kuzê ki es krê envês di na kuzê ki es pode faze pa mostra gratidon. Si nu kumesa ta ten kel atitudi li, nu ta faze orason sô pa pidi. Pa kel-li ka kontise, nu meste kontinua ta dizenvolve i ta mostra gratidon pa tudu kuza ki Jeová ta faze pa nos. — [Luk. 6:45]. w23.05 4 ¶8-9

^ (1 Tes. 5:18) Deem graças por todas as coisas. Esta é a vontade de Deus para convosco em Cristo Jesus.

^ (Tia. 1:17) Toda a boa dádiva e todo o presente perfeito vem de cima, desce do Pai das luzes celestes, o qual não muda como as sombras inconstantes.*

Ou: “com quem não há variação da virada da sombra”.

^ (Luk. 6:45) O homem bom tira o que é bom do bom tesouro do seu coração, mas o homem mau tira o que é mau do seu tesouro mau; pois a sua boca fala do que o coração está cheio.

Sésta-fera, 7 di novenbru

Kontinua ta pidi ku fé, sen duvida di nada. — [Tia. 1:6].

Dja ki Jeová é nos Pai ki krê-nu txeu, el ka ta krê odja-nu ta sufri. ([Isa. 63:9]) Má simé, el ka ta libra-nu di tudu nos prubléma ki pode ser sima rius ô lumi. ([Isa. 43:2]) Má el promete ma el ta djuda-nu óras ki nu ta ‘pasa’ pa prublémas. I el ka ta dexa pa nos prubléma prujudika-nu pa tudu ténpu. Jeová tanbê ta da-nu se spritu santu ki ten txeu puder pa djuda-nu aguenta firmi. ([Luk. 11:13;][Flp. 4:13]) Pamodi kel-li nu pode ten kunfiansa ma sénpri nu ta ten kel ki nu meste pa nu pode aguenta firmi i kontinua fiel pa el. Jeová ta spera ma nu ta kunfia na el. ([Ebr. 11:6]) Alvês nu ta xinti ma nos prublémas é difísil dimás pa nu lida ku es. Nu pode ti kumesa ta duvida si Jeová ta ba djuda-nu. Má, Bíblia ta da-nu serteza ma ku ajuda di puder di Deus, nu ta pode ‘subi un muralha.’ ([Sal. 18:29]) Nton, envês di dexa pa nos dúvida fika más txeu nu debe ora ku txeu fé i kunfia ma Jeová ta responde nos orason. — [Tia. 1:6, 7]. w23.11 22 ¶8-9

^ (Tia. 1:6) No entanto, que persista em pedir com fé, sem duvidar de nada, pois quem duvida é semelhante a uma onda do mar, que o vento leva de um lado para o outro.

^ (Iza. 63:9) Durante toda a aflição deles, ele também ficou aflito. E o seu mensageiro pessoal* salvou-os. Por amor e compaixão, resgatou-os; E levantou-os e carregou-os todos os dias do passado.

Ou: “o anjo da sua presença”.

^ (Iza. 43:2) Quando passares pelas águas, estarei contigo, E, quando atravessares rios, eles não te cobrirão. Quando andares pelo fogo, não ficarás chamuscado, Nem serás queimado pelas chamas.

^ (Luk. 11:13) Portanto, se vocês, embora maus, sabem dar coisas boas aos vossos filhos, quanto mais o Pai, no céu, dará espírito santo aos que lhe pedirem!”

^ (Flp. 4:13) Para todas as coisas tenho força graças àquele que me dá poder.

^ (Ebr. 11:6) Além disso, sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem se aproxima de Deus tem de crer que ele existe e que se torna o recompensador dos que o procuram seriamente.

^ (Sal. 18:29) Com a tua ajuda, posso atacar um bando de saqueadores; Com o poder de Deus, posso escalar uma muralha.

^ (Tia. 1:6, 7) No entanto, que persista em pedir com fé, sem duvidar de nada, pois quem duvida é semelhante a uma onda do mar, que o vento leva de um lado para o outro. ^7 De facto, essa pessoa não deve esperar receber alguma coisa de Jeová;*

Veja o Ap. A5.

Sábadu, 8 di novenbru

Xama di amor é sima un lumi ta kema, sima xama di Jeová. Ka ten agu ki ta pode paga lumi di amor, nen riu ki ta pode leba-l na se korenti. — [Cân. 8:6, 7].

Kes palavra li ta da maridu ku mudjer serteza ma es pode ten un amor fórti pa kunpanheru. Maridu ku mudjer meste sforsa pa mostra amor pa kunpanheru timenti es sta bibu. Pur izénplu, un lumi ta kontinua ta kema timenti un algen sta ta poi lenha na el. Si ningen ka faze kel-li, lumi ta paga. Di mésmu manera, amor entri maridu ku mudjer pode kontinua fórti pa tudu ténpu, si es kontinua ta kuida di ses amor. Alvês, maridu ku mudjer pode xinti ma ses amor sta ta fria, prinsipalmenti óras ki es tene falta di dinheru, prublémas di saúdi ô preson pa kria fidjus. Nton pa kontinua ku ‘xama di Jeová’ sendedu, maridu ku mudjer debe sforsa pa ten un amizadi fórti ku Jeová. w23.05 20-21 ¶1-3

^ (Kán. 8:6, 7) Põe-me como um selo sobre o teu coração, Como um selo sobre o teu braço, Pois o amor é tão forte como a morte, E a devoção exclusiva é tão implacável como a Sepultura.* As suas chamas são um fogo ardente, a chama de Jah.*  ^7 Águas turbulentas não podem extinguir o amor, Nem podem os rios levá-lo na correnteza. Se um homem oferecesse todas as riquezas da sua casa em troca do amor, Essas seriam completamente desprezadas.”*

Ou: “o Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

“Jah” é uma forma reduzida do nome Jeová.

Ou, possivelmente: “Ele seria completamente desprezado”.

Dumingu, 9 di novenbru

Ka bu ten medu. — [Dan. 10:19].

Kuzê ki nu meste faze pa nu dizenvolve koraji? Nos pai ku nos mai pode insentiva-nu pa nu ser korajozu, má kel kualidadi li ka pode pasa di pai pa fidju. Ganha koraji é sima prende faze algun kuza. Un manera ki bu pode prende faze algun kuza, é presta txeu atenson na kuzê ki kel algen ki sta inxina-u ta faze i dipôs imita-l. Di mésmu manera, nu ta prende mostra koraji, óras ki nu ta djobe ku atenson modi ki otus algen ta mostra kel kualidadi li i dipôs nu ta imita-s. Sima Daniel, nu meste konxe Palavra di Deus dretu. Nu debe ten un amizadi fórti ku Jeová i pâpia ku el na orason txeu bês i di korason. Nu meste ten kunfiansa na Jeová i sta konvensidu ma el ta djuda-nu. Asi, óras ki nos fé podu na próva, nu ta mostra koraji. Txeu bês otus algen ta ruspeta kes ki ta mostra koraji. Tanbê es pode djuda otus algen konxe Jeová. Di serteza, nu ten bons motivu pa dizenvolve koraji. w23.08 2 ¶2; 4 ¶8-9

^ (Dan. 10:19) Então, disse-me: “Não tenhas medo, ó homem muito precioso.* Que a paz esteja contigo. Sê forte, sim, sê forte!” Quando ele falou comigo, senti-me mais forte e disse: “Que o meu senhor fale, uma vez que me fortaleceu.”

Ou: “muito desejável; muito estimado”.

Sugunda-fera, 10 di novenbru

Nhos djobe dretu tudu kuza. — [1 Tes. 5:21].

Kel palavra na gregu ki traduzidu pa “djobe dretu” ta uzadu pa pâpia di manera ki algen ta provaba si metal sima prata i oru, éra verdaderu. Pur isu, nu meste prova si kel ki nu ta obi ô ki nu ta lé é verdaderu. Kel-li ta ser más inportanti inda pa nos sima grandi tribulason sta kuazi ta txiga. Envês di nu kridita na tudu kuza ki otus algen ta fla, nu uza nos kapasidadi di pensa pa nu konpara kuzê ki nu ta lé ô ki nu ta obi, ku kuzê ki Bíblia i organizason di Jeová ta fla. Si nu faze kel-li, ninhun informason falsu ki ta ben di dimónis ka ta ingana-nu. ([Pro. 14:15;][1 Tim. 4:1]) Nu sabe ma povu di Jeová ta ben salva na grandi tribulason. Má nu ka sabe kuzê ki ta ben kontise ku kada un di nos manhan. ([Tia. 4:14]) Sikrê nu salva na grandi tribulason ô nu móre antis, nu ta ser rekonpensadu ku vida pa tudu ténpu si nu kontinua fiel. Kes skodjedu ku spritu santu ta ba sta ku Jizus na séu. Nton, nos tudu nu meste konsentra na nos speransa sábi i sta sénpri prontu pa dia di Jeová! w23.06 13 ¶15-16

^ (1 Tes. 5:21) Certifiquem-se de todas as coisas; apeguem-se ao que é bom.

^ (Pro. 14:15) A pessoa ingénua* acredita em qualquer palavra, Mas quem é prudente pensa bem antes de cada passo.

Ou: “inexperiente”.

^ (1 Tim. 4:1) No entanto, a palavra inspirada* diz claramente que, em tempos posteriores, alguns se desviarão da fé, prestando atenção a enganosas declarações inspiradas* e a ensinamentos de demónios,

Lit.: “o espírito”.

Lit.: “espíritos enganosos”.

^ (Tia. 4:14) embora nem sequer saibam como será a vossa vida amanhã. Porque são uma neblina que aparece por um instante e depois desaparece.

Térsa-fera, 11 di novenbru

[El] konta se segredu pa se sérvus. — [Amós 3:7].

Nu ka sabe modi ki alguns profesia di Bíblia ta ben kunpri. ([Dan. 12:8, 9]) Má sô pamodi nu ka ta intende dretu modi ki un profesia ta ben kunpri, kel-li ka krê fla ma el ka ta kunpri. Di serteza, nu pode kunfia ma Jeová ta djuda-nu intende kel ki nu meste na óra sértu sima el faze na pasadu. Kel avizu di ‘pas i suguransa’ ta ben fazedu. ([1 Tes. 5:3]) Dipôs kes govérnu di mundu ta ben ataka relijion falsu i ta ben distrui-l. (Apo. 17:16, 17) Dipôs, es ta ben ataka povu di Deus. (Eze. 38:18, 19) I dipôs di kel-li, géra di Armajedon ta ben kumesa. ([Apo. 16:14,][16]) Nu pode ten serteza ma ka ta dura tudu kes kuza li ta ben kontise. Timenti kel-li ka kontise, nu kontinua ta mostra gratidon pa nos Pai ki sta na séu, ki ta ama-nu. Un manera di faze kel-li, é presta atenson na profesias di Bíblia i djuda otus faze mésmu kuza. w23.08 13 ¶19-20

^ (Amós 3:7) Pois o Soberano Senhor Jeová não fará coisa alguma Sem ter revelado o seu assunto confidencial* aos seus servos, os profetas.

Ou: “o seu segredo”.

^ (Dan. 12:8, 9) Quanto a mim, ouvi, mas não consegui entender, de modo que perguntei: “Ó meu senhor, qual será o resultado destas coisas?” ^9 Então, ele disse: “Vai, Daniel, porque as palavras devem ser mantidas em segredo e seladas até ao tempo do fim.

^ (1 Tes. 5:3) Quando estiverem a dizer: “Paz e segurança!”, então, virá instantaneamente sobre eles a repentina destruição, assim como as dores de parto vêm sobre a mulher grávida, e de modo algum escaparão.

^ (Apo. 17:16, 17) Os dez chifres que viste e a fera odiarão a prostituta; eles vão deixá-la devastada e nua, comer a sua carne e queimá-la completamente no fogo. ^17 Porque Deus colocou-lhes no coração o desejo de executarem o pensamento dele, sim, de executarem o pensamento único deles, dando à fera o reino que possuem, até que se cumpram as palavras de Deus.

^ (Eze. 38:18, 19) “‘Nesse dia, o dia em que Gogue invadir a terra de Israel’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘o meu grande furor irá acender-se. ^19 No meu zelo, no fogo da minha fúria, eu falarei; e, nesse dia, ocorrerá um grande terramoto na terra de Israel.

^ (Apo. 16:14) De facto, são expressões inspiradas por demónios e realizam sinais; vão aos reis de toda a terra habitada, a fim de reuni-los para a guerra do grande dia de Deus, o Todo-Poderoso.

^ (Apo. 16:16) E reuniram-nos no lugar que em hebraico se chama Armagedon.*

Em grego, Har Magedón, derivado de um termo hebraico que significa “monte de Megido”.

Kinta-fera, 13 di novenbru

Libra... di tudu pézu. — [Ebr. 12:1].

Bíblia ta konpara vida di kenha ki ta sirbi Deus ku un korida. Kes algen ki ta kóre i ki ta konsigi txiga na méta, ta resebe vida pa tudu ténpu. (2 Tim. 4:7, 8) Nu meste faze tudu sforsu pa kontinua ta kóre, prinsipalmenti pamodi nu sta kuazi ta txiga na méta. Apóstlu Paulu fla-nu kuzê ki ta djuda-nu ganha es korida. El fla pa “nu libra di tudu pézu... i nu kóre sen dizisti na kel korida ki nu ten nos dianti”. Paulu krê flaba ma ka ten ninhun karga ki un sérvu di Jeová debe leba? Nau, é ka kel-li ki el krê flaba. Envês di kel-li, el krê flaba ma nu debe libra di kalker pézu ki nu ka meste. Kel tipu di pézu li pode trapadja-nu i pô-nu ta fika kansadu. Pa nu aguenta firmi, nu debe odja si nu sta ta karega algun pézu ki nu ka meste i bota-s lógu. Má omésmu ténpu, nu ka krê dexa di leba kes karga ki nu debe leba. Pamodi si nu faze kel-li, nu ta sai di kel korida. — [2 Tim. 2:5]. w23.08 26 ¶1-2

^ (Ebr. 12:1) Portanto, visto que estamos rodeados de uma nuvem tão grande de testemunhas, livremo-nos também de todo o peso e do pecado que facilmente nos enlaça, e corramos com perseverança a corrida que se nos apresenta,

^ (2 Tim. 4:7, 8) Travei a boa luta, terminei a corrida, vivi de acordo com a fé. ^8 De agora em diante, está-me reservada a coroa da justiça, que o Senhor, o justo juiz, me dará como recompensa no dia que há de vir; e não somente a mim, mas também a todos os que anseiam* a sua manifestação.

Ou: “amam”.

^ (2 Tim. 2:5) E, mesmo nos jogos, quem compete não é coroado, a menos que tenha competido segundo as regras.

Sésta-fera, 14 di novenbru

Ka bu dexa pa bu bunitéza ser na kuzas di fóra. — [1 Ped. 3:3].

Ser ikilibradu ta djuda-nu ruspeta opinion di otus algen. Pur izénplu, alguns irman gosta di uza makiajen, i otus ta prifiri ka uza. Alguns irmon gosta di toma bebida alkólika na limiti, má otus ta disidi ka toma ninhun bebida alkólika. Tudu algen ki ta sirbi Deus krê ten bon saúdi, má es ta skodje maneras diferenti di kuida di ses saúdi. Si nu ta atxa ma sénpri nu ten razon i nu ta tenta konvense otus pa faze sima nos, nu pode tropesa otus i dividi kongregason. ([1 Kor. 8:9;][10:23, 24]) Pur izénplu, Jeová ka ta fla-nu kuzê ki nu debe bisti, má el ta da-nu prinsípius pa nu sigi. Nu debe bisti di un manera ki ta da ónra pa Deus, ki ta mostra ma nos é ikilibradu, modéstu i ma nu ten “bon juís”. (1 Tim. 2:9, 10) Pur isu, nu ka ta bisti di un manera ki nu ta poi otus algen ta konsentra na nos. Prinsípius di Bíblia tanbê ta djuda ansions ka kria régras sobri manera di bisti i stilu di kabélu. w23.07 23-24 ¶13-14

^ (1 Ped. 3:3) Que o teu adorno não sejam as coisas exteriores — cabelos entrançados, o uso de enfeites de ouro ou de roupas finas —

^ (1 Kor. 8:9) Contudo, tenham cuidado para que o vosso direito de escolha não se torne de algum modo uma pedra de tropeço para os que são fracos.

^ (1 Kor. 10:23, 24) Tudo é permitido,* mas nem tudo é vantajoso. Tudo é permitido, mas nem tudo edifica. ^24 Que cada um persista em procurar não a sua própria vantagem, mas a da outra pessoa.

Ou: “lícito”.

^ (1 Tim. 2:9, 10) Da mesma forma, as mulheres devem usar roupa decente,* adornando-se com modéstia e bom critério,* não com estilos de tranças, nem com ouro ou pérolas, nem com roupa muito cara, ^10 mas do modo próprio das mulheres que professam devoção a Deus, isto é, com boas obras.

Ou: “digna”.

Ou: “bom juízo; sensatez”.

Sábadu, 15 di novenbru

Nhos obi-m ku atenson i nhos kume kuza dretu, i nhos ta ben xinti gostu di kes midjór kumida. — [Isa. 55:2].

Jeová mostra-nu modi ki nu pode ten un futuru filís. Kes ki ta seta konviti di ‘kel mudjer tola’ ta atxa ma faze konportamentu seksual mariadu é sábi. Má kuzê ki es sta ta faze ta leba-s pa ‘fundu di Sipultura.” ([Pro. 9:13,][17, 18]) Kes ki ta seta konviti di kel mudjer ki ta reprizenta ‘sabedoria di verdadi’ ta ten un futuru diferenti! ([Pro. 9:1]) Nu sta ta prende ama kes kuza ki Jeová ta ama i ôdia kes kuza ki el ta ôdia. ([Sal. 97:10]) I nu ta fika kontenti di konvida otus algen pa prende ku ‘sabedoria di verdadi’. É sima si nu ta ‘txoma na kes lugar altu di sidadi: “Tudu kes ki ka ten spiriénsia, pa ben pa li!”’ Ajuda ki sabedoria di verdadi ta da anos i kes ki seta se konviti ka ta sirbi sô pa gósi. El ta kontinua pamodi el ta djuda-nu ‘vive’ pa tudu ténpu timenti nu ta ‘anda na kaminhu di intendimentu.’ — [Pro. 9:3, 4,][6]. w23.06 24 ¶17-18

^ (Iza. 55:2) Por que razão continuam a gastar dinheiro com o que não é pão, E gastam o vosso salário* com o que não traz satisfação? Escutem-me atentamente e comam o que é bom, E saborearão* os melhores alimentos.*

Ou: “vosso dinheiro que ganham arduamente”.

Ou: “a vossa alma saboreará”.

Lit.: “a gordura”.

^ (Pro. 9:13) A mulher tola é escandalosa. É ignorante e não sabe absolutamente nada.

^ (Pro. 9:17, 18) “As águas roubadas são doces, E o pão comido às escondidas é saboroso.” ^18 Contudo, eles não sabem que os impotentes na morte estão ali, Que os convidados dela estão nas profundezas da Sepultura.*

Ou: “do Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Pro. 9:1) A verdadeira sabedoria construiu a sua casa; Esculpiu as suas sete colunas.

^ (Sal. 97:10) Vocês, os que amam a Jeová, odeiem o que é mau. Ele guarda a vida* dos que lhe são leais; Livra-os da mão* dos maus.

Ou: “alma”.

Ou: “do poder”.

^ (Pro. 9:3, 4) Enviou as suas servas Para clamarem dos lugares altos da cidade:  ^4 “Todos os inexperientes, venham para aqui!” Ela diz aos que não têm bom senso:*

Lit.: “não têm coração”.

^ (Pro. 9:6) Deixem para trás a vossa inexperiência* e viverão; Sigam pelo caminho do entendimento.”

Ou: “os inexperientes”.

Dumingu, 16 di novenbru

Ken ki ka ta xatia faxi é midjór di ki un ómi balenti, i ken ki ta kontrola se kabésa é midjór di ki un algen ki toma un sidadi. — [Pro. 16:32].

Modi ki bu ta xinti óras ki un koléga di trabadju ô di skóla ta faze-u perguntas sobri kuzê ki bu ta kridita na el? Bu ta fika nervozu? Maioria di nos ta xinti si. Má kes pergunta ki un algen ta faze pode djuda-nu intende kuzê ki el ta pensa ô ta kridita na el, asi ta fika más fásil pâpia ku el sobri kes notísia sábi. Má, alvês un algen pode faze un pergunta pa dizafia-nu. Nu ka ta fika dimiradu. Kel-li ta kontise pamodi alguns algen obi informasons mariadu sobri kes kuza ki nu ta kridita na el. ([Atus 28:22]) Tanbê nu sta ta vive na “ténpu di fin”, ki txeu algen “ka ta krê konkorda ku otus” i ti es é “runhu”. ([2 Tim. 3:1,][3]) Bu pode pergunta: ‘Modi ki N pode kontinua kalmu i mostra bondadi óras ki algen krê diskuti ku mi sobri kuzê ki N ta kridita na el?’ Kuzê ki pode djuda-u? Un kuza ki pode djuda-u é brandura. Un algen brandu ka ta xatia faxi, má el ta konsigi kontrola óras ki algen provoka-l ô óras ki el ka sabe kuzê ki el ta responde. w23.09 14 ¶1-2

^ (Pro. 16:32) Quem não se ira facilmente é melhor do que o homem valente, E quem se controla a si mesmo* é melhor do que quem conquista uma cidade.

Lit.: “governa o seu espírito”.

^ (Atus 28:22) Mas achamos correto ouvir-te dizer o que pensas, porque, na verdade, o que sabemos desta seita é aquilo que se diz contra ela em todo o lado.”

^ (2 Tim. 3:1) Porém, fica a saber que, nos últimos dias, haverá tempos críticos, difíceis de suportar.

^ (2 Tim. 3:3) desnaturados,* não estarão dispostos a acordos, serão caluniadores, sem autodomínio, ferozes, odiarão o que é bom,

Ou: “sem afeição natural”.

Sugunda-fera, 17 di novenbru

Bu ta ben skodje-s pa ser prínsipis na téra interu. — [Sal. 45:16].

Alvês, nu ta resebe konsedjus di organizason ki ta proteje-nu. Pur izénplu, nu ta avizadu sobri prigu di ama dinheru i sobri faze kuzas ki pode pô-nu ta dizobidese leis di Deus. Nu ta resebe bensons di Jeová si nu sigi kes konsedju li. (Isa. 48:17, 18; 1 Tim. 6:9, 10) Nu ka ten dúvida ma Jeová ta kontinua ta uza kes algen ki el skodje pa el da-nu orientason duránti grandi tribulason i duránti govérnu di mil anu. Nu ta kontinua ta sigi orientason? Tudu ta dipende di modi ki nu sta reaji gósi óras ki nu resebe orientason di Jeová. Pur isu, nu krê sigi sénpri orientason di Jeová i kel-li ta inklui kel ki el ta da-nu através di ómis ki el skodje pa kuida di nos. (Isa. 32:1, 2;[Ebr. 13:17]) Nu pode sigi nos gia Jeová pamodi el ta libra-nu di kalker kuza ki pode prujudika nos amizadi ku el i el ta leba-nu pa vida pa tudu ténpu na mundu novu. w24.02 25 ¶17-18

^ (Sal. 45:16) Os seus filhos, ó rei, ocuparão o lugar dos seus antepassados. Irá designá-los como príncipes em toda a terra.

^ (Iza. 48:17, 18) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar. ^18 Como seria bom se prestasses atenção aos meus mandamentos! Então, a tua paz seria como um rio, E a tua justiça como as ondas do mar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

^ (1 Tim. 6:9, 10) Contudo, os que estão decididos a ficar ricos caem em tentação, em laço e em muitos desejos insensatos e prejudiciais, que afundam os homens na destruição e na ruína. ^10 Porque o amor ao dinheiro é a raiz de todo o tipo de coisas prejudiciais e alguns, por se empenharem por este amor, desviaram-se da fé e causaram a si mesmos* muitos sofrimentos.

Ou: “e trespassaram-se inteiramente com”.

^ (Iza. 32:1, 2) Vejam! Um rei reinará com* retidão, E príncipes governarão com* justiça.  ^2 E cada um deles será como um abrigo contra o vento, Como um esconderijo* contra o temporal, Como correntes de água numa terra árida, Como a sombra de um enorme rochedo numa terra ressequida.

Ou: “para a”.

Ou: “para a”.

Ou: “refúgio”.

^ (Ebr. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

Térsa-fera, 18 di novenbru

Nhos salvadu pamodi se grandi bondadi. — [Efé. 2:5].

Apóstlu Paulu staba kontenti ta sirbi Jeová, má el pasa pa txeu prubléma. Txeu bês, Paulu viaja pa lugaris lonji, i viaja kel bês ka éra fásil. Na kes viajen ki Paulu ta fazeba, alvês el staba “na prigu pamodi rius” i “na prigu pamodi ladrons”. Tanbê alguns bês, se inimigus ti sota-l. (2 Kor. 11:23-27) I nen sénpri irmons ka ta mostraba Paulu ma es ta daba valor pa sforsu ki el faze pa djuda-s. (2 Kor. 10:10;[Flp. 4:15]) Kuzê ki djuda Paulu kontinua ta sirbi Jeová? Paulu prende txeu sobri manera di ser di Jeová através di Skrituras i di kes kuza ki el pasa pa el. Paulu fika ku serteza ma Jeová ta amaba el. (Rom. 8:38, 39;[Efé. 2:4, 5]) I el bira ta ama Jeová txeu. Paulu mostra se amor pa Jeová kantu el ‘sirbi kes santu i el kontinua ta sirbi-s.’ — [Ebr. 6:10]. w23.07 9 ¶5-6

^ (Efé. 2:5) deu-nos vida juntamente com o Cristo, mesmo quando estávamos mortos por causa das nossas falhas —  vocês foram salvos pela bondade imerecida.

^ (2 Kor. 11:23-27) São ministros de Cristo? Respondo como um louco: ainda mais destacadamente o sou — trabalhei mais, fui preso mais vezes, sofri incontáveis golpes e muitas vezes corri perigo de morte; ^24 cinco vezes recebi dos judeus 40 golpes menos um, ^25 três vezes fui espancado com varas, uma vez fui apedrejado, três vezes naufraguei, uma noite e um dia passei em alto-mar; ^26 em muitas viagens, em perigos de rios, em perigos de ladrões, em perigos da parte do meu próprio povo, em perigos da parte das nações, em perigos na cidade, em perigos no deserto,* em perigos no mar, em perigos entre falsos irmãos, ^27 em grande esforço e trabalho árduo, em muitas noites sem dormir, em fome e sede, frequentemente sem ter o que comer, em frio e sem ter o que vestir.*

Veja o Glossário.

Lit.: “e em nudez”.

^ (2 Kor. 10:10) Pois eles dizem: “As cartas dele têm peso e força, mas a sua presença é fraca, e a sua palavra, desprezível.”

^ (Flp. 4:15) De facto, vocês, filipenses, também sabem que, depois de terem ouvido as boas novas pela primeira vez, quando parti da Macedónia, nenhuma congregação participou comigo na questão de dar e receber, a não ser vocês;

^ (Rom. 8:38, 39) Pois estou convencido de que nem a morte, nem a vida, nem anjos, nem governos, nem coisas presentes, nem coisas por vir, nem poderes, ^39 nem altura, nem profundidade, nem qualquer outra criação será capaz de nos separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus, nosso Senhor.

^ (Efé. 2:4, 5) Mas Deus é rico em misericórdia e, por causa do grande amor com que nos amou, ^5 deu-nos vida juntamente com o Cristo, mesmo quando estávamos mortos por causa das nossas falhas —  vocês foram salvos pela bondade imerecida.

^ (Ebr. 6:10) Pois Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra e do amor que mostraram pelo seu nome, por servirem os santos e continuarem a servi-los.

Kuarta-fera, 19 di novenbru

Obi ku autoridadi. — [Rom. 13:1].

Txeu algen ta rekonhese ma nu meste di govérnu i ma nu debe obi ku peloménus alguns di kes lei di “autoridadi”. Omésmu ténpu, es pode ka ta krê obi ku un lei ki ta parse ma é injustu ô ma el ta iziji txeu dimás. Bíblia ta rekonhese ma Satanás sta ta kontrola govérnus di ómi i ma ka ta dura es ta ben distruídu. (Sal. 110:5, 6;[Ecl. 8:9;][Luk. 4:5, 6]) Tanbê el ta fla-nu ma “ken ki ta fika kóntra autoridadi, ta fika kóntra órdi ki Deus poi.” Inda Jeová sta ta dexa govérnus di ómi governa pa pode ten órdi i el ta spera ma nu ta obi ku es. Pur isu, nu debe “da tudu algen kel ki es ten direitu”, kel-li ta inklui inpostu, ruspetu i obidiensa. ([Rom. 13:1-7]) Talvês nu ta atxa ma un lei ta trapadja-nu, ma é injustu ô ma é difísil di obi. Má nu ta obi ku autoridadi pamodi Jeová ta fla-nu pa nu faze kel-li. Nu ka ta obi ku es sô si es pidi-nu pa nu viola leis di Jeová. — [Atus 5:29]. w23.10 8 ¶9-10

^ (Rom. 13:1) Que todos estejam sujeitos* às autoridades superiores, pois não há autoridade sem a permissão de Deus; as autoridades existentes foram colocadas por Deus nas suas posições relativas.

Ou: “Que todas as almas estejam sujeitas”.

^ (Sal. 110:5, 6) Jeová estará à tua direita; Ele esmagará reis no dia da Sua ira.  ^6 Executará julgamento contra* as nações; Amontoará cadáveres. Ele esmagará o líder* de uma terra vasta.*

Ou: “entre”.

Lit.: “cabeça”.

Ou: “de toda a terra”.

^ (Ekl. 8:9) Eu vi tudo isto e pus-me a refletir em todo o trabalho que se tem feito debaixo do sol, enquanto homem domina homem para o seu prejuízo.*

Ou: “dano; mal”.

^ (Luk. 4:5, 6) Assim, ele levou-o para cima e mostrou-lhe todos os reinos da terra habitada, num instante. ^6 A seguir, o Diabo disse-lhe: “Dar-te-ei toda esta autoridade, bem como a glória destes reinos, porque ela me foi entregue e dou-a a quem eu quiser.

^ (Rom. 13:1-7) Que todos estejam sujeitos* às autoridades superiores, pois não há autoridade sem a permissão de Deus; as autoridades existentes foram colocadas por Deus nas suas posições relativas. ^2 Portanto, quem se opõe à autoridade opõe-se à ordem estabelecida por Deus;* os que se opõem a ela trarão condenação sobre si mesmos. ^3 Pois os governantes não são temidos pelos que praticam boas ações, mas pelos que praticam o que é mau. Queres ficar livre do medo da autoridade? Faz sempre o bem, e receberás o seu louvor; ^4 pois ela é serva* de Deus para ti, para o teu bem. Mas, se fazes o que é mau, fica com medo, porque não é sem motivo que a autoridade traz a espada. Ela está ao serviço* de Deus, para executar vingança e expressar ira* contra quem pratica o que é mau. ^5 Portanto, é necessário que estejam em sujeição, não só por causa dessa ira, mas também por causa da vossa consciência. ^6 É por isso que vocês também pagam impostos; porque eles estão ao serviço* de Deus e prestam constantemente este serviço. ^7 Deem a todos o que lhes é devido: a quem exigir imposto, o imposto; a quem exigir tributo, o tributo; a quem exigir temor, tal temor; a quem exigir honra, tal honra.

Ou: “Que todas as almas estejam sujeitas”.

Ou: “ao arranjo de Deus”.

Ou: “é ministra”.

Ou: “é ministra”.

Ou: “trazer punição”.

Ou: “são servos públicos”.

^ (Atus 5:29) Pedro e os outros apóstolos responderam: “Temos de obedecer a Deus como governante em vez de a homens.

Kinta-fera, 20 di novenbru

Spritu di Jeová da-l puder. — [Juí. 15:14].

Kantu Sanson nase, filisteus staba ta governa Israel i ta fronta-s. ([Juí. 13:1]) Kes israelita sufri txeu pamodi kes filisteu éra mau. Jeová skodje Sanson pa ‘salva Israel di mô di kes filisteu.’ ([Juí. 13:5]) Má faze kel-li éra difísil. Pa faze kel diziginason difísil li, Sanson meste kunfiaba na Jeová. Un bês, kes trópa filisteu ba pega Sanson na Leí, ki talvês ta fikaba na Judá. Kes ómi di Judá staba ku medu, pur isu es disidi intrega Sanson pa kes filisteu. Povu di Sanson mara-l ku dôs kórda novu i es intrega-l pa kes filisteu. ([Juí. 15:9-13]) Má, ‘spritu di Jeová da-l puder’ i Sanson konsigi skapa di kes kórda. Dipôs el ‘atxa un kexada frésku di un buru,’ el panha-l i el uza-l pa mata mil filisteu! — Juí. 15:14-16. w23.09 2 ¶3-4

^ (Juí. 15:14) Quando chegou a Leí, os filisteus gritaram triunfantemente quando o viram. E o espírito de Jeová deu-lhe poder, e as cordas que tinha nos braços tornaram-se como fios de linho chamuscados pelo fogo e caíram-lhe das mãos.

^ (Juí. 13:1) Os israelitas fizeram novamente o que era mau aos olhos de Jeová, e Jeová entregou-os nas mãos dos filisteus durante 40 anos.

^ (Juí. 13:5) Ficarás grávida e darás à luz um filho. O cabelo dele nunca deverá ser cortado, porque o menino será um nazireu de Deus desde o nascimento,* e ele começará a salvar Israel das mãos dos filisteus.”

Lit.: “desde o ventre”.

^ (Juí. 15:9-13) Mais tarde, os filisteus subiram e acamparam em Judá, e andaram a percorrer Leí. ^10 Os homens de Judá perguntaram-lhes: “Porque é que vieram contra nós?” Os filisteus responderam: “Viemos capturar* Sansão, para lhe fazer o mesmo que ele nos fez.” ^11 Portanto, 3000 homens de Judá desceram até à caverna* do rochedo de Etão e disseram a Sansão: “Tu não sabes que os filisteus nos estão a dominar? Então porque é que nos fizeste isto?” Ele disse-lhes: “Fiz-lhes o mesmo que eles me fizeram.” ^12 Eles, porém, disseram-lhe: “Viemos capturar-te* para te entregar aos filisteus.” Então, Sansão disse-lhes: “Jurem-me que não me atacarão.” ^13 Eles disseram-lhe: “Não, nós apenas te amarraremos e te entregaremos a eles, mas não te mataremos.” Por isso, amarraram-no com duas cordas novas e fizeram-no sair do rochedo.

Ou: “amarrar”.

Ou: “fenda”.

Ou: “amarrar-te”.

^ (Juí. 15:14-16) Quando chegou a Leí, os filisteus gritaram triunfantemente quando o viram. E o espírito de Jeová deu-lhe poder, e as cordas que tinha nos braços tornaram-se como fios de linho chamuscados pelo fogo e caíram-lhe das mãos. ^15 Ele encontrou uma queixada* de jumento ainda fresca, estendeu a mão e agarrou-a, e com ela matou mil homens. ^16 A seguir, Sansão disse: “Com a queixada de um jumento — um montão, dois montões! Com a queixada de um jumento matei mil homens.”

Isto é, um maxilar.

Sésta-fera, 21 di novenbru

Kel-li sta di akordu ku se vontadi pa tudu ténpu ki el faze através di Kristu, nos Sinhor Jizus. — [Efé. 3:11].

Jeová fla-nu poku-poku na Bíblia kal ki é se “vontadi pa tudu ténpu”. Jeová pode skodje kaminhus diferenti pa faze se vontadi i sénpri el ta ten bons rezultadu pamodi el ta ‘faze pa tudu kuza djuda pa se vontadi kontise’. ([Pro. 16:4]) I rezultadu di kes kuza ki Jeová ta faze ta dura pa tudu ténpu. Kal ki é vontadi di Jeová i kuzê ki el faze pa kunpri-l? Deus fla Adon ku Eva kal ki éra se vontadi pa es. El fla-s: ‘Nhos ten fidjus i nhos bira txeu; nhos intxi téra i nhos manda na tudu kriatura bibu’ na téra. ([Jén. 1:28]) Kantu Adon ku Eva rabela, tudu algen bira pekador, má kel-li ka inpidi Jeová di faze se vontadi, sô el muda manera di faze se vontadi. Lógu dipôs, Jeová disidi kria un Reinu na séu pa kunpri vontadi ki el tinha désdi komésu pa algen i pa téra. — [Mat. 25:34]. w23.10 20 ¶6-7

^ (Efé. 3:11) Isto está de acordo com o propósito eterno que ele estabeleceu quanto ao Cristo, nosso Senhor Jesus,

^ (Pro. 16:4) Jeová faz com que tudo contribua para o seu propósito, Até mesmo os maus para o dia da calamidade.

^ (Jén. 1:28) Além disso, Deus abençoou-os e Deus disse-lhes: “Tenham filhos e tornem-se muitos; encham e dominem a terra; tenham domínio sobre os peixes do mar, sobre as criaturas voadoras dos céus e sobre todas as criaturas vivas que se movem sobre a terra.”

^ (Mat. 25:34) “O Rei dirá então aos que estiverem à sua direita: ‘Venham vocês, abençoados pelo meu Pai, herdem o Reino que vos foi preparado desde a fundação do mundo.

Sábadu, 22 di novenbru

Si Jeová ka djudaba mi, na poku ténpu, N ta moreba. — [Sal. 94:17].

Jeová pode djuda-nu ka dizisti. Pode ser difísil kontinua, prinsipalmenti si dja ten txeu ténpu ki nu sta luta kóntra un frakéza. Alvês, nos frakézas pode parse más difísil di kes ki apóstlu Pedru lida ku el. Má Jeová pode da-nu forsa pa nu ka dizisti. (Sal. 94:18, 19) Pur izénplu, pensa na un irmon ki duránti txeu anu, antis di konxe verdadi, tinha un stilu di vida omoseksual. El muda se vida konpletamenti i el pasa ta vive sima Bíblia ta fla. Má simé, alvês el tevi ki luta kóntra dizejus mariadu. Kuzê ki djuda-l ka dizisti? El fla: “Jeová da-m forsa. Ku spritu santu di Jeová... N prende ma N ta konsigi [kontinua] na kaminhu di verdadi... Jeová sta ta uza-m i sikrê ku nhas fadja el ta kontinua ta da-m forsa.” w23.09 23 ¶12

^ (Sal. 94:17) Se Jeová não tivesse sido o meu ajudador, Em pouco tempo, eu* teria morrido.*

Ou: “a minha alma”.

Lit.: “residido em silêncio”.

^ (Sal. 94:18, 19) Quando eu disse: “Os meus pés estão a escorregar”, O teu amor leal sustentou-me, ó Jeová. ^19 Quando as ansiedades* me esmagaram,* Tu consolaste-me e acalmaste-me.*

Ou: “os pensamentos inquietantes”.

Ou: “se tornaram muitas dentro de mim”.

Ou: “As tuas consolações acalmaram a minha alma”.

Dumingu, 23 di novenbru

Ser umildi i ten grandi ruspetu pa Jeová ta da rikéza, glória i vida. — [Pro. 22:4].

Irmons jóven, nhos sforsa txeu pa nhos bira un sérvu di Jeová maduru. Bu meste skodje un bon izénplu pa imita, dizenvolve kapasidadi di rasusina, ser di kunfiansa, prende faze un trabadju ki ta djuda-u na bu vida i ki ta djuda-u pripara pa responsabilidadis ki bu pode ben resebe na futuru. Óras ki bu ta pensa na tudu kuza ki bu meste faze, talvês bu pode pensa ma kel-la é difísil pa bo. Má bu ta konsigi. Lenbra ma Jeová krê djuda-u. ([Isa. 41:10,][13]) É klaru ki bus irmon ku irmans na kongregason tanbê ta ba djuda-u. Óras ki bu bira un sérvu di Jeová maduru, bu ta ten txeu benson i un vida sábi. Nu ta ama nhos, irmons jóven! Jeová ta abênsua nhos timenti nhos sta ta trabadja gósi pa nhos bira un sérvu di Jeová maduru. w23.12 29 ¶19-20

^ (Pro. 22:4) A humildade e o temor de Jeová resultam Em riquezas, glória e vida.

^ (Iza. 41:10) Não tenhas medo, pois estou contigo. Não fiques ansioso, pois eu sou o teu Deus. Vou fortalecer-te, sim, vou ajudar-te. Vou segurar-te firmemente com a minha mão direita de justiça.’

^ (Iza. 41:13) Pois eu, Jeová, teu Deus, seguro a tua mão direita; Sou aquele que te diz: ‘Não tenhas medo. Irei ajudar-te.’

Sugunda-fera, 24 di novenbru

Dexa un ofénsa pasa. — [Pro. 19:11].

Imajina ma bu sta na un konvíviu ku un grupu di irmon ku irmans. Nhos sta ta divirti i nhos krê tra un fotu djuntu. Na verdadi, bu ta tra más dôs fotu pa ten serteza ma tudu algen fika dretu. Gósi, bu ten três fotu. Má na un di es bu ta repara ma un irmon ka sai dretu. Bu ta paga-l pamodi bu tene kes otu dôs fotu. I na es, tudu algen sta dretu i kel irmon tanbê. Di serteza bu ta lenbra di bons momentu ki bu pasa ku bus irmon ku irmans. Má talvês, na un di kes situason, un irmon ô un irman fla ô faze un kuza ki magua-u. Kuzê ki bu ta fazeba ku kel lenbransa? Pamodi ki bu ka ta tenta paga-l sima bu ta pagaba un di kes fotu ki ka sai dretu? ([Efé. 4:32]) Nu ten bons lenbransa di ténpu ki nu pasa djuntu ku es. Kes-li é kes tipu di lenbransa ki nu krê guarda i ki nu ta da valor. w23.11 12-13 ¶16-17

^ (Pro. 19:11) A perspicácia do homem faz com que ele não se ire facilmente, E é bonito da sua parte deixar passar a* ofensa.*

Lit.: “passar por cima da”.

Ou: “transgressão”.

^ (Efé. 4:32) Mas sejam bondosos uns com os outros, ternamente compassivos, perdoando-se liberalmente uns aos outros, assim como Deus vos perdoou liberalmente por Cristo.

Kuarta-fera, 26 di novenbru

Nu pode fika kontenti pamodi nu ten speransa di resebe glória di Deus. — [Rom. 5:2].

Apóstlu Paulu skrebe kes palavra li pa kongregason na Roma. Kes irmon ku irmans di la prende verdadi sobri Jeová i Jizus, es dizenvolve ses fé i es bira kriston. Nton, Deus fla-s “ma [es] é justu pamodi fé” i el skodje-s ku spritu santu. ([Rom. 5:1]) Es ganha un speransa sábi i es tinha serteza ma es ta ben resebeba el. Más tardi, Paulu skrebe pa kes kriston skodjedu ku spritu santu na Éfezu sobri kel speransa ki Jeová da-s. Kel speransa li ta inklui resebeba “un eransa pa kes santu”. ([Efé. 1:18]) I tanbê kantu Paulu skrebe pa kes irmon na Kolosus el mostra na undi ki kes kriston skodjedu ku spritu santu ta resebeba ses rekonpénsa. Paulu fla-s ma ses ‘speransa staba guardadu pa es na séu.’ ([Kol. 1:4, 5]) Nton, speransa pa kes ki skodjedu ku spritu santu é ma es ta resusitadu pa vive pa tudu ténpu na séu, undi es ta ba governa ku Jizus. — 1 Tes. 4:13-17;[Apo. 20:6]. w23.12 9 ¶4-5

^ (Rom. 5:2) por meio de quem também obtivemos, pela fé, acesso a esta bondade imerecida na qual agora nos encontramos; e alegremo-nos* com base na esperança de participar da glória de Deus.

Ou, possivelmente: “nós alegramo-nos”.

^ (Rom. 5:1) Portanto, agora que fomos declarados justos em resultado da fé, desfrutemos de paz* com Deus por meio do nosso Senhor Jesus Cristo,

Ou, possivelmente: “nós temos paz”.

^ (Efé. 1:18) Ele iluminou os olhos do vosso coração, para que saibam a que esperança vos chamou, quais são as gloriosas riquezas que ele reserva como herança para os santos

^ (Kol. 1:4, 5) pois ouvimos falar da vossa fé em Cristo Jesus e do amor que têm por todos os santos, ^5 por causa da esperança que vos está reservada nos céus. Já ouviram falar desta esperança através da mensagem da verdade, as boas novas

^ (1 Tes. 4:13-17) Além disso, irmãos, não queremos que fiquem na ignorância* quanto aos que estão a dormir na morte, para que não fiquem pesarosos como os demais, que não têm esperança. ^14 Se temos fé em que Jesus morreu e foi levantado, então, também temos fé em que Deus trará com ele aqueles que adormeceram na morte em união com Jesus. ^15 Pois, a vocês, nós dizemos o seguinte pela palavra de Jeová:* nós, os vivos, que sobrevivermos até à presença do Senhor, de modo algum precederemos os que adormeceram na morte; ^16 porque o próprio Senhor descerá do céu com uma chamada de comando, com voz de arcanjo e com a trombeta de Deus, e os mortos em união com Cristo irão levantar-se primeiro. ^17 Depois, nós, os vivos, que sobrevivermos, seremos arrebatados com eles em nuvens para nos encontrarmos com o Senhor no ar; e assim estaremos sempre com o Senhor.

Ou: “desinformados”.

Veja o Ap. A5.

^ (Apo. 20:6) Feliz e santo é todo aquele que tem parte na primeira ressurreição; sobre eles, a segunda morte não tem autoridade, mas serão sacerdotes de Deus e do Cristo, e reinarão com ele durante os mil anos.

Kinta-fera, 27 di novenbru

Kel pas di Deus ki nu ka ta konsigi intende, ta proteje nhos korason i nhos menti. — [Flp. 4:7].

Kel palavra ki traduzidu pa “guarda” éra un palavra ki ta uzadu pa pâpia di trópas ki ta guardaba un sidadi i ta protejeba el kóntra atakis di inimigus. Kes algen ki ta moraba na un sidadi undi tinha guardas, ta xintiba suguru pamodi es sabia ma kes guarda staba ta proteje-s. Di mésmu manera, óras ki pas di Deus ta guarda nos korason i nos menti, nu ta xinti kalmu pamodi nu sabe ma nu sta suguru. ([Sal. 4:8]) Sima kontise ku Ana, sikrê nos situason ka muda lógu, nu pode kontinua ta xinti pas. (1 Sam. 1:16-18) I óras ki nu ta xinti kalmu, txeu bês é más fásil nu pensa di manera klaru i toma bons disizon. Kuzê ki nu pode faze? Óras ki bu sta txeu preokupadu, bu pode pidi Jeová pa djuda-u. Modi ki bu pode faze kel-li? Faze orason ti ki bu xinti kel pas di Deus. ([Luk. 11:9;][1 Tes. 5:17]) Si bu sta ta pasa pa un prubléma, kontinua ta faze orason i bu ta xinti kel pas di Jeová ki ta guarda bu korason i bu menti. — [Rom. 12:12]. w24.01 21 ¶5-6

^ (Flp. 4:7) e a paz de Deus, que está além de toda a compreensão,* guardará o vosso coração e a vossa mente* por meio de Cristo Jesus.

Ou: “que supera todo o pensamento”.

Ou: “as vossas faculdades mentais; os vossos pensamentos”.

^ (Sal. 4:8) Vou deitar-me e dormir em paz, Pois só tu, ó Jeová, é que me fazes morar em segurança.

^ (1 Sam. 1:16-18) Não pense que a sua serva é uma mulher imprestável, pois tenho estado a orar até agora por estar muito angustiada e aflita.” ^17 Então, Eli disse-lhe: “Vai em paz, e que o Deus de Israel te conceda o pedido que lhe fizeste.” ^18 Ela respondeu: “Que a sua serva ache favor aos seus olhos.” E a mulher foi-se embora e comeu, e o seu rosto já não estava abatido.

^ (Luk. 11:9) Portanto, digo-vos: Persistam em pedir, e ser-vos-á dado; persistam em procurar, e encontrarão; persistam em bater, e ser-vos-á aberto.

^ (1 Tes. 5:17) Orem constantemente.

^ (Rom. 12:12) Alegrem-se na esperança. Perseverem sob tribulação. Perseverem em oração.

Sábadu, 29 di novenbru

Modi ki N ta paga Jeová pa tudu kuza dretu ki dja el faze pa mi?’ — [Sal. 116:12].

Na kes últimu sinku anu, más di un milhon di algen batiza i es bira Tistimunhas di Jeová. Kantu bu da bu vida pa Jeová, bu skodje bira disiplu di Jizus i di la pa dianti faze vontadi di Jeová bira kel kuza más inportanti na bu vida. Má kuzê ki ta involve da bu vida pa Jeová? Jizus fla: “Si algen krê ser nha sigidor, el debe nega se kabésa”. ([Mat. 16:24]) Kel frazi na gregu ki traduzidu pa “el debe nega se kabésa” tanbê pode ser traduzidu pa “el debe fla nau pa se kabésa”. Dja ki bu da bu vida pa Jeová, bu meste fla nau pa kalker kuza ki ta bai kóntra se vontadi. (2 Kor. 5:14, 15) Kel-li ta inklui fla nau pa “kes óbra di karni”, sima konportamentu seksual mariadu. (Gál. 5:19-21;[1 Kor. 6:18]) Si bu obi ku Jeová, bu vida ta bira más difísil? Nau. Si bu ta ama Jeová i si bu ten serteza ma obi ku se leis é bon pa bo, bu vida ka ta bira más difísil. — [Sal. 119:97;] Isa. 48:17, 18. w24.03 2 ¶1; 3 ¶4

^ (Sal. 116:12) Como é que vou retribuir a Jeová Todo o bem que me tem feito?

^ (Mat. 16:24) Jesus disse então aos seus discípulos: “Se alguém quiser ser meu seguidor, negue-se a si mesmo, apanhe a sua estaca de tortura* e siga-me sempre.

Veja o Glossário.

^ (2 Kor. 5:14, 15) Pois o amor do Cristo impele-nos, porque nós concluímos o seguinte: um só homem morreu por todos — de facto, todos tinham morrido. ^15 E ele morreu por todos para que os que vivem não continuassem a viver para si mesmos, mas para aquele que morreu por eles e foi levantado.

^ (Gál. 5:19-21) As obras da carne são claramente vistas. Elas são as seguintes: imoralidade sexual,* impureza, conduta insolente,* ^20 idolatria, ocultismo,* inimizades, conflitos, ciúme, acessos de ira, discórdias, divisões, formação de seitas, ^21 inveja, embriaguez, festas descontroladas* e coisas como estas. Estou a advertir-vos a respeito destas coisas, do mesmo modo como já vos adverti: os que praticam tais coisas não herdarão o Reino de Deus.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

Ou: “feitiçaria; espiritismo”. Veja o Glossário.

Ou: “festanças”.

^ (1 Kor. 6:18) Fujam da imoralidade sexual!* Qualquer outro pecado que o homem possa cometer é exterior ao seu corpo, mas quem pratica a imoralidade sexual peca contra o seu próprio corpo.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

^ (Sal. 119:97) Quanto eu amo a tua lei! Medito nela* o dia inteiro.

Ou: “Eu estudo-a”.

^ (Iza. 48:17, 18) Assim diz Jeová, o teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou o teu Deus, Aquele que te ensina o que é melhor para ti,* Aquele que te guia no caminho em que deves andar. ^18 Como seria bom se prestasses atenção aos meus mandamentos! Então, a tua paz seria como um rio, E a tua justiça como as ondas do mar.

Ou: “que te ensina a tirar proveito”.

Dizenbru

Sugunda-fera, 1 di dizenbru

Algen mortu [ta] ser resusitadu. — [Luk. 20:37].

Jeová ten puder di resusita mortus? Klaru ki sin! El é ‘Tudu-Poderozu’. ([Apo. 1:8]) Nton el ten puder pa kaba ku kalker di nos inimigu, ti mésmu mórti. ([1 Kor. 15:26]) Otu motivu ki nu ten pa kridita ma Deus ta ben resusita kes algen ki dja móre é pamodi se mimória ka ten limiti. El ta txoma kada stréla pa se nómi. ([Isa. 40:26]) Tanbê el ta lenbra di kes algen ki dja móre. ([Jó 14:13;][Luk. 20:38]) El pode lenbra sen prubléma di tudu kuza di kes algen ki dja móre, sima ses aparénsia, ses manera di ser, ses stória di vida i ses lenbransa. É klaru ki nu pode kridita na promésa di resureison ki Jeová ta ben faze na futuru, pamodi nu sabe ma el tene gana i puder di faze-l. Odja otu motivu ki nu ten pa kridita na promésa di resureison: Jeová dja fazeba kel-li antis. Na ténpu ki Bíblia skrebedu, el da alguns ómi fiel puder di resusita mortus. Un di kes ki dadu kel puder li éra Jizus. w23.04 9-10 ¶7-9

^ (Luk. 20:37) Mas, que os mortos são levantados, até mesmo Moisés o revelou no relato sobre o espinheiro, quando ele chama a Jeová* ‘o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’.

Veja o Ap. A5.

^ (Apo. 1:8) “Eu sou o Alfa e o Ómega”,* diz Jeová* Deus, “aquele que é, que era e que vem, o Todo-Poderoso”.

Ou: “o A e o Z”. Alfa e Ômega são, respetivamente, a primeira e a última letra do alfabeto grego.

Veja o Ap. A5.

^ (1 Kor. 15:26) Como último inimigo, a morte vai ser reduzida a nada.

^ (Iza. 40:26) “Ergam os olhos para o céu e vejam. Quem é que criou estas coisas? Foi Aquele que as faz sair como um exército, por número; Ele chama-as a todas por nome. Por causa da sua imensa energia dinâmica e do seu atemorizante poder, Não falta nem sequer uma delas.

^ (Jó 14:13) Quem me dera que me escondesses na Sepultura,* Que me ocultasses até a tua ira passar, Que me estabelecesses um limite de tempo e então te lembrasses de mim!

Ou: “no Seol”, isto é, a sepultura comum da humanidade. Veja o Glossário.

^ (Luk. 20:38) Ele é Deus, não de mortos, mas de vivos, pois, para ele,* todos eles vivem.”

Ou: “do ponto de vista dele”.

Térsa-fera, 2 di dizenbru

Pa nhos palavra ser sénpri sábi, tenpradu ku sal. — [Kol. 4:6].

Si nu ta pâpia ku jetu i ku brandura, kes algen pode krê obi-nu i kontinua ta pâpia ku nos. É klaru ki si un algen krê diskuti ô faze-nu trósa, nu ka ten ki kontinua kel konbérsu. ([Pro. 26:4]) Má maioria di algen talvês ka ta faze si. Na verdadi, txeu algen pode obi-nu. Ta fika klaru ma nu ta ten bons rezultadu óras ki nos é un algen brandu. Pidi Jeová pa da-u kel forsa ki bu meste pa kontinua brandu óras ki bu ta responde perguntas difísil ô óras ki bu ta kritikadu di manera injustu. Lenbra ma bu brandura pode ka dexa opinions diferenti bira diskuson. I bu respósta ku brandura i ruspetu pode poi alguns algen ta muda ses opinion sobri nos i sobri kuzê ki Bíblia ta inxina. Sta “sénpri prontu pa difende” kuzê ki bu ta kridita na el i “faze-l ku brandura i ku txeu ruspetu.” ([1 Ped. 3:15]) Sin, óras ki bu ta mostra brandura, bu sta mostra ma bo é fórti! w23.09 19 ¶18-19

^ (Kol. 4:6) Que as vossas palavras sejam sempre agradáveis, temperadas com sal, de modo que saibam como responder a cada pessoa.

^ (Pro. 26:4) Não respondas ao tolo de acordo com a sua tolice, Para que não te ponhas ao seu nível.*

Ou: “Para que não te iguales a ele”.

^ (1 Ped. 3:15) Mas santifiquem o Cristo como Senhor no vosso coração, sempre prontos para fazer uma defesa perante todo aquele que vos exigir uma razão para a vossa esperança, fazendo-o, porém, com brandura e profundo respeito.

Kuarta-fera, 3 di dizenbru

Nhos bisti di... paxénxa. — [Kol. 3:12].

Odja kuatu manera ki nu pode mostra paxénxa. Primeru, un algen ki ten paxénxa ka ta xatia faxi. El ta tenta kontinua kalmu i el ka ta trata otus algen di manera duru óras ki el provokadu ô óras ki el sta preokupadu dimás. ([Êxo. 34:6]) Sugundu, un algen ki ta mostra paxénxa pode spera ku kalma. Si algun kuza sta dura más di kel ki el staba ta spera, un algen ki ta mostra paxénxa ta tenta ka xatia. (Mat. 18:26, 27) Tirseru, un algen ki ten paxénxa ka ta aji faxi i sen pensa. Óras ki un algen ki ten paxénxa tene un trabadju inportanti pa faze, el ka ta kumesa ô tirmina di faze-l ku présa. Envês di kel-li, el ta djobe dretu si el tene ténpu pa faze planu di kuzê ki el sta ba faze. Dipôs, el ta tra kel ténpu ki meste pa kel trabadju fika dretu. Kuartu, un algen ki ten paxénxa ta sforsa pa aguenta un provason sen reklama. El ta faze se midjór pa kontinua ta aguenta firmi i ku un atitudi puzitivu. ([Kol. 1:11]) Povu di Jeová meste mostra paxénxa di tudu kes manera li. w23.08 20-21 ¶3-6

^ (Kol. 3:12) Portanto, como escolhidos de Deus, santos e amados, revistam-se de terna compaixão,* bondade, humildade,* brandura e paciência.

Ou: “ternas afeições de compaixão”.

Ou: “humildade mental”.

^ (Ézu. 34:6) Jeová passou diante dele, declarando: “Jeová, Jeová, Deus misericordioso e compassivo,* paciente* e cheio de amor leal* e de verdade,*

Ou: “benevolente”.

Ou: “vagaroso em irar-se”.

Ou: “bondade”.

Ou: “fidelidade”.

^ (Mat. 18:26, 27) Então, o escravo prostrou-se e prestou-lhe homenagem,* dizendo: ‘Tenha paciência comigo, e eu vou pagar-lhe tudo.’ ^27 Com pena dele, o senhor daquele escravo deixou-o ir e cancelou a sua dívida.

Ou: “e curvou-se diante dele”.

^ (Kol. 1:11) Pedimos também que sejam fortalecidos com todo o poder, segundo o seu poder glorioso, para que possam perseverar plenamente com paciência e alegria,

Kinta-fera, 4 di dizenbru

Jeová ki ta izamina korasons. — [Pro. 17:3].

Un motivu inportanti pa nu proteje kel ki nos korason ta reprizenta é pamodi Jeová ta analiza nos korason. Kel-li krê fla ma el ta odja más di ki kel ki otus algen ta konsigi odja i el sabe ki tipu di algen anos é di pa déntu. El ta kontinua ta ama-nu si nu kontinua ta pensa na se konsedju, ki pode djuda-nu vive pa tudu ténpu. ([Juan 4:14]) Asi konportamentu mariadu i mintiras di Satanás i kes algen mau na kel mundu li nunka ka ta prujudika-nu. (1 Juan 5:18, 19) Sima nos amizadi ku Jeová ta ba ta bira más fórti, amor i ruspetu ki nu ten pa el ta bira más grandi. Dja ki nu ka krê mágua nos Pai, nu ta ôdia ti ideia di faze un pekadu. Un irman na Kroásia, ki txoma Marta, xinti tentadu na faze konportamentu seksual mariadu. El fla: “Foi difísil pa mi pensa di un manera klaru i luta kóntra dizeju di faze un kuza mariadu. Má grandi ruspetu ki N ten pa Jeová proteje-m.” Modi ki ten grandi ruspetu pa Deus djuda-l? Marta fla ma el pensa na rezultadus ki un disizon mariadu ta traze. Nu pode faze mésmu kuza. w23.06 20-21 ¶3-4

^ (Pro. 17:3) O cadinho* é para a prata e o forno de fundição para o ouro, Mas é Jeová quem examina os corações.

Recipiente de barro usado para refinar metais.

^ (Juan 4:14) Quem beber da água que eu lhe der nunca mais ficará com sede, mas a água que eu lhe der irá tornar-se nele uma fonte de água que borbulha para dar vida eterna.”

^ (1 Juan 5:18, 19) Sabemos que todo aquele que nasceu de Deus não pratica o pecado, mas aquele* que nasceu de Deus vigia sobre ele, e o Maligno não lhe pode pôr as mãos.* ^19 Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro está sob o poder do Maligno.

Isto é, Jesus Cristo, o Filho de Deus.

Ou: “não o segura”.

Sésta-fera, 5 di dizenbru

“Es nason ten ki fika ta sabe ma é mi ki é Jeová”, é kel Sinhor Más Grandi ki fla, “óras ki N santifikadu na nhos meiu dianti di ses odju.” — [Eze. 36:23].

Jizus sabia ma vontadi di Jeová é bira Se nómi santu i linpa-l di tudu mintira ki Satanás konta kóntra el. É pur isu ki Jizus inxina se sigidoris pa ora si: “Nos Pai ki sta na séu, pa bu nómi ser santifikadu.” ([Mat. 6:9]) Jizus ta intendeba ma kel-li é kel asuntu más inportanti ki ta involve tudu kriason. Ka ten ningen na séu ku téra ki faze más kuza pa bira nómi di Jeová santu di ki Jizus. Má, di kuzê ki inimigus di Jizus akuza-l kantu el podu prézu? Di pâpia kóntra Deus! Di serteza Jizus sabia ma pâpia kóntra nómi santu di se Pai é kel pekadu más gravi ki ten. Jizus staba txeu preokupadu pamodi es akuza-l i es kondena-l pa kel krimi li. Kel-li talvês é kel motivu prinsipal ki poi Jizus ta fika “txeu angustiadu” na kes óra antis di el móre. — Luk. 22:41-44. w24.02 11 ¶11

^ (Eze. 36:23) ‘Eu certamente santificarei o meu grande nome, que foi profanado entre as nações, que vocês profanaram entre elas; e as nações terão de saber que eu sou Jeová’, diz o Soberano Senhor Jeová, ‘quando eu for santificado no vosso meio diante dos olhos delas.

^ (Mat. 6:9) “Portanto, orem do seguinte modo: “‘Pai nosso, que estás nos céus, santificado* seja o teu nome.

Ou: “tido como sagrado; tratado como santo”.

^ (Luk. 22:41-44) E ele afastou-se deles à distância de um tiro de pedra,* ajoelhou-se e começou a orar, ^42 dizendo: “Pai, se tu quiseres, afasta de mim este cálice. Contudo, ocorra não a minha vontade, mas a tua.” ^43 Apareceu-lhe então um anjo do céu e fortaleceu-o. ^44 Mas ele ficou tão angustiado que orou ainda mais intensamente; e o seu suor tornou-se como gotas de sangue que caíam no chão.

Ou: “a uma curta distância”.

Sábadu, 6 di dizenbru

É através di sabedoria ki ta fazedu un kaza. — [Pro. 24:3].

Na nos korida pa vida, nu debe ama Jeová i Jizus más di ki kes algen di nos família. ([Mat. 10:37]) Má kel-li ka krê fla ma nu pode dexa di kunpri nos responsabilidadis na família, sima si kes kuza li ta inpidi-nu di agrada Deus i Jizus. Pa nu agrada Deus i Jizus, nu meste kunpri nos responsabilidadis na família. ([1 Tim. 5:4,][8]) Óras ki nu ta faze kel-li, nu ta ser más filís. Jeová sabe ma famílias ta ser filís, óras ki maridu ku mudjer ta trata kunpanheru ku ruspetu, óras ki pai ku mai ta ama i ta trena ses fidjus i óras ki fidjus ta obi ku ses pai i ku ses mai. ([Efé. 5:33;][6:1,][4]) Ka ta inporta si bo é maridu, mudjer ô fidju, kunfia na kes konsedju di Bíblia ki ten sabedoria. Kel-li é midjór ki faze kel ki bu ta atxa ma é dretu, kel ki é normal na undi ki bu ta mora ô kuzê ki spesialistas ta fla pa bu faze. Uza dretu nos publikasons ku bazi na Bíblia. Es ten bons sujiston di modi ki bu pode sigi prinsípius di Bíblia. w23.08 28 ¶6-7

^ (Pro. 24:3) Pela sabedoria edifica-se uma casa,* E pelo discernimento ela é firmada.

Ou: “os da casa”.

^ (Mat. 10:37) Quem ama o pai ou a mãe mais do que a mim não é digno de mim; e quem ama o filho ou a filha mais do que a mim não é digno de mim.

^ (1 Tim. 5:4) Porém, se alguma viúva tiver filhos ou netos, que estes aprendam primeiro a praticar a devoção a Deus na sua própria família e a pagar aos seus pais e avós o que lhes é devido, pois isto é agradável à vista de Deus.

^ (1 Tim. 5:8) Certamente, se alguém não provê o necessário para os seus, e especialmente para os membros da sua família, renega a fé e é pior do que alguém sem fé.

^ (Efé. 5:33) No entanto, que cada um de vocês ame a sua esposa como a si mesmo; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ (Efé. 6:1) Filhos, sejam obedientes aos vossos pais em união com o Senhor, pois isso é justo.

^ (Efé. 6:4) E pais, não irritem os vossos filhos, mas continuem a criá-los na disciplina e na instrução* de Jeová.*

Ou: “no conselho; na orientação”. Lit.: “na colocação de mente em”.

Veja o Ap. A5.

Dumingu, 7 di dizenbru

Le-l ku vós baxu dia ku noti, pa bu pode kunpri ku kuidadu tudu ki sta skrebedu na el. Asi, bu ta ten bon rezultadu na bu kaminhu i bu ta aji ku sabedoria. — [Jos. 1:8].

Un irman meste prende faze kuzas ki ta djuda-l na se dia-dia. El pode prende alguns di kes kuza li óras ki el é mininu, i kel-li pode djuda-l na se vida interu. Pur izénplu, prende lé i skrebe dretu. Na alguns kultura es ka ta atxa ma é inportanti un mudjer prende skrebe i lé dretu. Má, kel-li é un kuza ki tudu sérvu di Jeová meste prende. ([1 Tim. 4:13]) Nton, ka bu dexa nada inpidi-u di prende lé i skrebe dretu. Kal ki ta ser rezultadu? Kel-li pode djuda-u atxa i kontinua ku un trabadju. Tanbê, bu ta bira un bon studanti di Bíblia i un bon instrutor di Palavra di Deus. I más inportanti inda, bu ta bira más amigu di Jeová óras ki bu ta lé se Palavra i bu ta midita na el. — [1 Tim. 4:15]. w23.12 20 ¶10-11

^ (Juz. 1:8) Este livro da Lei não se deve afastar da tua boca; lê-o em voz baixa* dia e noite, para cumprires cuidadosamente tudo o que está escrito nele. Assim, o teu caminho será bem-sucedido, e agirás sabiamente.

Ou: “medita nele”.

^ (1 Tim. 4:13) Até eu chegar, continua a aplicar-te à leitura pública, à exortação,* ao ensino.

Ou: “ao encorajamento”.

^ (1 Tim. 4:15) Medita* nestas coisas; concentra-te totalmente nelas, para que o teu progresso seja claramente visto por todos.

Ou: “Reflete”.

Sugunda-fera, 8 di dizenbru

Jeová sabe modi ki el ta salva di provason kes algen ki ta adora-l. — [2 Ped. 2:9].

Pidi Jeová pa libra-u di tentason. Dja ki nos é inperfeitu, sénpri nu meste luta kóntra tentason di faze kuzê ki é mariadu. Satanás sta ta faze tudu kel ki el pode pa el bira kel luta li más difísil. Un di kes manera ki el ta faze kel-li é intxi nos menti ku diverson ki Jeová ka gosta. I kes diverson li pode pô-nu ta pensa na kuzas mariadu, ki pode bira-nu inpuru pa Jeová i ki pode pô-nu ta faze pekadus gravi. (Mar. 7:21-23; Tia. 1:14, 15) Nu meste di ajuda di Jeová si nu krê vense tentason di faze kuzê ki é mariadu. Jizus faze kel pididu li kantu el inxina se disiplus faze orason: “Ka bu dexa-nu kai na tentason, má libra-nu di kel Malvadu.” ([Mat. 6:13]) Jeová krê djuda-nu, má nu meste pidi se ajuda. Dipôs ki nu faze orason ta pidi se ajuda, tanbê nu meste faze nos midjór pa ivita faze kuzas ki ta pô-nu ta kai na tentason. w23.05 6-7 ¶15-17

^ (2 Ped. 2:9) Portanto, Jeová* sabe livrar da provação os que lhe têm devoção, mas reservar os injustos para serem destruídos* no dia do julgamento,

Veja o Ap. A5.

Lit.: “decepados”.

^ (Mar. 7:21-23) Pois, de dentro, do coração dos homens, saem raciocínios prejudiciais: imoralidade sexual,* roubos, assassinatos, ^22 adultérios, ganância, atos de maldade, engano, conduta insolente,* olho invejoso, blasfémia, arrogância e insensatez. ^23 Todas estas coisas más saem de dentro e tornam o homem impuro.”

Aqui a palavra grega porneía ocorre no plural. Veja o Glossário.

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

^ (Tia. 1:14, 15) No entanto, cada um é provado ao ser atraído e seduzido* pelo seu próprio desejo. ^15 Então, o desejo, quando se torna fértil,* dá à luz o pecado; e o pecado, quando consumado, produz a morte.

Ou: “e apanhado como que com um isco”.

Lit.: “quando concebe”.

^ (Mat. 6:13) E não nos leves à tentação, mas livra-nos* do Maligno.’

Ou: “salva-nos”.

Kuarta-fera, 10 di dizenbru

Nhos obi ku kes ki ta orienta nhos. — [Ebr. 13:17].

Jizus é nos Líder i el é perfeitu. Má kes irmon ki el skodje pa orienta kongregason é inperfeitu. Nu pode sforsa pa obi ku es prinsipalmenti si es ta pidi-nu pa faze algun kuza ki nu ka krê faze. Apóstlu Pedru resebe un orientason ki na komésu el ka krê obiba. Kantu un anju fla-l pa el kume kes animal ki éra inpuru, di akordu ku Lei di Muizés, Pedru nega faze kel-li ka sô un bês, má três bês. ([Atus 10:9-16]) Pamodi ki el nega? Pamodi kel novu orientason ka ta fazeba sentidu pa el. Má, apóstlu Paulu obi kantu ki ansions di Jiruzalen orienta-l pa leba kuatu ómi pa ténplu i pa faze serimónia di purifikason pa mostra ma el staba ta obi ku Lei. Paulu sabia ma kes irmon ka staba dibaxu di Lei. I el ka fazeba nada mariadu. Má simé, Paulu ‘leba kes ómi ku el i el faze serimónia di purifikason djuntu ku es’. (Atus 21:23, 24,[26]) Pamodi Paulu obi ku orientason el djuda irmons kontinua unidu. — [Rom. 14:19,][21]. w23.10 10 ¶15-16

^ (Ebr. 13:17) Sejam obedientes aos que exercem liderança* no vosso meio e sejam submissos, pois eles vigiam sobre vocês,* como quem há de prestar contas, para que o façam com alegria, e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

Ou: “tomam a dianteira”.

Ou: “as vossas almas”.

^ (Atus 10:9-16) No dia seguinte, enquanto viajavam e se aproximavam da cidade, Pedro subiu ao terraço para orar, por volta da sexta hora.* ^10 No entanto, ele ficou com muita fome e quis comer. Enquanto preparavam a refeição, ele entrou em transe; ^11 viu o céu aberto e algo semelhante a um grande lençol de linho, preso pelas quatro pontas, a descer para a terra. ^12 E nele havia todo o tipo de quadrúpedes e de répteis* da terra, e de aves do céu. ^13 Uma voz disse-lhe então: “Levanta-te, Pedro, mata e come!” ^14 Contudo, Pedro respondeu: “Nem pensar, Senhor, porque nunca comi nada aviltado ou impuro.” ^15 E a voz falou novamente com ele, pela segunda vez: “Para de chamar impuras às coisas que Deus purificou.” ^16 Isto ocorreu pela terceira vez e, imediatamente, o lençol foi recolhido para o céu.

Isto é, por volta do meio-dia.

Ou: “animais rasteiros”.

^ (Atus 21:23, 24) Portanto, faz o que te vamos dizer: Há connosco quatro homens que têm um voto a cumprir. ^24 Leva esses homens contigo, purifica-te cerimonialmente com eles e cuida das suas despesas, para que rapem as suas cabeças. Assim, todos saberão que o que se diz sobre ti não é verdade, mas que estás a andar corretamente e também a obedecer à Lei.

^ (Atus 21:26) Então, no dia seguinte, Paulo levou os homens consigo e purificou-se cerimonialmente com eles. Depois disso, entrou no templo para avisar quando se completariam os dias da purificação cerimonial e quando seria apresentada a oferta a favor de cada um deles.

^ (Rom. 14:19) Assim, empenhemo-nos pelas coisas que promovem a paz e pelas coisas que edificam uns aos outros.

^ (Rom. 14:21) É melhor não comer carne, nem beber vinho, nem fazer nada que leve o teu irmão a tropeçar.

Kinta-fera, 11 di dizenbru

Jeová é txeu amigu di kes ki ten grandi ruspetu pa el. — [Sal. 25:14].

Talvês bu ka ta atxa ma grandi ruspetu é un kualidadi inportanti pa ten un bon amizadi. Má, kes algen ki krê ten un bon amizadi ku Jeová debe ten grandi ‘ruspetu pa el’. Ka ta inporta kantu ténpu ki dja nu ten ta sirbi Jeová, nos tudu nu meste kontinua ta ten txeu ruspetu pa el. Má kuzê ki ten grandi ruspetu pa Deus krê fla? Un algen ki ten grandi ruspetu pa Deus ta ama-l i el ka ta krê faze nada ki pode prujudika se amizadi ku El. É kel ‘grandi ruspetu’ pa Deus li ki Jizus tinha. ([Ebr. 5:7]) Jizus ka ta tremeba di medu di Jeová. ([Isa. 11:2, 3]) Envês di kel-li, el tinha txeu amor pa Jeová i el krê obiba ku el. ([Juan 14:21,][31]) Sima Jizus, nu ten grandi ruspetu i dimirason pa Jeová pamodi el ta mostra amor, sabedoria, justisa i el é poderozu. Tanbê, nu sabe ma Jeová ta ama-nu i ma manera ki nu ta reaji óras ki el ta inxina-nu ta afeta-l. Nu pode poi Jeová ta xinti dór ô nu pode poi se korason ta fika kontenti. — [Sal. 78:41;][Pro. 27:11]. w23.06 14 ¶1-2; 15 ¶5

^ (Sal. 25:14) A amizade íntima com Jeová pertence aos que o temem, E ele dá-lhes a conhecer o seu pacto.

^ (Ebr. 5:7) Durante a sua vida na terra,* Cristo fez pedidos e súplicas, com fortes clamores e lágrimas, Àquele que era capaz de o salvar da morte, e ele foi ouvido favoravelmente por causa do seu temor de Deus.

Lit.: “Nos dias da sua carne”.

^ (Iza. 11:2, 3) E o espírito de Jeová estará sobre ele, O espírito de sabedoria e de entendimento, O espírito de conselho e de poder, O espírito de conhecimento e do temor de Jeová.  ^3 E ele terá prazer no temor de Jeová. Não julgará pelas aparências, Nem repreenderá simplesmente pelo que ouve.

^ (Juan 14:21) Quem aceita os meus mandamentos e os cumpre é o que me ama. Por sua vez, quem me ama será amado pelo meu Pai, e eu irei amá-lo e irei mostrar-me claramente a ele.”

^ (Juan 14:31) Mas, para que o mundo saiba que eu amo o Pai, faço assim como o Pai me ordenou. Levantem-se, vamos embora daqui.

^ (Sal. 78:41) Vez após vez, puseram Deus à prova E entristeceram o* Santo de Israel.

Ou: “causaram dor ao”.

^ (Pro. 27:11) Sê sábio, meu filho, e alegra o meu coração, Para que eu possa dar uma resposta àquele que me desafia.*

Ou: “me escarnece; me ridiculariza”.

Sésta-fera, 12 di dizenbru

Lógu ki el bira fórti, se korason fika orgulhozu pa se própi disgrasa, i el aji di manera infiel kóntra Jeová. — [2 Cró. 26:16].

Kantu Rei Uzias bira poderozu el skese ma é Jeová ki ta daba el forsa i rikéza. Kuzê ki nu ta prende? Nu debe lenbra ma bensons i priviléjius ki nu ta resebe ta ben di Jeová. Envês di nu ingaba di algun kuza ki nu ta konsigi faze, nu debe da glória pa Jeová. ([1 Kor. 4:7]) Nu debe rekonhese ku umildadi ma nos é inperfeitu i ma nu meste disiplina. Un irmon ki ten uns 60 anu, fla: “N prende ka ofende ô dizanima óras ki otus ta da kónta di nhas éru. Óras ki N ta resebe disiplina pa algun kuza mariadu ki N faze, N ta tenta midjora i da Jeová tudu kel ki N pode.” Óras ki nu ta obi ku Jeová i nu ta kontinua umildi, nu ta ten un vida sábi. — [Pro. 22:4]. w23.09 10 ¶10-11

^ (2 Kró. 26:16) No entanto, assim que se tornou forte, o seu coração ficou arrogante, para a sua própria ruína, e agiu de maneira infiel contra Jeová, seu Deus, por entrar no templo de Jeová para queimar incenso no altar do incenso.

^ (1 Kor. 4:7) Pois quem é que te torna diferente dos outros? Realmente, o que tens tu que não tenhas recebido? Se tu, de facto, recebeste tudo o que tens, porque é que te gabas como se não o tivesses recebido?

^ (Pro. 22:4) A humildade e o temor de Jeová resultam Em riquezas, glória e vida.

Sábadu, 13 di dizenbru

Nhos meste aguenta firmi, asi dipôs ki nhos faze vontadi di Deus, nhos pode resebe kel ki el promete. — [Ebr. 10:36].

Kes kriston na ténpu di apóstlus meste aguentaba firmi. Es tinha kes mésmu prubléma ki maioria di algen ki ta viveba na kel ténpu tinha. Má tanbê, es tinha otus prubléma pamodi es éra sigidoris di Jizus. Txeu di es pirsigidu ka sô pa xéfis di relijion di judeus i autoridadis di Roma, má tanbê pa ses própi família. ([Mat. 10:21]) I es tinha ki tomaba kuidadu pa kes ensinu falsu di kes ki bandona Jeová i ki staba ta tenta dividi kongregason ka influensiaba es. (Atus 20:29, 30) Má kes irmon aguenta firmi. ([Apo. 2:3]) Modi ki es faze kel-li? Es ta pensaba ku kuidadu na izénplu di kes algen ki aguenta firmi ki sta na Skrituras, sima Jó. (Tia. 5:10, 11) Es ta fazeba orason ta pidi forsa. ([Atus 4:29-31]) I es ta konsentraba na kes bon rezultadu pamodi es aguenta firmi. ([Atus 5:41])Nos tanbê nu pode aguenta firmi si nu studa sénpri i nu midita na izénplus di kes algen ki aguenta firmi, ki sta na Palavra di Deus i na nos publikasons. w23.07 3 ¶5-6

^ (Ebr. 10:36) Pois precisam de perseverança, para que, depois de terem feito a vontade de Deus, recebam o cumprimento da promessa.

^ (Mat. 10:21) Além disso, irmão entregará irmão à morte, e o pai ao seu filho, e os filhos irão levantar-se contra os pais e farão com que sejam mortos.

^ (Atus 20:29, 30) Sei que, depois de eu me ir embora, entrarão no vosso meio lobos ferozes,* que não tratarão o rebanho com ternura, ^30 e mesmo dentre vocês surgirão homens que dirão coisas deturpadas para arrastar os discípulos atrás de si.

Ou: “opressivos”.

^ (Apo. 2:3) Mostras perseverança e suportaste muitas coisas por causa do meu nome, sem te cansares.

^ (Tia. 5:10, 11) Irmãos, no que se refere a suportar sofrimentos e a exercer paciência, tomem como modelo os profetas, que falaram em nome de Jeová.* ^11 Vejam, consideramos felizes* os que perseveraram. Ouviram falar da perseverança de Jó e viram o resultado que Jeová* proporcionou; viram que Jeová* tem grande compaixão* e é misericordioso.

Veja o Ap. A5.

Ou: “abençoados”.

Veja o Ap. A5.

Veja o Ap. A5.

Ou: “é muito terno em afeição”.

^ (Atus 4:29-31) E agora, Jeová,* dá atenção às suas ameaças e concede aos teus escravos que continuem a falar a tua palavra com toda a coragem, ^30 enquanto estendes a mão para curar e enquanto ocorrem sinais e milagres* por meio do nome do teu santo servo Jesus.” ^31 Depois de terem feito a súplica,* o lugar onde estavam reunidos tremeu. Todos ficaram cheios de espírito santo e começaram a declarar a palavra de Deus com coragem.

Veja o Ap. A5.

Ou: “portentos”.

Ou: “orado fervorosamente”.

^ (Atus 5:41) Assim, eles saíram do Sinédrio, alegres por terem sido considerados dignos de ser desonrados por causa do nome dele.

Dumingu, 14 di dizenbru

Pur isu, nhos kontinua ta buska Reinu i justisa di Deus primeru, i nhos ta dadu tudu kes otu kuza. — [Mat. 6:33].

Jeová ku Jizus ka ta dizisti di nos. Dipôs ki apóstlu Pedru nega Jizus, el tinha ki tomaba un disizon inportanti. El ta dizistiba ô el ta kontinuaba ta ser disiplu di Jizus? Jizus inplora Jeová pa ka dexa Pedru perde se fé. Jizus fla Pedru sobri kel orason ki el faze i el mostra kunfiansa ma Pedru dipôs ta voltaba i el ta daba se irmons forsa. (Luk. 22:31, 32) Kantu Pedru lenbra di kuzê ki Jizus fla-l, kel-la da-l forsa. Óras ki nu ten un disizon inportanti pa nu toma, Jeová pode uza ansions pa da-nu kel forsa ki nu meste pa nu kontinua fiel. ([Efé. 4:8,][11]) Sima Jeová da Pedru i kes otu apóstlu kes kuza ki es staba ta meste, el ta da-nu kes kuza ki nu meste óras ki nu ta poi trabadju di pregason na primeru lugar na nos vida. w23.09 24-25 ¶14-15

^ (Mat. 6:33) “Persistam, então, em buscar primeiro o Reino e a justiça* de Deus, e todas estas outras coisas vos serão acrescentadas.

Veja o Glossário.

^ (Luk. 22:31, 32) “Simão, Simão, escuta: Satanás exigiu que todos vocês fossem peneirados como trigo. ^32 Mas tenho feito súplicas por ti para que a tua fé não fraqueje; e tu, quando tiveres voltado, fortalece os teus irmãos.”

^ (Efé. 4:8) Pois as Escrituras dizem: “Quando ele subiu ao alto, levou consigo cativos; deu dádivas em homens.”

^ (Efé. 4:11) E ele deu alguns como apóstolos, alguns como profetas, alguns como evangelizadores,* alguns como pastores e instrutores,

Ou: “proclamadores das boas novas”.

Sugunda-fera, 15 di dizenbru

Ken ki ta djuda póbri sta ta pista Jeová, i El ta rekonpensa-l pa kel-li. — [Pro. 19:17].

Jeová ta odja tudu kel bondadi ki nu ta faze pa otus, sikrê é poku. Pa el, kel bondadi ki nu ta faze pa otus é sima un sakrifisiu ki ten valor i sima un dívida ki el ta ben paga. Si antis bo éra ajudanti di kongregason ô ansion, Jeová ta lenbra di kes kuza ki bu faze na pasadu i di amor ki pô-u ta faze-s. ([1 Kor. 15:58]) Tanbê el ta odja amor ki bu sta kontinua ta mostra. Jeová krê pa nos tudu bira nos amor pa el i pa otus más fórti. Nu pode bira nos amor pa Jeová más fórti óras ki nu ta lé se Palavra, nu ta midita na el i nu ta pâpia ku el sénpri na orason. Nu pode bira nos amor más fórti pa nos irmons ku irmans óras ki nu ta djuda-s na kuzas ki es meste. Óras ki nos amor ta bira más fórti, nu ta bira más amigu di Jeová i di nos irmons ku irmans. I nu ta ser amigu di Jeová i di nos irmons pa tudu ténpu! w23.07 10 ¶11; 11 ¶13; 13 ¶18

^ (Pro. 19:17) Quem mostra favor ao pobre empresta a Jeová, E Ele irá recompensá-lo por isso.

^ (1 Kor. 15:58) Portanto, meus amados irmãos, sejam firmes, inabaláveis, e tenham sempre bastante para fazer na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho árduo para o Senhor não é em vão.

Térsa-fera, 16 di dizenbru

Kada un ta leba se própi karga di responsabilidadi. — [Gál. 6:5].

Kada irmon debe disidi modi ki el ta kuida di se saúdi. Kes úniku lei ki Bíblia ta da sobri tratamentu di saúdi, é ka toma sangi i ka mete na bruxaria ku fitisaria. ([Atus 15:20;] Gál. 5:19, 20) Má na otus asuntu ki ten aver ku tratamentu di saúdi, kada algen debe disidi kal ki el ta seta. Sikrê nu sta konvensidu ma un tratamentu di saúdi é midjór, nu meste ruspeta direitu ki nos irmons ku irmans ten di toma ses disizon sobri tratamentus di saúdi. Sobri kel asuntu li, nu debe lenbra di kes kuza li: (1) é sô Reinu di Deus ki ta ben kura tudu duénsa i pa tudu ténpu. ([Isa. 33:24]) (2) Kada irmon debe “sta konvensidu” di kuzê ki é midjór pa el. ([Rom. 14:5]) (3) Nu ka ta julga otus, nen nu ka ta poi un pédra di tropesu ses frenti. ([Rom. 14:13]) (4) Irmons debe mostra amor. I union na kongregason debe ser más inportanti pa es di ki ses liberdadi di toma disizon. — [Rom. 14:15,][19, 20]. w23.07 24 ¶15

^ (Gál. 6:5) Pois cada um levará a sua própria carga.*

Ou: “carga de responsabilidade”.

^ (Atus 15:20) mas escrever-lhes para que se abstenham de coisas contaminadas por ídolos, de imoralidade sexual,* do que foi estrangulado* e de sangue.

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “do que foi morto sem ser sangrado”.

^ (Gál. 5:19, 20) As obras da carne são claramente vistas. Elas são as seguintes: imoralidade sexual,* impureza, conduta insolente,* ^20 idolatria, ocultismo,* inimizades, conflitos, ciúme, acessos de ira, discórdias, divisões, formação de seitas,

Em grego, porneía. Veja o Glossário.

Ou: “conduta desavergonhada”. Em grego, asélgeia. Veja o Glossário.

Ou: “feitiçaria; espiritismo”. Veja o Glossário.

^ (Iza. 33:24) E nenhum residente* dirá: “Estou doente.” O povo que mora nesta terra terá o seu erro perdoado.

Ou: “habitante”.

^ (Rom. 14:5) Uma pessoa considera um dia mais importante do que o outro, ao passo que outra pessoa considera todos os dias iguais; que cada um esteja plenamente convencido na sua própria mente.

^ (Rom. 14:13) Portanto, não nos julguemos mais uns aos outros, mas, em vez disso, estejam determinados a não pôr uma pedra de tropeço ou um obstáculo diante de um irmão.

^ (Rom. 14:15) Pois, se o teu irmão se ofende por causa de um alimento, já não estás a andar de acordo com o amor. Não arruínes,* pelo teu alimento, aquele por quem Cristo morreu.

Ou: “Não destruas”.

^ (Rom. 14:19, 20) Assim, empenhemo-nos pelas coisas que promovem a paz e pelas coisas que edificam uns aos outros. ^20 Parem de demolir a obra de Deus só por causa do alimento. É verdade que todas as coisas são puras, mas é prejudicial* para o homem comer, se isso for causa para tropeço.

Ou: “errado”.

Kuarta-fera, 17 di dizenbru

El é santu pa Jeová duránti tudu dia ki el é nazireu. — [Núm. 6:8].

Bu ta da txeu valor pa bu amizadi ku Jeová? Di serteza ki sin! Désdi ténpu antigu, txeu algen tanbê xinti mésmu kuza ki bo. (Sal. 104:33, 34) Txeu algen faze sakrifisius pa adora Jeová. É kel-li ki kes nazireu, ô skodjedu na ténpu antigu na Israel faze. Kes nazireu éra israelitas zelozu ki ta fazeba alguns sakrifisiu pa sirbiba Jeová di un manera spesial. Lei di Muizés ta dexaba un ómi ô un mudjer fazeba un votu spesial pa Jeová, pa el viveba sima un nazireu pa un ténpu. ([Núm. 6:1, 2]) Óras ki un israelita fazeba kel votu di ser un nazireu, el debe sigiba instrusons ki kes otu israelita ka tinha ki sigiba. Nton, pamodi ki un israelita ta skodje fazeba votu di ser un nazireu? Talvês éra pamodi se amor fórti pa Jeová i gratidon di korason pa se bensons. — [Deut. 6:5;][16:17]. w24.02 14 ¶1-2

^ (Nun. 6:8) “‘Ele será santo para Jeová durante todos os dias do seu nazireado.

^ (Sal. 104:33, 34) Vou cantar a Jeová por toda a minha vida; Vou cantar louvores* ao meu Deus enquanto eu existir. ^34 Que os meus pensamentos lhe sejam agradáveis.* Vou alegrar-me em Jeová.

Ou: “fazer música”.

Ou, possivelmente: “Que a minha meditação sobre ele seja agradável.”

^ (Nun. 6:1, 2) Jeová disse ainda a Moisés: ^2 “Diz aos israelitas: ‘Se um homem ou uma mulher fizer um voto especial de viver como nazireu* para Jeová,

Em hebraico, nazír, que significa “selecionado; dedicado; separado”.

^ (Deut. 6:5) Ama a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma* e de toda a tua força.*

Veja o Glossário.

Ou: “de toda a tua força vital; com tudo o que tens”.

^ (Deut. 16:17) A dádiva que cada um trouxer deve ser proporcional à bênção que Jeová, teu Deus, te tiver dado.

Kinta-fera, 18 di dizenbru

Jeová... ta mostra amor lial pa kes ki ta ama-l i ki ta kunpri se mandamentus. — [Dan. 9:4].

Na Bíblia, palavra na ebraiku ki traduzidu pa “lialdadi” ô “amor lial”, ta da ideia di un amor fórti i txeu bês el ta uzadu pa pâpia di amor ki Deus ten pa se sérvus. Kel mésmu palavra li tanbê ta uzadu pa pâpia di amor ki sérvus di Deus ta mostra pa kunpanheru. (2 Sam. 9:6, 7) Ku ténpu, nos lialdadi pode bira más fórti. Nu ben odja modi ki lialdadi di Daniel bira más fórti. Daniel pasa pa txeu situason na se vida ki poi se lialdadi pa Jeová na próva. Má kel próva más difísil ki el pasa pa el, kontise kantu el tinha más di 90 anu. Kes funsionáriu di palásiu di rei tinha ódiu di Daniel i es ka ta ruspetaba kel Deus ki el ta adoraba. Nton, es faze un planu pa mata Daniel. Es poi rei ta sina un lei ki ta poba na próva si Daniel éra lial pa se Deus ô pa rei. Daniel tinha ki paraba di faze orason pa Jeová duránti 30 dia pa el provaba se lialdadi pa rei i ivita sérba kastigadu. Daniel nega faze kel-li. — Dan. 6:12-15,[20-22]. w23.08 5 ¶10-12

^ (Dan. 9:4) Orei a Jeová, meu Deus, e fiz uma confissão, dizendo-lhe: “Ó Jeová, o verdadeiro Deus, o Grande, que inspira temor, aquele que guarda o seu pacto e demonstra amor leal aos que o amam e aos que guardam os seus mandamentos:

^ (2 Sam. 9:6, 7) Quando se apresentou a David, Mefibosete, filho de Jonatã, filho de Saul, prostrou-se, lançando-se com o rosto por terra. David disse então: “Mefibosete!” Ele respondeu: “Aqui está o seu servo.” ^7 David disse-lhe: “Não tenhas medo, pois, certamente, vou demonstrar-te amor leal por causa de Jonatã, teu pai. Eu vou devolver-te todas as terras de Saul, teu avô, e comerás* sempre à minha mesa.”

Lit.: “comerás pão”.

^ (Dan. 6:12-15) E eles foram falar com o rei e lembraram-no da proibição real: “O senhor não assinou uma proibição a estabelecer que, durante 30 dias, todo o homem que fizesse uma petição a qualquer deus ou homem sem ser ao senhor, ó rei, fosse lançado na cova dos leões?” O rei respondeu: “A questão está bem estabelecida segundo a lei dos medos e dos persas, que não pode ser anulada.” ^13 Eles disseram imediatamente ao rei: “Daniel, que é um dos exilados de Judá, não fez caso do senhor, ó rei, nem da proibição que o senhor assinou; ele ora três vezes por dia.” ^14 Quando o rei ouviu isso, ficou muito aflito, e tentou pensar numa maneira de livrar Daniel. Até ao pôr do sol, fez de tudo para salvá-lo. ^15 Por fim, aqueles homens foram juntos falar com o rei; eles disseram ao rei: “Ó rei, lembre-se de que, segundo a lei dos medos e dos persas, não se pode mudar nenhuma proibição ou decreto emitidos pelo rei.”

^ (Dan. 6:20-22) Ao chegar perto da cova, chamou por Daniel com voz triste. O rei perguntou a Daniel: “Ó Daniel, servo do Deus vivente, será que o teu Deus, a quem serves incessantemente, foi capaz de livrar-te dos leões?” ^21 Daniel respondeu imediatamente ao rei: “Ó rei, viva para sempre! ^22 O meu Deus enviou o seu anjo e fechou a boca dos leões, e eles não me fizeram mal, pois fui considerado inocente diante dele; e também não fiz nada contra o senhor, ó rei.”

Sábadu, 20 di dizenbru

É Jeová ki ta gia pasus di un ómi. — [Pro. 20:24].

Bíblia ten stória di jóvens ki tinha un bon amizadi ku Jeová, ki pô-l fika kontenti i ki tevi un vida sábi. Davidi éra un di es. Kantu Davidi éra jóven, el skodje adora Jeová i dipôs el bira un rei lial. ([1 Reis 3:6;][9:4, 5;][14:8]) Óras ki bu ta studa vida di Davidi, se izénplu ta da-u koraji pa bu sirbi Jeová ku lialdadi. Tanbê, bu pode faze un prujétu di studu sobri izénplu di Markus ô Timótiu. Bu ta odja ma es kumesa ta sirbi Jeová kantu es éra jóven inda i es kontinua ta sirbi-l ku lialdadi. Manera ki bu ta uza bu vida gósi, ta afeta bu vida na futuru. Si bu kunfia na Jeová envês di kunfia na bo, el ta djuda-u toma bons disizon. Bu pode ten un vida filís i ku txeu benson. Lenbra ma Jeová ta da valor pa kuzê ki bu ta faze pa el. Ka ten nada midjór di ki sirbi nos Pai, Jeová, ki ta ama-nu. w23.09 13 ¶18-19

^ (Pro. 20:24) Os passos de um homem são dirigidos por Jeová. Como é que um homem pode entender o seu próprio caminho?*

Ou: “o caminho a seguir”.

^ (1 Reis 3:6) Então, Salomão disse: “Tu demonstraste grande amor leal ao teu servo David, meu pai, pois ele andou diante de ti de modo fiel e justo, e com um coração reto. E tu continuas a demonstrar-lhe este grande amor leal até ao dia de hoje, dando-lhe um filho para se sentar no seu trono.

^ (1 Reis 9:4, 5) Se tu andares diante de mim assim como andou David, teu pai, com um coração íntegro e com retidão, fazendo tudo o que te ordenei, e, se obedeceres aos meus decretos e às minhas decisões judiciais, ^5 então, estabelecerei o trono do teu reino sobre Israel para sempre, assim como prometi a David, teu pai, dizendo: ‘Haverá sempre um descendente teu sentado no trono de Israel.’

^ (1 Reis 14:8) Arranquei o reino da casa de David e dei-to. Mas tu não tens sido igual ao meu servo David, que guardou os meus mandamentos e que me seguiu de todo o coração, fazendo apenas o que era certo aos meus olhos.

Dumingu, 21 di dizenbru

Nhos kontinua ta... púrdua kunpanheru. — [Kol. 3:13].

Apóstlu Paulu sabia ma se irmons ku irmans éra inperfeitu. Pur izénplu, alguns irmon di kongregason na Jiruzalen fika ku medu di el kantu el tenta djunta ku kongregason. ([Atus 9:26]) Dipôs, alguns algen pâpia mal di el pa mantxa se nómi. ([2 Kor. 10:10]) Paulu odja un ansion ta toma un disizon mariadu ki pode poba otus algen ta tropesa. (Gál. 2:11, 12) I Markus, ki éra un di kes kunpanheru di Paulu, diziludi-l txeu. (Atus 15:37, 38) Paulu pode dexaba kalker un di kes situason li poba el ta ivita pasa ténpu ku kes ki ofendeba el. Má, el kontinua ta da valor pa se irmons ku irmans i el kontinua ta sirbi Jeová di manera fiel. Kuzê ki djuda Paulu aguenta firmi? Paulu ta amaba se irmons ku irmans. Kel amor ki Paulu tinha pa otus algen djuda-l ka konsentra na ses inperfeison, má na ses bon kualidadi. Amor tanbê djuda Paulu faze kel ki testu di oji ta pâpia di el. w24.03 15 ¶4-5

^ (Kol. 3:13) Continuem a suportar-se uns aos outros e a perdoar-se uns aos outros liberalmente, mesmo que alguém tenha razão para queixa contra outro. Assim como Jeová* vos perdoou liberalmente, vocês devem fazer o mesmo.

Veja o Ap. A5.

^ (Atus 9:26) Ao chegar a Jerusalém, ele tentou juntar-se aos discípulos, mas todos estavam com medo dele, porque não acreditavam que fosse discípulo.

^ (2 Kor. 10:10) Pois eles dizem: “As cartas dele têm peso e força, mas a sua presença é fraca, e a sua palavra, desprezível.”

^ (Gál. 2:11, 12) No entanto, quando Cefas* chegou a Antioquia, opus-me a ele,* face a face, porque ele estava claramente errado.* ^12 Pois, antes da chegada de certos homens da parte de Tiago, ele comia com pessoas das nações; mas, quando eles chegaram, deixou de o fazer e separou-se dessas pessoas, temendo os da classe circuncisa.

Também chamado Pedro.

Ou: “enfrentei-o”.

Ou: “se tinha tornado condenado”.

^ (Atus 15:37, 38) Barnabé estava decidido a levar João, que era chamado Marcos. ^38 Paulo, no entanto, não concordava em levá-lo, visto que ele se tinha separado deles na Panfília, e não os tinha acompanhado no trabalho.

Sugunda-fera, 22 di dizenbru

Skravu di Sinhor ka meste briga, má el meste mostra bondadi pa tudu algen. — [2 Tim. 2:24].

Txeu stória na Bíblia ta mostra ma brandura é un kualidadi ki ten txeu valor. Odja izénplu di Izaki. Kantu el ba mora na Jerar, se vizinhus, ki éra filisteus, fika ku invéja di el i es tapa tudu kes posu ki sérvus di se pai dja kobaba. Envês di Izaki briga ku kes filisteu pa kontinua ku kes posu, el ba mora más lonji i el koba otus posu. (Jén. 26:12-18) Má kes filisteu fla ma agu di kes posu éra di ses tanbê. Má simé, Izaki kontinua kalmu. (Jén. 26:19-25) Kuzê ki djuda Izaki kontinua ta mostra brandura, sikrê ta parse ma kes algen staba disididu na provoka-l? Di serteza, el sigi izénplu di se pai ku se mai. El prende txeu ku manera mansu di se pai Abraon i ku izénplu di Sara ki tinha ‘un spritu kalmu i mansu.’ — 1 Ped. 3:4-6; Jén. 21:22-34. w23.09 15 ¶4

^ (2 Tim. 2:24) O escravo do Senhor não precisa de discutir, mas precisa de ser meigo* com todos, qualificado para ensinar, capaz de se controlar ao sofrer algum mal,

Ou: “usar de tato”.

^ (Jén. 26:12-18) E Isaque começou a semear naquela terra, e, naquele ano, colheu cem vezes o que tinha semeado, pois Jeová o abençoava. ^13 O homem ficou rico, e continuou a prosperar até que se tornou muito rico. ^14 Ele adquiriu rebanhos de ovelhas e manadas de bois e um grande grupo de servos, e os filisteus começaram a invejá-lo. ^15 Assim, os filisteus taparam com terra todos os poços que os servos de Abraão, seu pai, tinham cavado nos seus dias. ^16 Então, Abimeleque disse a Isaque: “Muda-te da nossa vizinhança, pois ficaste muito mais forte do que nós.” ^17 Portanto, Isaque mudou-se dali e acampou no vale* de Gerar, onde passou a morar. ^18 Isaque cavou novamente os poços que tinham sido cavados nos dias de Abraão, seu pai, mas que os filisteus tinham tapado depois da morte de Abraão, e deu-lhes os nomes que o seu pai lhes tinha dado.

Ou: “uádi”.

^ (Jén. 26:19-25) Quando os servos de Isaque estavam a cavar no vale,* encontraram um poço em que havia uma nascente de água. ^20 E os pastores de Gerar começaram a discutir com os pastores de Isaque, dizendo: “A água é nossa!” Assim, Isaque deu ao poço o nome de Eseque,* porque tinham discutido com Isaque. ^21 E começaram a cavar outro poço, e também começaram a discutir por causa deste. Então, deu-lhe o nome de Sitna.* ^22 Mais tarde, mudou-se dali e cavou outro poço, mas eles não discutiram por causa dele. Por isso, deu-lhe o nome de Reobote,* e disse: “É porque, agora, Jeová deu-nos espaço amplo e fez-nos numerosos nesta terra.” ^23 Dali subiu então para Berseba. ^24 Naquela noite, Jeová apareceu-lhe e disse: “Eu sou o Deus de Abraão, teu pai. Não tenhas medo, pois estou contigo, e vou abençoar-te e multiplicar a tua descendência* por causa de Abraão, meu servo.” ^25 Portanto, ele construiu ali um altar e invocou o nome de Jeová. E Isaque armou a sua tenda naquele lugar, e os seus servos cavaram ali um poço.

Ou: “uádi”.

Que significa “briga”.

Que significa “acusação”.

Que significa “lugares amplos”.

Lit.: “semente”.

^ (1 Ped. 3:4-6) mas seja a pessoa secreta do coração com o adorno imperecível do espírito calmo e brando, que é de grande valor aos olhos de Deus. ^5 Pois era assim que as santas mulheres do passado que esperavam em Deus se adornavam, sujeitando-se aos seus maridos, ^6 como Sara, que obedecia a Abraão, chamando-lhe senhor. Tu serás filha dela, desde que continues a fazer o bem e não te deixes dominar pelo medo.

^ (Jén. 21:22-34) Naquele tempo, Abimeleque, juntamente com Ficol, chefe do seu exército, disse a Abraão: “Deus está contigo em tudo o que fazes. ^23 Portanto, jura-me agora aqui, por Deus, que não serás falso comigo nem com os meus filhos e os meus descendentes, e que me tratarás a mim e à terra em que tens morado com o mesmo amor leal que te tenho mostrado.” ^24 Portanto, Abraão disse: “Eu juro.” ^25 No entanto, Abraão queixou-se a Abimeleque por causa do poço de água que os servos de Abimeleque tinham tomado à força. ^26 Abimeleque respondeu: “Não sei quem fez isto. Não me contaste nada sobre o assunto, e eu nunca ouvi falar disso até hoje.” ^27 Então, Abraão pegou em ovelhas e gado e deu-os a Abimeleque, e os dois fizeram um pacto. ^28 Quando Abraão pôs de parte sete cordeiras do rebanho, ^29 Abimeleque perguntou a Abraão: “Porque puseste à parte estas sete cordeiras?” ^30 Ele respondeu então: “Aceitarás da minha mão as sete cordeiras como testemunho de que cavei este poço.” ^31 Foi por isso que ele chamou àquele lugar Berseba,* porque ali ambos fizeram um juramento. ^32 Assim fizeram um pacto em Berseba, e depois Abimeleque e Ficol, chefe do seu exército, voltaram para a terra dos filisteus. ^33 Depois disso, Abraão plantou uma tamargueira em Berseba e invocou ali o nome de Jeová, o Deus eterno. ^34 E Abraão ficou* na terra dos filisteus por muito tempo.*

Que, possivelmente, significa “poço do juramento” ou “poço de sete”.

Ou: “morou como estrangeiro”.

Lit.: “muitos dias”.

Térsa-fera, 23 di dizenbru

N fla kal ki é nha vontadi i N ta faze-l. — [Isa. 46:11].

Na se ténpu, Jeová manda se Fidju pa téra pa inxina algen sobri Reinu i pa da se vida pa salva-nu di pekadu i di mórti. Dipôs, Jizus resusitadu pa ba vive na séu i pa bira Rei di Reinu di Deus. Téma prinsipal di Bíblia é santifikason di nómi di Jeová. Kel-li ta ben kontise óras ki el kunpri se vontadi pa téra através di se Reinu, ki Jizus Kristu sta ta governa. Vontadi di Jeová ka pode mudadu. El promete ma tudu ta ben kontise sima el fla. ([Isa. 46:10], nóta di rodapé; Ebr. 6:17, 18) Ku ténpu, téra ta ben bira un paraízu na undi ki kes disendenti di Adon ku Eva ki é justu ta sta perfeitu i es ta ben ‘vive pa tudu ténpu.’ ([Sal. 22:26]) Má, Jeová ten mutu más kuza pa ben faze. Vontadi más grandi di Jeová é djunta tudu se sérvus na séu i na téra pa adora-l sima un família. Nton, tudu algen ta ben ser lial i es ta ben obi ku Jeová sima kel Algen Más Grandi. ([Efé. 1:8-11]) Bu ka ta fika dimiradu di odja modi ki Jeová sta ta kunpri se vontadi? w23.10 20 ¶7-8

^ (Iza. 46:11) Desde o nascente* chamo a ave de rapina, De uma terra distante, o homem para executar o que decidi.* Eu falei e realizarei. Estabeleci o meu propósito e irei cumpri-lo.

Ou: “leste”.

Ou: “o meu propósito; o meu conselho”.

^ (Iza. 46:10) Desde o princípio anuncio o final, E desde os tempos antigos as coisas que ainda não foram feitas. Digo: ‘A minha decisão* ficará de pé E farei tudo o que for do meu agrado.’

Ou: “O meu propósito; O meu conselho”.

^ (Ebr. 6:17, 18) Da mesma maneira, quando Deus decidiu demonstrar mais claramente aos herdeiros da promessa que o seu propósito* era imutável, ele garantiu-o* com um juramento, ^18 para que, por meio de duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, nós, os que fugimos para o refúgio, recebamos forte encorajamento para nos apegarmos firmemente à esperança que nos é apresentada.

Ou: “conselho”.

Ou: “ele interveio”. Lit.: “ele mediou”.

^ (Sal. 22:26) Os mansos comerão e ficarão satisfeitos; Os que procuram a Jeová hão de louvá-lo. Que vocês vivam* para sempre.

Lit.: “Que o vosso coração viva”.

^ (Efé. 1:8-11) Ele deu-nos abundantemente esta bondade imerecida em toda a sabedoria e entendimento* ^9 por nos revelar o segredo sagrado da sua vontade. Segundo o seu agrado, ele mesmo se propôs ^10 a estabelecer uma administração* quando se completassem os tempos determinados, para reunir todas as coisas no Cristo, as coisas nos céus e as coisas na terra. Sim, nele, ^11 com quem estamos em união e fomos designados herdeiros, tendo sido predeterminados segundo o propósito daquele que realiza todas as coisas de acordo com o que ele decide segundo a sua vontade,

Ou: “bom senso”.

Ou: “administrar as coisas”.

Kuarta-fera, 24 di dizenbru

“Nhos ser fórti... pamodi N sta ku nhos”, é Jeová di izérsitu ki fla. — [Ageu 2:4].

Kantu kes judeu ki vive tudu ses vida na Babilónia txiga na Jiruzalen, lógu es kumesa ta ten prublémas pamodi falta di dinheru, prublémas na pulítika i opozison. Pur isu, foi difísil pa alguns konsentra na konpo ténplu di Jeová. Nton, Jeová manda dôs proféta, Ajeu ku Zakarias, pa djuda povu rekupera ses zelu pa adorason di Jeová, ki tevi bons rezultadu. ([Ageu 1:1;][Zac. 1:1]) Má, uns 50 anu dipôs, kes judeu mesteba di koraji otu bês. Esdras, un kopista ki konxeba Lei dretu, sai di Babilónia pa bai Jiruzalen pa da povu di Deus koraji i pa djuda-s poi adorason di Jeová na primeru lugar na ses vida. ([Esd. 7:1,][6]) Kes profesia di Ajeu i Zakarias djuda povu di Deus na pasadu kontinua ta kunfia na Jeová duránti opozison. Tanbê, es pode djuda-nu oji kontinua ta kunfia na apoiu di Jeová sikrê ku prublémas ki nu ta pasa pa es na nos vida. — [Pro. 22:19]. w23.11 14-15 ¶2-3

^ (Ajeu 2:4) “‘No entanto, agora, sê forte, Zorobabel’, diz Jeová, ‘e sê forte, Josué, sumo sacerdote, filho de Jeozadaque’. “‘E sejam fortes, todos vocês, povo desta terra’, diz Jeová, ‘e trabalhem’. “‘Pois eu estou convosco’, diz Jeová dos exércitos.

^ (Ajeu 1:1) No segundo ano do rei Dario, no sexto mês, no primeiro dia do mês, o governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, receberam a seguinte palavra de Jeová, por meio do profeta Ageu:*

Que significa “nascido numa festividade”.

^ (Zak. 1:1) No segundo ano de Dario, no oitavo mês, o profeta Zacarias,* filho de Berequias, filho de Ido, recebeu a seguinte palavra de Jeová:

Que significa “Jeová lembrou-se”.

^ (Esd. 7:1) Depois destas coisas, no reinado de Artaxerxes, rei da Pérsia, Esdras* retornou. Ele era filho de Seraías, filho de Azarias, filho de Hilquias,

Que significa “ajuda”.

^ (Esd. 7:6) Esdras veio de Babilónia. Ele era um copista* que tinha grande conhecimento* da Lei de Moisés, dada por Jeová, o Deus de Israel. A mão de Jeová, seu Deus, estava sobre ele, de modo que o rei lhe concedeu tudo o que tinha pedido.

Ou: “escriba”.

Ou: “Ele era um copista habilidoso”.

^ (Pro. 22:19) A fim de que a tua confiança esteja em Jeová, Dou-te hoje conhecimento.

Kinta-fera, 25 di dizenbru

Nhos bisti di amor, pamodi amor ta uni tudu algen di manera konplétu. — [Kol. 3:14].

Modi ki nu pode mostra amor pa nos irmons? Un manera é óras ki nu ta da-s konsolu. Nu ta konsigi “kontinua ta konsola kunpanheru” si nu mostra konpaxon. ([1 Tes. 4:18]) Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru? É óras ki nu ta faze tudu kel ki nu ta pode pa púrdua fadjas di otus. Pamodi ki oji é más inportanti inda mostra nos amor pa kunpanheru? Repara kuzê ki Pedru fla: “Má fin di tudu kes kuza li sta pértu. Pur isu,... nhos ten amor fórti pa kunpanheru”. (1 Ped. 4:7, 8) Sima fin di kel mundu mau li sta kuazi ta txiga, kuzê ki nu pode spera? Jizus da kel avizu li pa se disiplus: “Tudu nason ta ben ôdia nhos pamodi nha nómi.” ([Mat. 24:9]) Pa nu aguenta kel ódiu li, nu meste kontinua unidu. Si nu ama nos irmons ku irmans, Satanás nunka ka ta pode dividi-nu pamodi amor ta uni-nu. — [Flp. 2:1, 2]. w23.11 13 ¶18-19

^ (Kol. 3:14) Contudo, além de todas estas coisas, revistam-se de amor, pois é o perfeito vínculo de união.

^ (1 Tes. 4:18) Portanto, continuem a consolar-se uns aos outros com estas palavras.

^ (1 Ped. 4:7, 8) Mas está próximo o fim de todas as coisas. Portanto, sejam sensatos e sejam vigilantes* quanto às orações. ^8 Acima de tudo, tenham intenso amor uns pelos outros, porque o amor cobre uma multidão de pecados.

Ou: “e fiquem alertas; e fiquem despertos”.

^ (Mat. 24:9) “Então, as pessoas irão entregar-vos a tribulações e matar-vos, e vocês serão odiados por todas as nações, por causa do meu nome.

^ (Flp. 2:1, 2) Se há, pois, algum encorajamento em Cristo, algum consolo de amor, algum companheirismo espiritual,* algum terno sentimento e compaixão, ^2 encham-me de alegria por terem o mesmo modo de pensar e o mesmo amor, estando completamente unidos,* tendo o mesmo pensamento.

Lit.: “alguma partilha de espírito”.

Ou: “sendo ajuntados na alma”.

Sésta-fera, 26 di dizenbru

Nos é kolaborador di Deus. — [1 Kor. 3:9].

Kes verdadi di Palavra di Deus ten txeu puder. Óras ki nu ta inxina pesoas sobri Jeová i verdadis sobri el, nu ta odja un kuza bunitu ta kontise. Pesoas ka ta fika inganadu dimás ku kes mintira di Satanás i es ta ben odja kualidadis bunitu di nos Pai. Es ta fika dimiradu ku puder di Jeová ki ka ten limiti. ([Isa. 40:26]) Es ta prende kunfia na el pamodi se justisa é perfeitu. ([Deut. 32:4]) Es ta prende txeu ku se grandi sabedoria. ([Isa. 55:9;][Rom. 11:33]) I es ta fika konsoladu di sabe ma Jeová é amor. ([1 Juan 4:8]) Sima es ta ba ta bira más amigu di Jeová, ses speransa di vive pa tudu ténpu sima se fidjus, ta bira rial pa es. Pa nos é un priviléjiu grandi djuda otus algen bira más amigu di nos Pai! Óras ki nu ta faze kel-li, Jeová ta odja-nu sima se “kolaborador”. — [1 Kor. 3:5]. w24.02 12 ¶15

^ (1 Kor. 3:9) Pois somos colaboradores de Deus. Vocês são campo de Deus em lavoura, edifício de Deus.

^ (Iza. 40:26) “Ergam os olhos para o céu e vejam. Quem é que criou estas coisas? Foi Aquele que as faz sair como um exército, por número; Ele chama-as a todas por nome. Por causa da sua imensa energia dinâmica e do seu atemorizante poder, Não falta nem sequer uma delas.

^ (Deut. 32:4) A Rocha — tudo o que ele faz é perfeito, Pois todos os seus caminhos são justos. Deus de fidelidade, que nunca é injusto; Justo e reto é ele.

^ (Iza. 55:9) “Pois, assim como os céus são mais altos do que a terra, Assim os meus caminhos são mais altos do que os vossos caminhos, E os meus pensamentos, do que os vossos pensamentos.

^ (Rom. 11:33) Como são profundas as riquezas, a sabedoria e o conhecimento de Deus! Como são insondáveis os seus julgamentos, e impenetráveis os seus caminhos!

^ (1 Juan 4:8) Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor.

^ (1 Kor. 3:5) Quem é, então, Apolo? Sim, quem é Paulo? Ministros por meio de quem vocês se tornaram crentes, assim como o Senhor concedeu a cada um.

Dumingu, 28 di dizenbru

Pa kada un di nhos ama se mudjer sima el ta ama se kabésa. Tanbê, mudjer debe ruspeta se maridu di korason. — [Efé. 5:33].

Tudu kazamentu ten prublémas. Bíblia ta fla klaru ma tudu kes ki kaza ta ten “prubléma na ses vida.” ([1 Kor. 7:28]) Pamodi ki kel-li ta kontise? Pamodi maridu ku mudjer é inperfeitu, es ten kualidadis diferenti di kunpanheru i es pode ka gosta di mésmu kuza. Maridu ku mudjer pode ser di rasa ô kultura diferenti. Ku ténpu, es pode odja kuzas na kunpanheru ki es ka reparaba antis di es kaza. Tudu kes kuza li pode traze prublémas. Alguns maridu ku mudjer, envês di rezolve djuntu ses prubléma na kazamentu, es ta poi kulpa na kunpanheru mésmu ki es tudu dôs fadja. Es pode ti pensa na sipara ô divôrsia pa rezolve ses prubléma. Má es ta ser más filís si es sipara ô es divôrsia? Nau. Jeová krê pa un maridu i un mudjer kontinua djuntu, sikrê un di es ta bira ses kazamentu difísil. w24.03 16 ¶8; 17 ¶11

^ (Efé. 5:33) No entanto, que cada um de vocês ame a sua esposa como a si mesmo; por outro lado, a esposa deve ter profundo respeito pelo seu marido.

^ (1 Kor. 7:28) Contudo, mesmo que te cases, não cometes pecado. E, se uma pessoa virgem se casa, não comete pecado. No entanto, os que o fizerem terão dificuldades na vida.* Mas eu estou a tentar poupar-vos disso.

Lit.: “tribulação na carne”.

Sugunda-fera, 29 di dizenbru

Nos speransa ka ta diziludi-nu. — [Rom. 5:5].

Dipôs ki bu batiza, bu ba ta konxe Jeová más midjór i bu amor pa el ba ta omenta. Nton, bu speransa fika más fórti inda. (Ebr. 5:13–6:1) Talvês kuzê ki Romanus 5:2-4 ta fla, kontise ku bo. Talvês dja bu pasa pa txeu prubléma, má bu aguenta firmi i bu odja ma Jeová staba kontenti ku bo. Pamodi bu sabe ma Deus ta ama-u, gósi bu ten más motivu inda pa bu spera ma el ta ben kunpri kes kuza ki el promete. Bu speransa bira más fórti di ki kel ki bu tinha na komésu. Gósi, kel speransa li é más rial pa bo i el é más spesial. El sta ta afeta-u mutu más txeu inda. El sta influensia tudu ária di bu vida i el muda modi ki bu ta trata bu família, modi ki bu ta toma disizons i ti mésmu modi ki bu ta uza bu ténpu. Apóstlu Paulu fla un kuza txeu inportanti sobri speransa ki nu ten dipôs di resebe aprovason di Deus. El da-nu serteza ma nos speransa ta ben kunpri sen fadja. — [Rom. 15:13]. w23.12 12-13 ¶16-19

^ (Rom. 5:5) e a esperança não leva à deceção; porque o amor de Deus foi derramado no nosso coração através do espírito santo, que nos foi dado.

^ (Ebr. 5:13-6:1) Pois todo aquele que continua a alimentar-se de leite desconhece a palavra da justiça, porque é uma criança. ^14 Mas o alimento sólido é para as pessoas maduras, para aqueles que pelo uso têm a capacidade de discernimento* treinada para saber distinguir tanto o certo como o errado.

6 Portanto, agora que deixámos para trás a doutrina básica acerca do Cristo, avancemos à madureza, sem lançar novamente um alicerce, a saber, o arrependimento de obras mortas e a fé em Deus,

Ou: “capacidade percetiva”.

^ (Rom. 5:2-4) por meio de quem também obtivemos, pela fé, acesso a esta bondade imerecida na qual agora nos encontramos; e alegremo-nos* com base na esperança de participar da glória de Deus. ^3 Não apenas isso, mas alegremo-nos* também ao passar por sofrimentos, pois sabemos que o sofrimento produz perseverança; ^4 a perseverança, por sua vez, uma condição aprovada; a condição aprovada, por sua vez, esperança,

Ou, possivelmente: “nós alegramo-nos”.

Ou, possivelmente: “nós alegramo-nos”.

^ (Rom. 15:13) Que o Deus que dá esperança vos encha de toda a alegria e paz por meio da vossa confiança nele, para que transbordem* de esperança pelo poder do espírito santo.

Ou: “tenham abundância”.

Térsa-fera, 30 di dizenbru

[Jeová] é kel ki ta poi bus ténpu ta fika suguru. — [Isa. 33:6].

Óras ki nu sta pasa pa un situason txeu difísil nu pode xinti, pensa ô aji di un manera diferenti. Sima óndia ta bota barku di un ladu pa kel otu duránti un tenpistadi, nos tanbê nu pode xinti txeu kuza diferenti di un óra pa kel otu. Modi ki Jeová ta djuda-nu óras ki sentimentus negativu kumesa ta toma kónta di nos? El ta garanti-nu ma el ta pô-nu ta xinti suguru. Óras ki ten un tenpistadi na mar, un barku pode kumesa ta balansa di un ladu pa kel otu, i kel-li é prigozu. Pur isu, txeu barku ten na tudu dôs ladu uns kuza ki ta fika baxu di agu i ki ta djuda-s mante suguru. Kes kuza ka ta dexa barku balansa txeu. Di es manera, kes algen ki sta na barku ta xinti más suguru i es ta viaja dretu. Má kel-li ta kontise midjór si kel barku kontinua ta bai. Di mésmu manera, Jeová ta pô-nu ta xinti suguru si nu kontinua ta sirbi-l di manera fiel duránti ténpus difísil. w24.01 22 ¶7-8

^ (Iza. 33:6) Ele dá estabilidade aos teus tempos; Abundância de salvação, sabedoria, conhecimento e temor de Jeová — Este é o seu tesouro.

Kuarta-fera, 31 di dizenbru

Na Deus N ta poi nha kunfiansa; N ka tene medu. — [Sal. 56:4].

Óras ki bu xinti medu, pergunta bu kabésa: ‘Kuzê ki Jeová dja faze?’ Pensa na kriason. Pur izénplu, “odja” modi ki Jeová ta kuida di pasu i di floris. El ka faze-s ku se kualidadis i es ka ta pode adora-l, má simé el ta kuida di es. Kel-li ta mostra-nu ma Jeová ta kuida di nos mutu más inda! Midita na kel-li pode bira nos kunfiansa na Jeová más fórti. ([Mat. 6:25-32]) Pensa tanbê na kuzê ki Jeová dja faze pa se sérvus. Bu pode studa sobri un personájen di Bíblia ki mostra un fé fórti ô bu pode lé spiriénsia di un sérvu di Jeová di nos ténpu. Alén di kel-li, midita na modi ki Jeová dja kuida di bo. Modi ki el atrai-u pa verdadi? ([Juan 6:44]) Modi ki el responde bus orason? ([1 Juan 5:14]) Modi ki sakrifisiu di se Fidju, ki el ta ama, ta djuda-u tudu dia? — [Efé. 1:7;] Ebr. 4:14-16. w24.01 4 ¶6; 7 ¶17

^ (Sal. 56:4) Em Deus, cuja palavra eu louvo, Em Deus eu ponho a minha confiança; não tenho medo. O que é que um simples homem* me pode fazer?

Lit.: “a carne”.

^ (Mat. 6:25-32) “Por esta razão, digo-vos: Parem de se preocupar tanto* com a vossa vida,* quanto ao que comer ou quanto ao que beber, e com o vosso corpo, quanto ao que vestir. Não significa a vida* mais do que o alimento e o corpo mais do que a roupa? ^26 Observem atentamente as aves do céu; elas não semeiam nem colhem, nem ajuntam em celeiros, mas o vosso Pai, que está nos céus, alimenta-as. Será que vocês não valem mais do que elas? ^27 Quem entre vocês, por estar ansioso, pode acrescentar um só côvado* à duração da sua vida? ^28 Também, com respeito à roupa, porque é que estão ansiosos? Aprendam uma lição dos lírios do campo, de como eles crescem; não trabalham nem fiam. ^29 Porém, digo-vos que nem mesmo Salomão, em toda a sua glória, se vestia como um deles. ^30 Então, se Deus veste assim a vegetação do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no forno, quanto mais vos vestirá a vocês, homens de pouca fé? ^31 Portanto, nunca fiquem ansiosos, dizendo: ‘O que vamos comer?’ ou: ‘O que vamos beber?’ ou: ‘O que vamos vestir?’ ^32 Pois todas estas são as coisas pelas quais as nações se empenham ansiosamente. O vosso Pai celestial sabe que necessitam de todas estas coisas.

Ou: “de estar ansiosos”.

Ou: “alma”.

Ou: “alma”.

Veja o Ap. B14.

^ (Juan 6:44) Ninguém pode vir a mim, a menos que o Pai, que me enviou, o atraia, e eu irei ressuscitá-lo no último dia.

^ (1 Juan 5:14) E esta é a confiança que temos nele:* não importa o que pedimos segundo a sua vontade, ele ouve-nos.

Ou: “a liberdade que temos ao falar com ele”.

^ (Efé. 1:7) Por intermédio dele, temos o livramento pelo resgate, através do sangue dele, sim, o perdão das nossas falhas, segundo as riquezas da sua bondade imerecida.

^ (Ebr. 4:14-16) Visto que temos um grande sumo sacerdote que entrou nos* céus, Jesus, o Filho de Deus, apeguemo-nos à nossa declaração pública sobre ele. ^15 Pois não temos um sumo sacerdote incapaz de compreender as* nossas fraquezas, mas temos um que foi provado em todos os sentidos como nós, porém sem pecado. ^16 Então, com confiança no falar,* aproximemo-nos do trono de bondade imerecida, a fim de recebermos misericórdia e encontrarmos bondade imerecida para nos ajudar no momento certo.

Ou: “atravessou os”.

Ou: “de se compadecer das”.

Ou: “liberdade no falar”.

^ ***w23 abril pp. 5-6 Kuzê ki nu pode prende ku milagris di Jizus?***
^13 Lé Lukas 7:11-15. Pensa na un kuza ki kontise kuazi na metadi di trabadju di pregason di Jizus. El bai pa Nain, ki éra un sidadi di Galilea, pértu di Sunén. Uns 900 anu antis, Elizeu resusitaba fidju matxu di un mudjer, na Sunén. (2 Reis 4:32-37) Kantu Jizus txiga pértu di porton di sidadi di Nain, el odja txeu algen na un funeral ta sai di la. Kel situason éra txeu tristi, pamodi kel viúva perde se úniku fidju. Má kel mai ka staba el sô. Staba un monti algen djuntu ku el. Jizus para kel funeral i el faze un kuza ki kel mai ka skese nunka más. El resusita se fidju matxu! Kel-li é kel primeru di kes três resureison ki Jizus faze ki nu ta atxa na kes Ivanjélhu.

^14 Odja alguns kuza inportanti ki sta na kel stória na Lukas kapítlu 7. Bu repara ma Jizus “odja” kel mai ki perde se fidju i dipôs “el xinti péna di el”? (Versíklu 13) Talvês Jizus odja-l ta txora timenti el staba ta anda pértu di korpu di se fidju i el xinti konpaxon di el. Jizus ka xinti sô péna di kel mai, má el mostra konpaxon pa el. Jizus pâpia ku el, di un manera ki ta konsolaba el i el fla-l: “Ka bu txora.” Dipôs el faze algun kuza pa djuda-l. El resusita se fidju matxu i el intrega-l el. — Versíklus 14, 15.

^15 Kuzê ki nu pode prende ku kel milagri di Jizus kantu el resusita kel fidju di kel viúva? Nu ta prende ma nu meste mostra konpaxon pa kes algen ki sta tristi. É klaru ki nu ka ta konsigi resusita un algen ki dja móre, sima Jizus faze. Má sima Jizus, un manera ki nu pode mostra konpaxon pa kes algen ki sta tristi é óras ki nu ta sta sienti. Nu pode mostra konpaxon óras ki nu ta fla i faze kel ki nu pode pa djuda-s i konsola-s. (Pro. 17:17; 2 Cor. 1:3, 4; 1 Ped. 3:8) Ti kuzas pikinoti ki nu ta faze ku bondadi pode da-s koraji i konsola-s txeu.

^ ***w23 abril p. 10 “Bu irmon ta ben labanta”!***
^10 Lé Juan 11:1-3. Imajina kuzê ki kontise na Betánia kuazi na fin di anu 32. Jizus tinha bons amigu na kel zóna, Lázaru i se dôs irman, Maria ku Marta. (Lukas 10:38-42) Má Lázaru fika duenti i se irmans staba preokupadu. Es manda fla Jizus ki staba na kel otu ladu di Jurdon, ki ta fikaba uns dôs dia di kaminhu lonji di Betánia. (Juan 10:40) Infilismenti kantu Jizus resebe notísia ma Lázaru staba duenti, Lázaru móre. Enbóra Jizus sabia ma se amigu dja moreba, el fika la más dôs dia i dipôs el bai pa Betánia. Nton, kantu Jizus txiga la, dja tinha kuatu dia ki Lázaru dja moreba. Jizus staba ta bai fazeba un kuza ki ta djudaba se amigus i ki ta daba Deus glória. — Juan 11:4, 6, 11, 17.

^11 Kel stória li ta inxina-nu un lison sobri amizadi. Pensa na kel-li: Kantu Maria ku Marta manda fla Jizus ma Lázaru staba duenti, es ka pidi-l pa el bai pa Betánia. Sô es fla-l ma se grandi amigu staba duenti. (Juan 11:3) Kantu Lázaru móre, Jizus pode resusitaba el, sikrê el staba lonji. Má simé, Jizus disidi bai Betánia pa el fikaba djuntu ku se amigas Maria ku Marta. Bu ten un amigu ki ta ben djuda-u sikrê bu ka pidi-l? Nton, bu pode kunfia ma el ta djuda-u na ‘ténpu di frónta.’ (Pro. 17:17) Sima Jizus, nu debe ser kel tipu di amigu li! Nu kontinua ku kel stória pa nu odja kuzê ki kontise dipôs.

^ ***w23 abril p. 27 Modi ki nu pode ten más fé na promésa ki Jeová faze di un mundu novu?***
^6 Óras ki nu sta pasa pa un prubléma, nu pode xinti ma mundu novu di Jeová ka sta ta ben. Kel-li krê fla ma nos fé sta fraku? Nen sénpri é kel-la ki ta kontise. Odja un ilustrason. Óras ki ten txeu simana ta txobe, nu pode xinti sima si sól ka ta sai más. Má simé, dipôs sól ta sai. Di mésmu manera, óras ki nu sta txeu dizanimadu, nu pode xinti sima si mundu novu ka sta ben más. Má si nos fé é fórti, nu sabe ma promésas di Deus ta ben kunpri. (Sal. 94:3, 14, 15; Heb. 6:17-19) Ku kel kunfiansa li, nu pode kontinua ta poi nos adorason pa Jeová na primeru lugar na nos vida.

^7 Tanbê nu meste ten un fé fórti, pa nu faze nos trabadju di pregason. Txeu algen ki nu ta da tistimunhu ta atxa ma “notísias sábi” sobri un mundu novu di Deus ki sta pa ben, é bon dimás pa ser verdadi. (Mat. 24:14; Eze. 33:32) Nu meste toma kuidadu pa nunka nu ka duvida di kuzê ki Jeová ta inxina-nu sima kes algen ta faze. Pa nu ka dexa kel-li kontise, nu meste kontinua ta bira nos fé más fórti. Nu ben odja três manera ki nu pode faze kel-li.

^ ***w23 abril pp. 28-30 Modi ki nu pode ten más fé na promésa ki Jeová faze di un mundu novu?***
^14 Tanbê nu ta bira nos fé más fórti óras ki nu ta partisipa na pregason. (Heb. 10:23) Barbara, ki dja ten más di 70 anu ta sirbi Jeová, fla: “Sénpri N atxa ma trabadju di pregason ta bira nos fé más fórti. Óras ki N pâpia ku otus sobri kes promésa sábi di Jeová txeu bês, nha fé ta bira más fórti.”

^ ***w23 maiu pp. 8-9 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
DJA bu kustuma pergunta si Jeová sta ta responde bus orason? É ka sô bo ki dja faze kel pergunta li. Txeu irmon ku irmans tanbê faze kel pergunta li, prinsipalmenti kantu es pasa pa prublémas. Tanbê si nu sta ta sufri, nu pode atxa más difísil intende modi ki Jeová sta ta responde nos orason.

^2 Nu ta ben odja pamodi ki nu pode ten sertéza ma Jeová ta responde orason di se sérvus. (1 João 5:15) Tanbê, nu ta ben odja respósta pa kes pergunta li: Pamodi ki alvês pode parse ma Jeová ka sta ta responde nos orason? Di ki maneras Jeová ta responde nos orason oji?

JEOVÁ PODE KA RESPONDE NOS ORASON DI MANERA KI NU TA SPÉRA

^3 Skrituras ta da-nu sertéza ma Jeová ta ama-nu txeu i ma nu ten txeu valor pa el. (Ageu 2:7; 1 João 4:10) É pamodi kel-li, ki el ta konvida-nu pa nu pidi se ajuda na orason. (1 Ped. 5:6, 7) El krê djuda-nu lida ku kes prubléma ki nu ta pasa pa el i kontinua ku un amizadi fórti ku el.

^4 Txeu bês, nu ta lé na Bíblia ma Jeová responde orason di se sérvus. Bu ta konsigi pensa na un izénplu? Un izénplu é di Rei Davidi. El tevi txeu inimigu prigozu duránti se vida i txeu bês el djobe ajuda di Jeová na orason. Un bês, el inplora pa Jeová: ‘Ó Jeová, obi nha orason, obi nha súplika di ajuda. Responde-m di akordu ku bu lialdadi i ku bu justisa.’ (Sal. 143:1) Jeová responde kes orason di Davidi i el djuda-l na kes situason prigozu. (1 Sam. 19:10, 18-20; 2 Sam. 5:17-25) Davidi pode flaba ku kunfiansa: ‘Jeová sta pértu di tudu kes ki ta pâpia di el’. Nos tanbê nu pode ten sertéza di kel-li. — Sal. 145:18.

^ ***w23 junhu p. 15 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^6 Nu meste dizenvolve grandi ruspetu pa Jeová pamodi nu ka nase ku el. (Lé Salmo 34:11.) Un manera di faze kel-li é djobe pa kriason ku atenson. Óras ki nu da kónta di modi ki kes kuza ki kriadu ta mostra sabedoria, puder i grandi amor di Jeová pa nos, nu ta ten grandi ruspetu i amor pa el. (Rom. 1:20) Un irman ki txoma Adriene, fla: “Sabedoria di Jeová ki N ta odja na kriason, ta dexa-m dimiradu i ta djuda-m odja ma el sabe kuzê ki é midjór pa mi.” Pamodi el ta pensaba sénpri na kel-li, el fla: “N ka krê faze nada ki ta straga nha amizadi ku Jeová, kel ki da-m vida.” Pamodi ki bu ka ta tra algun ténpu kel simana li pa pensa na algun kuza ki Jeová kria? Faze kel-li ta poi bu ruspetu i amor pa Jeová ta bira más grandi. — Sal. 111:2, 3.

^7 Otu manera di dizenvolve grandi ruspetu pa Deus, é faze orason sénpri. Óras ki nu ta faze orason txeu, Jeová ta bira más rial pa nos. Kada bês ki nu ta pidi-l forsa pa nu aguenta un provason, nu ta lenbra di se grandi puder. Óras ki nu ta agradese-l pa se Fidju ki el da-nu, nu ta lenbra ma Jeová ta ama-nu. I óras ki nu ta pidi Jeová pa djuda-nu ku un prubléma, nu ta lenbra ma el ten txeu sabedoria. Kes tipu di orason li, ta bira nos ruspetu pa Jeová más grandi. I es ta djuda-nu sta más disididu na ivita faze kalker kuza ki pode straga nos amizadi ku el.

^ ***w23 junhu p. 22 Dexa grandi ruspetu pa Deus kontinua ta djuda-u***
^6 Nu ben analiza Provérbios kapítlu 9, ki ta pâpia di dôs mudjer. Un ta reprizenta sabedoria i kel otu ta reprizenta tolisi. (Konpara ku Romanus 5:14; Gálatas 4:24.) Timenti nu ta faze kel-li, lenbra ma un di kes kuza ki mundu di Satanás más krê é séksu i pornografia. (Efé. 4:19) Pur isu, é inportanti nu kontinua ta dizenvolve grandi ruspetu pa Deus i fuji di kuzas mariadu. (Pro. 16:6) Asi, kel ki sta na Provérbios kapítlu 9 pode djuda nos tudu, ka ta inporta si nos é ómi ô mudjer. El ta fla ma kada un di kes dôs mudjer faze un konviti pa kes ki ka ten spiriénsia, ki é kes ki ‘ka ten juís’. É sima si kada un di kes mudjer staba ta fla: ‘Nhos ben nha kaza i nhos kume algun kuza!’ (Pro. 9:1, 5, 6, 13, 16, 17) Má kontise kuzas diferenti ku kes ki seta kada un di kes konviti.

KA BU SETA KONVITI DI KEL MUDJER TOLA

^7 Nu ben odja konviti di kel ‘mudjer tola’. (Lé Provérbios 9:13-18.) Sen vergónha, el ta konvida kes algen ki ka ten spiriénsia pa bai se kaza i pa kume ku el. Kuzê ki ta kontise dipôs? ‘Kes mortu i sen forsa sta la’. Talvês bu ta lenbra ma na kes kapítlu antis na Provérbios, nu ta atxa alguns konparason sima kel-li. Nu ta dadu avizu sobri ‘kel mudjer di má vida’ i ‘kel mudjer ki ta konporta mariadu’. Nu ta fladu: ‘Kaza di kel mudjer ki ta konporta mariadu ta leba algen pa mórti’. (Pro. 2:11-19) Provérbios 5:3-10 ten un avizu sobri un otu ‘mudjer di má vida’ ki ‘se pé ta dixi pa mórti.’

^ ***w23 agostu pp. 9-10 Prende ku profesias di Bíblia***
^7 Daniel da un bon izénplu pa nos tudu sobri modi ki nu debe studa kes profesia. El studa profesias ku motivason sértu. El krê prendeba verdadi. Tanbê Daniel éra umildi. El sabia ma si el kontinuaba ku un amizadi fórti ku Jeová i ta obi ku el, Jeová ta djudaba el intende kes profesia. (Dan. 2:27, 28; lé Daniel 12:10.) Daniel prova ma el éra umildi pamodi el kunfia ma Jeová ta djudaba el. (Dan. 2:18) Tanbê Daniel studa ku kuidadu. El piskiza kes párti di Skrituras ki tinha na kel ténpu. (Jer. 25:11, 12; Dan. 9:2) Modi ki bu pode imita Daniel?

^8 Studa ku motivason sértu. Bu ta studa profesias di Bíblia pamodi bu tene gana di intende verdadi? Nton, Jeová ta djuda-u. (Juan 4:23, 24; 14:16, 17) Má alguns algen ta studa profesias di Bíblia pamodi otus motivu. Alguns ta faze kel-li pa tenta prova ma Bíblia ka ben di Deus. Es ta atxa ma si Bíblia ka ben di Deus, nton es pode disidi di es pa es kuzê ki é dretu i mariadu. Má nu debe studa ku motivason sértu. Tanbê, nu meste ten un kualidadi inportanti pa nu intende profesias di Bíblia.

^ ***w23 agostu p. 29 Leba kes karga ki bu meste i bota kes otu***
^10 Spera dimás di bo. Konpara ku otus pode ser un kuza pizadu pa nos. (Lé Gálatas 6:4.) Si sénpri nu ta konpara ku otus, nu pode bira invejozu i ta konpiti. (Gál. 5:26) Si nu tenta faze kuzê ki otus sta ta faze, enbóra nu ka ta pode faze-l, nu pode prujudika nos kabésa. I si ‘un speransa ki dimora pa realiza, ta poi korason ta fika duenti’, spera dimás di nos ta dizanima algen más inda! (Pro. 13:12) Faze kel-li pode pô-nu ta fika kansadu dimás i nu ta atraza na nos korida pa vida. — Pro. 24:10.

^11 Modi ki bu pode bota kel pézu li? Ka bu spera más di ki kel ki Jeová ta iziji di bo. Nunka el ka ta spera pa bu da-l kel ki bu ka ten. (2 Kor. 8:12) Ten serteza ma Jeová ka ta konpara kel ki bu ta faze ku kuzê ki otus ta faze. (Mat. 25:20-23) El ta da valor pamodi bu ta sirbi-l di tudu alma, pamodi bu lialdadi, i pamodi bu ta aguenta firmi. Ku umildadi, rekonhese ma bu idadi, bu saúdi i bu situason pode ka dexa-u faze kel ki bu ta krê faze. Sima Barzilai, ka bu seta un priviléjiu si bu idadi ô saúdi ka ta dexa-u faze-l dretu. (2 Sam. 19:35, 36) I sima Muizés, seta ajuda, i óras ki ta fika dretu, dividi responsabilidadi ku otus. (Êxo. 18:21, 22) Óras ki bo é umildi, bu ka ta spera dimás di bo. Asi, bu ka ta fika kansadu na korida pa vida.

^ ***w23 setenbru p. 4 Kunfia na Jeová sima Sanson***
^8 Talvês bu ta lenbra di otus kuza ki Sanson faze ki ta dexa algen dimiradu. El sô, el mata un lion i dipôs el mata 30 ómi na un sidadi di filisteus ki txomaba Askalon. (Juí. 14:5, 6, 19) Sanson sabia ma nunka el ka ta konsigi fazeba kes kuza la sen ajuda di Jeová. Kel-li fika klaru un bês kantu el staba ku txeu sedi dipôs di mata mil filisteu. Kuzê ki el faze? Envês di tenta atxa agu di el pa el, el pidi ajuda di Jeová. — Juí. 15:18.

^9 Jeová responde pididu di ajuda di Sanson i el faze un milagri pa da-l agu. Kantu Sanson bebe kel agu, ‘el ganha forsa otu bês i el fika dretu.’ (Lé Juízes 15:19 i nóta di rodapé.) Ta parse ma kel fonti di agu li, kontinua ta izisti txeu ténpu dipôs kantu proféta Samuel skrebe livru di Juízes ku ajuda di spritu santu. Kes israelita ki odja kel agu talvês lenbra ma si es kunfiaba na Jeová, el ta djudaba se sérvus fiel óras ki es mesteba.

^10 Nos tanbê nu meste djobe ajuda di Jeová, ka ta inporta ki kapasidadis ki nu pode ten ô kuzê ki dja nu faze na se sirvisu. Nu debe ser umildi i seta ma sô nu ta konsigi faze kel ki Jeová ta pidi-nu si nu kunfia na el. Sima Sanson ganha forsa kantu el bebe kel agu ki Jeová da-l, nos amizadi ku Jeová ta bira más fórti óras ki nu ta pruveta tudu kes kuza ki Jeová ta da-nu pa nu kontinua fiel pa el. — Mat. 11:28.

^ ***w23 setenbru p. 26 Kuzê ki nu pode prende ku kes dôs karta di Pedru?***
APÓSTLU Pedru sabia ma el staba kuazi ta móre. Dja el tinha txeu anu ta sirbi Jeová di manera fiel. El kunpanha Jizus, el kumesa trabadju di pregason pa kes algen ki ka éra judeu i dipôs el bira ta faze párti di grupu enkaregadu di óbra. Má, Jeová da-l más trabadju pa el faze. Pa vólta di anu 62 ti 64 D.J., Jeová uza-l pa skrebe dôs karta ki ta faze párti di Bíblia, ki é 1 i 2 Pedru. Pedru tinha speransa ma dipôs di se mórti kes karta li ta djudaba irmons. — 2 Ped. 1:12-15.

^2 Pedru skrebe se dôs karta na un ténpu ki se irmons staba tristi “pamodi txeu provason”. (1 Ped. 1:6) Ómis mau staba ta tenta poi ensinus falsu i konportamentu mariadu déntu di kongregason. (2 Ped. 2:1, 2, 14) Irmons ki ta moraba na Jiruzalen staba kuazi ta pasa pa “fin di tudu kes kuza”, ki éra distruison di Jiruzalen i di se ténplu, ki romanus ta ben fazeba. (1 Ped. 4:7) Di serteza kes karta di Pedru djuda kes irmon odja kuzê ki es pode fazeba pa aguenta firmi na kes prubléma ki es staba ta pasa pa el i priparaba pa kes ki staba pa ben.

^ ***w23 novenbru p. 15 Bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u na ténpus difísil***
^6 Lé Zacarias 4:6, 7. Alén di prublémas pamodi dinheru i prublémas na pulítika, kes judeu tevi ki lida ku pirsigison. Na anu 522 A.K., ses inimigu konsigi poi govérnu di Pérsia ta pô-s ta para di konpo ténplu di Jeová. Má Zakarias da kes judeu serteza ma Jeová ta uzaba Se spritu santu pa djudaba es kontinua sikrê ku kalker prubléma. Na anu 520 A.K., rei Dariu dexa-s kontinua ta konpo ténplu i ti el da-s dinheru pa kel trabadju. I tanbê el da órdi pa kes algen di govérnu djuda-s — Esd. 6:1, 6-10.

^7 Através di Ajeu i Zakarias, Jeová promete se povu ma el ta djudaba es si es poba trabadju di konpo ténplu na primeru lugar. (Ageu 1:8, 13, 14; Zac. 1:3, 16) Koraji ki kes proféta da kes judeu, djuda-s kumesa trabadju di konpo ténplu otu bês na anu 520 A.K., i es tirmina di faze-l na ménus di 5 anu. Pamodi kes judeu poi vontadi di Deus na primeru lugar sikrê ku prublémas, Jeová da-s kuzê ki es staba ta meste pa vive i tanbê el djuda-s kontinua ku un amizadi fórti ku el. Rezultadu di kel-li é ki es adora Jeová ku alegria. — Esd. 6:14-16, 22.

^ ***w23 dizenbru p. 2 Modi ki fé djuntu ku óbras ta pô-nu ta bira justu***
TXEU algen dja obi ta papiadu di Abraon, má maioria di es sabe poku kuza sobri el. Má, bu sabe txeu kuza sobri Abraon. Pur izénplu, bu sabe ma Bíblia ta txoma Abraon di “pai di tudu kes ki ten fé.” (Rom. 4:11) Talvês bu ta pergunta: ‘N pode ser sima Abraon i ten un fé fórti na Jeová?’ Bu ta pode sin.

^2 Un manera di nu konsigi ten un fé sima di Abraon é studa se izénplu. Abraon sénpri faze kuzê ki Deus ta mandaba el. El muda pa un téra lonji di se kaza, el mora na téndas pa txeu anu i el staba prontu pa sakrifika se fidju Izaki ki el ta amaba txeu. Abraon faze tudu kes kuza li pamodi el tinha un fé fórti na Jeová. Pamodi se fé i se bons óbra, Abraon dexa Jeová kontenti i el bira amigu di Deus. (Lé Tiagu 2:22, 23.) Jeová krê pa nos tudu i bo tanbê, ten se aprovason i bira se amigu. É pur isu, ki através di se spritu santu el poi Paulu i Tiagu ta skrebe sobri izénplu di Abraon na Bíblia. Na kel studu li, nu ta ben odja kuzê ki Romanus kapítlu 4 i Tiagu kapítlu 2 ta inxina-nu sobri Abraon. Na kes dôs kapítlu li nu ta lé un kuza txeu inportanti sobri Abraon.

^ ***w24 janeru p. 24 Jeová ta djuda-u duránti ténpus difísil***
^12 Jeová txeu bês, ta uza otus algen pa da-nu kel ajuda ki nu meste. Pur izénplu, kantu Davidi staba ta xinti sen forsa, se amigu Jonatan vizita-l i da-l forsa i koraji através di se palavras. (1 Sam. 23:16, 17) Di mésmu manera, Jeová skodje Elizeu pa da Elias kel ajuda ki el staba ta meste. (1 Reis 19:16, 21; 2 Reis 2:2) Oji Jeová pode uza família, amigus ô ansions pa djuda-nu. Má óras ki nu sta dizanimadu talvês nu ta krê fika lonji di otus algen. Nu ta krê fika nos sô i kel-li é un kuza normal. Kuzê ki nu pode faze pa nu resebe ajuda di Jeová?

^13 Kuzê ki nu meste faze. Luta kóntra kel vontadi di fika bu sô. Óras ki nu ta fika nos sô, txeu bês nu ta kumesa ta pensa sô na nos kabésa i na kes prubléma ki nu sta ta pasa pa el. I pamodi kel-li, nu pode ka toma bons disizon. (Pro. 18:1) É klaru ki alvês nos tudu nu meste fika nos sô prinsipalmenti óras ki un kuza difísil kontise ku nos. Má si nu fika nos sô pa txeu ténpu, nu pode sta ta nega ajuda di kes algen ki Jeová sta ta uza pa djuda-nu. Sikrê é difísil, seta ajuda di bu família, amigus i ansions. Odja-s sima pesoas ki Jeová sta ta uza pa djuda-u. — Pro. 17:17; Isa. 32:1, 2.

^ ***w24 febreru p. 16 Kuzê ki nu pode prende di kes nazireu?***
^7 Lé Números 6:5. Nazireus faze votu di ka korta kabélu. Kel-la éra un manera ki es ta mostraba ma es ta obiba ku Jeová di tudu korason. Si un israelita disidi sérba nazireu pa txeu ténpu, se kabélu ta kriaba i otus algen ta odjaba kel-li klaru. Si otus algen ruspetaba es i insentivaba es pa es kunpri ses votu, ta sérba más fásil pa un nazireu ser diferenti. Má tevi momentus na Israel ki kes nazireu ka foi ruspetadu, nen es ka apoiadu. Duránti ténpu di proféta Amós, kes israelita ki éra kóntra Jeová ‘da nazireus vinhu pa bebe’, talvês pa pô-s ta viola ses votu di ka bebe vinhu. (Amós 2:12) Kes nazireu meste tinha txeu koraji pa kunpriba ses votu i sérba diferenti di otus algen.

^ ***w24 febreru p. 17 Kuzê ki nu pode prende di kes nazireu?***
^9 Pamodi nu skodje obi ku Jeová, otus algen ta repara ma nos é diferenti. Nu meste ten koraji pa nu fla otus algen na trabadju ô na skóla ma nos é Tistimunha di Jeová. I sima atitudi i konportamentu di mundu sta bira más piór, talvês ta ser más difísil vive di akordu ku prinsípius di Bíblia i pâpia ku otus sobri notísias sábi. (2 Tim. 1:8; 3:13) Lenbra sénpri ma óras ki nu ta ‘poi korason di Jeová ta fika kontenti’, ku koraji nu ta mostra ma nos é diferenti di kes algen ki ka ta sirbi-l. — Pro. 27:11; Mal. 3:18.

^ ***w23 julhu p. 6 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^13 Tudu algen sabia ma kristons na ténpu di apóstlus ta mostraba amor pa kunpanheru. Má éra fásil es mostraba amor? Repara modi ki irmons na kongregason na Roma éra diferenti di kunpanheru. Alguns di es éra judeus ki inxinadu obi ku Lei di Muizés. Má kes otu éra di otus nason ki kriadu di manera diferenti. Alguns irmon talvês éra skravu, otus ka éra skravu i talvês ti otus éra dónu di skravu. Modi ki kes irmon vense kes diferénsa li i bira ses amor pa kunpanheru más fórti? Apóstlu Paulu insentiva-s: “Nhos resebe kunpanheru dretu”. (Lé Romanus 15:7.) Kuzê ki el krê flaba? Palavra gregu ki traduzidu pa “resebe” ta da ideia di resebe un algen ku bondadi, ô di manera dretu, sima óras ki algen ta resebe otus na se kaza, ô bira ses amigu i pasa ténpu ku es. Pur izénplu, Paulu fla Filemon pa “resebe dretu” Onézimu, se skravu ki fuji. (Filem. 17) Ákila ku Prisila tanbê resebe Apolu dretu. Es “leba-l” pa ses kaza i es splika-l más dretu sobri kes kuza ki Jizus inxina. (Atus 18:26) Kes irmon li ka dexa diferénsa dividi-s, má envês di kel-li, es resebe kunpanheru dretu.

^ ***w24 marsu pp. 4-5 Bu sta priparadu pa bu da bu vida pa Jeová?***
^6 Kel motivu más inportanti é pamodi bu ta ama Jeová. Bu amor ka ten bazi sô na sentimentu. Envês di kel-li, el ten bazi na “konhisimentu izatu” i na “intendimentu ki spritu ta da”, ki krê fla kes kuza ki bu prende sobri Jeová ki poi kel amor ki bu ten pa el ta bira más fórti. (Kol. 1:9) Studa Bíblia pô-u ta ten serteza ma (1) Jeová é un algen rial, (2) Bíblia é se Palavra i (3) Jeová ta uza se organizason pa faze se vontadi.

^7 Pa un algen da se vida pa Jeová, el debe konxe kes ensinu prinsipal ki sta na Palavra di Deus i vive di akordu ku es. El debe faze se midjór pa pâpia ku otus algen sobri kuzê ki el prende. (Mat. 28:19, 20) Se amor pa Jeová ta bira más fórti i na se korason el ta dizeja sirbi sô El. É kel-li ki kontise ku bo? Óras ki bu dizenvolve kel amor li, bu ta da bu vida pa Jeová i batiza ka sô pa agrada bu instrutor di Bíblia ô bu pai ku bu mai. I nen bu ka ta faze kel-li sô pamodi bus amigu sta ta faze si.

^8 Óras ki bu ta pensa na tudu kuza ki Jeová dja faze pa bo, bu ta xinti gratidon i bu ta krê da bu vida pa el. (Lé Salmo 116:12-14.) Bíblia ta fla ma Jeová é Kel ki ta da “tudu bon prezenti i tudu prezenti perfeitu”. (Tia. 1:17) Un di kes prezenti más grandi ki Jeová da-nu é sakrifisiu di se Fidju, Jizus. Pensa na modi ki kel-li é un bon prezenti! Pamodi resgati, bu ta pode ten un amizadi fórti ku Jeová. I tanbê bu ta pode ten oportunidadi di vive pa tudu ténpu. (1 Juan 4:9, 10, 19) Da bu vida pa Jeová é un di kes midjór manera di bu mostra ma bo é gratu pa kel grandi amor ki Jeová mostra i pa tudu kes benson ki Jeová dja da-u. (Deut. 16:17; 2 Kor. 5:15) É kel-li ki nu ta prende na livru Vive filís pa tudu ténpu! na lison 46, pontu 4, ki ta inklui un vídiu di três minutu ku téma Da Deus bus prezenti.

^ ***w24 marsu pp. 16-17 Bu pode aguenta firmi sikrê bu pasa pa un diziluzon***
^9 Izénplu di Bíblia. Abigail éra kazadu ku Nabal, un ómi ki Bíblia ta fla ma éra brutu i ma tinha mau konportamentu. (1 Sam. 25:3) Talvês foi difísil pa Abigail vive ku un ómi si. Abigail tevi oportunidadi di kaba ku se kazamentu? Sin. El tevi un oportunidadi kantu Davidi, ki ta ben sérba rei di Israel, krê mataba se maridu pamodi el ofende Davidi i se trópas. (1 Sam. 25:9-13) Abigail pode fujiba i dexaba Davidi mataba Nabal. Envês di kel-li, el konvense Davidi pa ka mata Nabal. (1 Sam. 25:23-27) Pamodi ki Abigail faze kel-li?

^10 Abigail ta amaba Jeová i el ta ruspetaba se leis sobri kazamentu. Talvês el sabia kuzê ki Deus fla Adon ku Eva kantu ki el faze kel primeru kazamentu. (Gén. 2:24) Abigail sabia ma pa Jeová, kazamentu é sagradu. El krê dexaba Jeová kontenti i kel-li motiva-l pa el faze tudu kel ki el ta podeba pa proteje se família i kel-li ta inkluiba se maridu. El aji faxi pa inpidi Davidi di mata Nabal. Tanbê, el staba prontu pa pidi diskulpa pa un kuza mariadu ki ka éra el ki fazeba. Di serteza, Jeová ta amaba kel mudjer li ki éra korajoza i ki ka ta pensaba sô na se kabésa. Kuzê ki maridu ku mudjer pode prende ku izénplu di Abigail?

^ ***w24 febreru pp. 18-19 Kuzê ki nu pode prende di kes nazireu?***
^14 Tudu kenha ki skodje adora Jeová oji, meste sta prontu pa faze sakrifisius pamodi ses amor pa El. Alvês, faze kel-li é ka fásil. Modi ki nu pode djuda kunpanheru faze sakrifisius pa Jeová? Óras ki nu ta da otus algen koraji através di kuzas ki nu ta fla. (Jó 16:5) Ten algun algen na bu kongregason ki sta ta sforsa pa bira se vida más sinplis pa el pode faze más na sirvisu pa Jeová? Bu konxe algun jóven ki ku koraji sta ta sforsa pa ser diferenti di otus algen na skóla mésmu ki é difísil faze kel-li? Ten algun studanti di Bíblia ô un irmon ki sta ta sforsa pa kontinua fiel pamodi el sta pasa pa opozison na família? Sta disididu na faze tudu kel ki bu ta pode pa da kes algen li koraji i pa fla-s modi ki bu ta fika kontenti pamodi ses koraji i pamodi kuzê ki es sta ta faze pa Jeová. — Flm. 4, 5, 7.

^ ***w24 febreru p. 19 Kuzê ki nu pode prende di kes nazireu?***
^16 Di serteza nu pode prende bons izénplu ku kes nazireu di ténpu antigu. Má tanbê kel votu di nazireu ta inxina-nu alguns kuza sobri Jeová. El sabe ma nu krê dexa-l kontenti i ma nu sta dispostu na faze sakrifisius pa nu kunpri nos votu di didikason. El ta da-nu valor óras ki el ta dexa-nu mostra nos amor pa El di maneras diferenti. (Pro. 23:15, 16; Mar. 10:28-30; 1 Juan 4:19) Votu di nazireu ta mostra ma Jeová ta odja sakrifisius ki nu ta faze i ma el ta ama-nu pamodi tudu kel ki nu ta faze pa el. Nton, nos tudu nu meste sta disididu na kontinua ta sirbi Jeová i di livri vontadi da-l nos midjór.

^ ***w23 abril pp. 2-3 Kuzê ki nu pode prende ku milagris di Jizus?***
IMAJINA kel séna li na fin di anu 29 D.J. na komésu di se trabadju di pregason. Jizus, ku se mai Maria i alguns di se disiplus konvidadu pa un fésta di kazamentu na Kanan, na un zóna na nórti di Nazaré, ki é sidadi undi Jizus kria. Ta parse ma Maria éra amiga di kel família i el staba ta djudaba es kuida di kes konvidadu. Duránti fésta di kazamentu kontise un prubléma ki pode poba kel noivu ku kel noiva ku txeu vergónha. Vinhu kaba. Talvês nunbru di kes algen ki es konvidaba éra mutu más txeu di ki kes ki es staba ta spéra. Maria bai faxi pa se fidju i el fla-l: “Es ka tene vinhu.” (Juan 2:1-3) Kuzê ki Jizus faze? Kontise un kuza ki dexa-s dimiradu. El faze un milagri. El transforma agu na un “bon vinhu”. — Juan 2:9, 10.

^2 Jizus faze txeu otus milagri duránti se trabadju di pregason. El uza puder ki el tinha pa faze milagri pa djuda un monti algen. Pur izénplu, na dôs di kes milagri ki el faze, el da kumida pa 5 mil ómi i dipôs pa 4 mil ómi. Kel-li krê fla ma talvês el da más di 27 mil algen kumida, ki ta inklui mudjer ku mininu ki tanbê staba la. (Mat. 14:15-21; 15:32-38) Na kes dôs bês li, Jizus tanbê kura txeu algen duenti. (Mat. 14:14; 15:30, 31) Imajina modi kel monti di algen fika kontenti kantu Jizus faze milagri pa el kura-s i pa el da-s kumida!

^ ***w24 janeru pp. 23-24 Jeová ta djuda-u duránti ténpus difísil***
^10 Dizafiu. Óras ki kontise un kuza txeu difísil, ten dias ki nu pode xinti sen forsa i dizanimadu. Nu pode xinti sima un atléta ki antis ta koreba faxi, má ki gósi, pamodi un prubléma na pé, sta ta anda manku. Pode ser difísil faze kes kuza ki antis éra fásil nu faze ô nu pode ka ten vontadi más di faze kes kuza ki nu gostaba di faze. Sima Elias, nu pode xinti ma é difísil labanta i nu ta krê sô durmi. (1 Reis 19:5-7) Kuzê ki Jeová promete faze óras ki nu sta xinti sen forsa?

^11 Modi ki Jeová ta djuda-nu. El promete ma el ta djuda-nu. (Lé Salmo 94:18.) Sima un atléta ki ten un prubléma na pé meste ajuda pa el anda, nos tanbê nu pode meste ajuda pa nu kontinua ta faze nos sirvisu pa Jeová. Na kes situason li, Jeová ta garanti-nu: ‘Ami, Jeová, bu Deus, N ta pega bu mô direita; Ami é kel ki ta fla-u: ‘Ka bu ten medu. N ta ba djuda-u.’ (Isa. 41:13) Rei Davidi xinti kel ajuda li. Kantu ki el pasa pa provasons i se inimigus krê mataba el, Davidi fla Jeová: ‘Bu mô direita ta susti-m’. (Sal. 18:35) Má modi ki Jeová ta da-nu se ajuda?

^12 Jeová txeu bês, ta uza otus algen pa da-nu kel ajuda ki nu meste. Pur izénplu, kantu Davidi staba ta xinti sen forsa, se amigu Jonatan vizita-l i da-l forsa i koraji através di se palavras. (1 Sam. 23:16, 17) Di mésmu manera, Jeová skodje Elizeu pa da Elias kel ajuda ki el staba ta meste. (1 Reis 19:16, 21; 2 Reis 2:2) Oji Jeová pode uza família, amigus ô ansions pa djuda-nu. Má óras ki nu sta dizanimadu talvês nu ta krê fika lonji di otus algen. Nu ta krê fika nos sô i kel-li é un kuza normal. Kuzê ki nu pode faze pa nu resebe ajuda di Jeová?

^ ***w23 junhu pp. 23-24 Dexa grandi ruspetu pa Deus kontinua ta djuda-u***
^14 Lé Provérbios 9:1-6. Li nu ta atxa un konviti di Jeová, ki é nos Kriador i Fonti di tudu sabedoria. (Pro. 2:6; Rom. 16:27) Kes versíklu li ta pâpia di un kaza grandi ki ten 7 pilar. Kel-li ta mostra ma Jeová gosta di da i ma el ta resebe dretu tudu kes ki krê ten sabedoria na ses vida.

^15 Na Provérbios kapítlu 9 kel mudjer ki ta reprizenta ‘sabedoria di verdadi’ ta inxina-nu ma Jeová gosta di da i ma el ta da-nu txeu kuza bon. Kes versíklu li ta fla ma kel mudjer faze kumida, mistura vinhu i el poi méza na se kaza. (Pro. 9:2, nóta di rodapé.) I versíklus 4 i 5 ta fla: ‘El [sabedoria di verdadi] ta fla kes ki ka ten juís: “Nhos ben, nhos kume nha pon.”’ Pamodi ki nu debe bai pa kaza di sabedoria di verdadi i kume se kumida? Jeová krê pa se fidjus ten sabedoria i pa es sta suguru. El ka krê pa nu prende kes lison di vida di manera difísil, ku kuzas kasábi ki nu ta pasa pa el i ki nu ta rapende. É pur isu ki ‘el ta guarda sabedoria pa kes algen justu’. (Pro. 2:7) Óras ki nu ten grandi ruspetu pa Jeová, nu ta krê dexa-l kontenti ku nos. Nu ta obi ku se konsedjus ki ten sabedoria i nu ta fika kontenti di sigi-s. — Tia. 1:25.

^ ***w23 novenbru p. 19 Bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u na ténpus difísil***
^20 Sikrê nu ka ta konsigi faze tudu kel ki nu ta gostaba pa Jeová, nu pode ten serteza ma el ta da txeu valor pa sforsu sinseru ki nu ta faze pa agrada-l. Modi ki nu sabe kel-li? Na ténpu di Zakarias, Jeová pidi-l pa el faze un koroa ku oru i prata ki kes judeu ki fika na Babilónia oferese. (Zac. 6:11) ‘Kel koroa’ ta sirbiba pa ‘lenbraba’ di ses kontribuison ki es faze di korason. (Zac. 6:14, nótas di rodapé.) Nu pode ten serteza ma Jeová nunka ka ta skese di sforsu ki nu ta faze di korason pa sirbi-l duránti ténpus difísil. — Ebr. 6:10.

^21 Di serteza nu ta ben kontinua ta lida ku prublémas na ténpu di fin i situason pode ben bira kada bês más piór. (2 Tim. 3:1, 13) Má, nu ka debe dexa preokupason dimás toma kónta di nos. Nu debe lenbra di kes palavra ki Jeová fla se povu na ténpu di Ajeu: ‘N sta ku nhos... Ka nhos xinti medu.’ (Ageu 2:4, 5) Nos tanbê nu pode ten serteza ma Jeová ta sta ku nos timenti nu ta faze nos midjór pa faze se vontadi. Si nu aplika kes lison ki nu prende ku kes profesia di Ajeu i Zakarias i ku izénplu di Esdras, nu ta kontinua ta kunfia na Jeová ka ta inporta ki prublémas nu pode pasa pa el na futuru.

^ ***w23 setenbru pp. 20-21 Imita Pedru i ka bu dizisti***
^2 Pedru tinha razon, el éra “un ómi pekador.” Skrituras ta mostra ma alguns bês el fla i el faze kuzas ki dipôs el rapende. Algun bês bu xinti sima Pedru? Ten algun kuza na bu manera di ser ki bu sta ta sforsa pa midjora ô dja bu ten txeu ténpu ta luta kóntra un frakéza? Nton, studa izénplu di Pedru pode konsola-u. Di ki manera? Lenbra ma kes kuza mariadu ki Pedru faze pode ka staba na Bíblia. Má, ku ajuda di spritu santu es sta na Bíblia pa inxina-nu alguns lison. (2 Tim. 3:16, 17) Prende ku Pedru ki tinha frakézas i sentimentus sima di nos, pode djuda-nu odja ma Jeová ka ta spera pa nu ser perfeitu. El ka krê pa nu dizisti, má pa nu kontinua firmi sikrê ku frakézas.

^3 Pamodi ki nu ka debe dizisti? Si nu faze un kuza txeu bês, nu pode bira bon na faze-l. Pur izénplu, óras ki un algen ten txeu anu ta toka, el ta bira ta toka dretu. Duránti kes anu el pode da txeu éru, má si el kontinua ta toka el ta midjora. Sikrê dipôs ki el bira bon na toka, di vês en kuandu el pode fadja. Má simé, el ka ta dizisti. El ta kontinua ta trena pa el midjora. Di mésmu manera, sikrê nu xinti ma dja nu vense algun frakéza, nu pode ten un rekaída. Má simé, nu ta kontinua ta sforsa pa midjora. Nos tudu nu ta fla ô nu ta faze kuzas ki dipôs nu ta rapende. Má si nu ka dizisti, Jeová ta djuda-nu kontinua ta midjora. (1 Ped. 5:10) Nu ben odja izénplu di Pedru ki ka dizisti. Konpaxon ki Jizus mostra-l sikrê ku se fadjas, pode motiva-nu pa nu kontinua ta sirbi Jeová.

^ ***w23 abril pp. 10-11 “Bu irmon ta ben labanta”!***
^12 Lé Juan 11:23-26. Marta fika ta sabe ma Jizus staba pértu di Betánia. El kóre pa bai inkontra ku el i el fla-l: “Sinhor, si bu staba li nha irmon ka ta moreba.” (Juan 11:21) É verdadi, ki el pode kuraba Lázaru. Má Jizus krê fazeba un kuza ki ta dexaba algen más dimiradu inda. El fla Marta: “Bu irmon ta ben labanta.” Tanbê el da Marta más un motivu pa kridita na se promésa kantu el fla: “Ami é resureison i vida”. Deus da Jizus puder pa resusita kes algen ki móre. Antis dja el resusitaba un minina lógu dipôs ki el móre. I tanbê dja el resusitaba un rapás, ki pa kel ki ta parse, moreba na kel dia. (Lukas 7:11-15; 8:49-55) Má el ta konsigi resusitaba un algen ki dja tinha kuatu dia mortu i ki se korpu dja kumesaba ta disfaze?

“LÁZARU, BEN PA FÓRA!”

^13 Lé Juan 11:32-35. Pensa na kuzê ki ben kontise dipôs. Maria, kel otu irman di Lázaru, bai inkontra ku Jizus. El fla kel mésmu kuza ki se irman dja flaba: “Sinhor, si bu staba li, nha irmon ka ta moreba.” El i kes otu algen staba tristi dimás. Kantu Jizus odja-s i obi-s ta txora, el fika txeu tristi. Pamodi el xinti txeu péna di se amigus, el txora. El ta intende modi ki mórti di un algen ki nu ta ama ta duê. Di sertéza el tene gana di kaba ku kuzas ki ta pô-nu ta txora!

^ ***w23 novenbru p. 21 Jeová ta obi nhas orason?***
^6 Jeová pode responde dôs pididu igual di manera diferenti. Pur izénplu, kantu Rei Ezekias staba txeu duenti, el pidi Jeová pa djuda-l rekupera. Jeová responde se orason i el kura-l. (2 Reis 20:1-6) Má kantu apóstlu Paulu inplora Jeová ta pidi-l pa afasta di el se “spinhu na karni”, ki talvês éra un prubléma di saúdi, Jeová ka kaba ku se prubléma. (2 Kor. 12:7-9) Tanbê odja kuzê ki kontise ku apóstlus Tiagu i Pedru. Rei Eródis krê mataba es dôs. Kongregason ora pa Pedru i talvês es ora pa Tiagu tanbê. Má Tiagu matadu i Jeová faze un milagri pa salva Pedru. (Atus 12:1-11) Nu pode pergunta: ‘Pamodi ki Jeová salva Pedru, má el ka salva Tiagu?’ Bíblia ka ta fla. Má nu pode ten serteza ma manera di Jeová faze kuzas ‘nunka é ka injustu’. (Deut. 32:4) I nu sabe ma Jeová ta amaba Pedru sima el ta amaba Tiagu. (Apo. 21:14) Alvês, Jeová pode ka responde nos orason di un manera ki nu staba ta spera. Má, dja ki nu ta kunfia ma Jeová sénpri ta responde nos orason ku amor i di manera justu, nu ka ta kexa di manera ki el ta skodje responde nos orason. — Jó 33:13.

^ ***w23 abril p. 28 Modi ki nu pode ten más fé na promésa ki Jeová faze di un mundu novu?***
^10 Kel sugundu manera di bira nos fé más fórti, é pensa na puder di Jeová. El ten puder di kunpri tudu kuza ki el promete. Txeu algen gósi ta atxa ma kel promésa di vive pa tudu ténpu na mundu novu ka ta kunpri. Má Jeová txeu bês promete kuzas ki algen nunka ka ta konsigi fazeba. El pode faze kel-li pamodi el é Deus Tudu-Poderozu. (Jó 42:2; Mar. 10:27) Pur isu, nu ka ta fika dimiradu óras ki el promete faze kuzas sábi dimás! — Lé Efésios 3:20.

^11 Odja alguns di kes kuza ki Jeová promete se povu na pasadu ki ta parseba ma ka ta kontiseba. El promete Abraon ku Sara ma es ta tinha un fidju na ses bedjisa. (Gén. 17:15-17) Tanbê, el fla Abraon ma el ta ben daba téra di Kanan pa se disendentis. Duránti txeu anu, kes israelita ki éra disendenti di Abraon, éra skravu na Ijitu. Pur isu, talvês ta parseba ma kel promésa li nunka ka ta kunpriba. Má el kunpri. Dipôs, Jeová fla Elizabeti ki dja staba algen grandi ma el ta tinha un fidju. Tanbê el fla Maria, ki éra vírjen, ma el ta tinha un fidju ki ta sérba Fidju di Deus. Kel-li ta kunpriba un promésa ki Jeová fazeba monti ténpu antis na jardin di Éden! — Gén. 3:15.

^12 Óras ki nu ta pensa na tudu kes promésa ki Jeová faze i na modi ki el kunpri-s, nu ta odja ma el ten txeu puder. Pur isu, nos fé na se promésa di mundu novu ta bira más fórti. (Lé Josué 23:14; Isaías 55:10, 11.) Kel-li ta djuda-nu sta ben priparadu pa djuda otus algen intende ma kel promésa di mundu novu é ka un sonhu. Sobri kel promésa di séu novu i téra novu, Jeová fla: ‘Kes palavra li é fiel i verdaderu.’ — Apo. 21:1, 5.

^ ***w23 maiu pp. 8-9 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
^4 Txeu bês, nu ta lé na Bíblia ma Jeová responde orason di se sérvus. Bu ta konsigi pensa na un izénplu? Un izénplu é di Rei Davidi. El tevi txeu inimigu prigozu duránti se vida i txeu bês el djobe ajuda di Jeová na orason. Un bês, el inplora pa Jeová: ‘Ó Jeová, obi nha orason, obi nha súplika di ajuda. Responde-m di akordu ku bu lialdadi i ku bu justisa.’ (Sal. 143:1) Jeová responde kes orason di Davidi i el djuda-l na kes situason prigozu. (1 Sam. 19:10, 18-20; 2 Sam. 5:17-25) Davidi pode flaba ku kunfiansa: ‘Jeová sta pértu di tudu kes ki ta pâpia di el’. Nos tanbê nu pode ten sertéza di kel-li. — Sal. 145:18.

^5 Jeová pode ka responde nos orason di manera ki nu ta spéra. Kel-li kontise ku apóstlu Paulu. El fla Jeová pa tra-l ‘un spinhu na karni’. Paulu faze orason três bês sobri kel prubléma difísil li. Jeová responde kes orason? Sin, má ka éra di manera ki Paulu staba ta spéra. Envês di Jeová kaba ku kel prubléma di Paulu, el da-l puder ki el mesteba pa kontinua ta sirbi-l di manera fiel. — 2 Cor. 12:7-10.

^6 Alvês tanbê nu pode resebe un respósta ki é diferenti di kel ki nu sta ta spéra. Nu pode ten sertéza ma Jeová sabe dretu modi ki el ta djuda-nu. El pode ti ‘faze mutu más txeu inda di ki tudu kel ki nu ta pidi ô ki nu ta imajina’. (Efé. 3:20) É pamodi kel-li, ki respósta pa nos orason pode ben na un óra ô di un manera ki nu ka sta ta spéra.

^ ***w23 abril pp. 8-9 “Bu irmon ta ben labanta”!***
^2 Di vês en kuandu, é bon nu pensa na kel promésa di Bíblia ma ta ben ten un resureison na futuru. (Juan 5:28, 29) Pamodi? Pamodi nunka nu ka ta sabe ki óra ki nu pode panha un duénsa ki ta poi nos vida na prigu ô ki óra ki pode móre un algen ki nu ta ama. (Ecl. 9:11; Tia. 4:13, 14) Nos speransa di resureison pode djuda-nu aguenta firmi óras ki nu ta pasa pa kes prubléma li. (1 Tes. 4:13) Bíblia ta da-nu sertéza ma nos Pai ki sta na séu konxe-nu dretu i el ta ama-nu txeu. (Lukas 12:7) Jeová konxe-nu dretu di tal manera ki el ta ben resusita-nu ku kel mésmu manera di ser i ku nos lenbransa. Jeová ta ama-nu txeu el ta da-nu xansi di vive pa tudu ténpu, sikrê nu móre el ta resusita-nu!

^3 Na kel studu li, primeru nu ta ben odja pamodi ki nu pode kridita na promésa di resureison. Dipôs, nu ta ben odja un stória di Bíblia ki ta poi nos fé ta bira más fórti i ki ten kes palavra ki sta na téma di kel studu li: “Bu irmon ta ben labanta.” (Juan 11:23) I dipôs, nu ta ben odja modi ki nu pode bira nos fé na resureison más fórti.

PAMODI KI NU PODE KRIDITA NA PROMÉSA DI RESUREISON

^4 Pa nu kridita na un promésa, nu debe ten sertéza ma kel algen ki faze kel promésa tene gana i tanbê el ten puder ô kapasidadi di kunpri-l. Odja un izénplu: Imajina ma un tenporal faze txeu stragu na bu kaza i un amigu txiga na bo i el ta promete-u: ‘N ta djuda-u konpo bu kaza.’ El fla-l di korason i bu ten sertéza ma el tene gana di djuda-u. Si el é bon na faze kaza i el tene kes feraménta ki ta mestedu, nton lógu bu ta kridita ma el ta pode djuda-u. Pur isu, bu ta kunfia na se promésa. Kuzê ki nu pode fla di promésa ki Deus faze di resureison? El tene gana i el ten puder di kunpri-l?

^ ***w23 maiu p. 22 Kontinua ‘ku xama di Jeová’ sendedu***
^7 Juzé ku Maria tanbê faze kuzas djuntu pa kontinua ku ses amizadi ku Jeová fórti. Es sabia ma éra inportanti adora Jeová djuntu na família. (Luk. 2:22-24, 41; 4:16) Talvês foi difísil es faze kel-li prinsipalmenti kantu es tevi más fidjus. Má es konsigi faze-l. Kel-li é un bon izénplu pa kes ki é kazadu oji! Si nhos ten fidjus, sima Juzé ku Maria, pode ser difísil sisti runion ô tra ténpu pa faze adorason na família. Pode ser más difísil inda nhos ranja ténpu pa studa ô faze orason djuntu ku kunpanheru. Má, nhos lenbra ma óras ki nhos ta adora Jeová djuntu, nhos pode bira más se amigu i más amigu di kunpanheru. Pur isu, nhos poi adorason pa Jeová na primeru lugar.

^8 Kuzê ki bu pode faze si bu tene prubléma na kazamentu? Talvês nen nhos ka ten gana más di faze adorason na família djuntu. Na kel situason li, nhos kumesa ta analiza algun kuza kurtu i ki nhos gosta, algun kuza ki nhos tudu ta konkorda pa pâpia di el. Kel-li pode djuda nhos ama kunpanheru más txeu i krê adora Jeová djuntu.

^ ***w23 junhu p. 16 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^9 Primeru bês ki Bíblia ta pâpia di Obadias, el ta fla: ‘Obadias tinha txeu ruspetu pa Jeová’. (Lé 1 Reis 18:3, 12.) Modi ki kel grandi ruspetu li djuda Obadias? El djuda-l bira onéstu i di kunfiansa. Pur isu, rei skodje-l pa el bira enkaregadu di se palásiu. (Konpara ku Neemias 7:2.) Kel grandi ruspetu ki Obadias tinha pa Deus, tanbê djuda-l ten un kualidadi ki el ta mesteba, ki éra koraji. El vive na ténpu di rei Akabi, ki éra mau i ki pa Jeová, ‘éra más piór di ki tudu kes ki reina antis di el.’ (1 Reis 16:30) Tanbê Jizabel, ki éra mudjer di Akabi i ki ta adoraba Baal, ta odiaba Jeová di tal manera ki el tenta kaba ku adorason verdaderu na reinu di nórti. Ti el mata txeu proféta di Deus. (1 Reis 18:4) Nu ka ten dúvida ma Obadias adora Jeová na un ténpu txeu difísil.

^10 Modi ki Obadias mostra txeu koraji? Kantu Jizabel kumesa ta djobe kes proféta di Deus pa mata-s, Obadias panha 100 proféta i el sukundi-s ‘na grupus di 50 na kada kavérna, i el sustenta-s ku pon i ku agu.’ (1 Reis 18:13, 14) Si Jizabel diskubriba, di serteza el ta mataba Obadias ki éra korajozu. É klaru ki talvês Obadias tinha medu i el ka krê moreba. Má amor ki Obadias tinha pa Jeová i pa kes ki ta sirbiba El, éra más grandi di ki amor ki el tinha pa se vida.

^ ***w23 julhu pp. 15-16 “Nhos ser firmi, sénpri lial”***
^6 Nu ta obi ku órdi di Jeová di ka seta konportamentu seksual mariadu. (Ebr. 13:4) Apóstlu Paulu fla pa nu poi ménbrus di nos korpu ta fika mortu ô pa nu faze di tudu pa nu kaba ku kalker dizeju mariadu. Nu ta ivita odja i faze kalker kuza ki pode pô-nu ta faze konportamentu seksual mariadu. (Kol. 3:5; Jó 31:1) Óras ki nu xinti tentadu na faze algun kuza mariadu, lógu nu ta ivita pensa ô faze kalker kuza ki pode prujudika nos amizadi ku Jeová.

^7 Jeová ta spera pa nu ser “obidienti di korason”. (Rom. 6:17) Kuzê ki el ta fla-nu é sénpri midjór pa nos i nu ka pode muda se leis. (Isa. 48:17, 18; 1 Kor. 6:9, 10) Nu ta sforsa pa agrada Jeová i mostra mésmu atitudi di kel salmista ki fla: ‘N disidi obi ku bus lei na tudu situason, ti fin.’ (Sal. 119:112) Má Satanás ta tenta frakise nos disizon. Kuzê ki el ta uza pa faze kel-li?

MODI KI SATANÁS STA TENTA FRAKISE NOS DISIZON?

^8 Pirsigison. Diabu ta uza violénsia i preson pa tenta frakise nos disizon. Se obijetivu é “satadja-nu”, ô kaba ku nos amizadi ku Jeová. (1 Ped. 5:8) Kes irmon na ténpu di apóstlus amiasadu, sotadu i matadu pamodi es staba disididu na kontinua firmi. (Atus 5:27, 28, 40; 7:54-60) Ti inda Satanás sta kontinua ta uza pirsigison. Nu ta odja kel-li klaru na manera ki nos irmons i irmans ta maltratadu di manera kruel na Rúsia i na otus país ki nos irmons ku irmans ta pirsigidu di un manera ô di otu.

^9 Preson. Alén di pirsigison Satanás ta uza “armadilha”. (Efé. 6:11) Odja izénplu di un irmon ki txoma Bob, ki staba internadu pa faze un operason grandi. El fla kes dotor ma el ka ta setaba transfuzon di sangi di ninhun manera. Kel dotor ki sta ba operaba el fla ma el ta ruspetaba se disizon. Má na kel noti antis di operason, otu dotor ba djobe Bob dipôs ki família di Bob bai kaza. El fla Bob ma talvês es ka ta poba el sangi. Má es ta teneba sangi la pa es uza sô si es odja ma es mesteba el. Talvês kel dotor pensa ma Bob ta mudaba di ideia dja ki se família ka staba la. Má Bob kontinua firmi i el fla ma ka ta inporta kuzê ki kontise el ka ta tomaba sangi.

^ ***w24 marsu pp. 18-19 Bu pode aguenta firmi sikrê bu pasa pa un diziluzon***
^13 Izénplu di Bíblia. Na kel noti antis di Jizus matadu, apóstlu Pedru fadja txeu bês i kel-li pô-l ta faze un pekadu. Primeru, Pedru kunfia txeu na se kabésa. El gaba kantu el fla ma el ta kontinuaba fiel sikrê kes otu apóstlu bandona Jizus. (Mar. 14:27-29) Dipôs, kantu el staba na jardin di Jetsémani, Pedru fadja txeu bês pamodi el ka konsigi mante sienti. (Mar. 14:32, 37-41) Dipôs kantu un monti di algen ki tinha spada ku pó ba prende Jizus, Pedru bandona-l. (Mar. 14:50) Pedru nega três bês ma el konxeba Jizus i ti el jura i el pidi se kabésa praga. (Mar. 14:66-71) Modi ki Pedru reaji kantu el da kónta ma el faze un pekadu gravi? El fika tristi dimás i el kumesa ta txora. Talvês, ti el xinti dizanimadu pamodi sentimentus di kulpa. (Mar. 14:72) Imajina modi ki Pedru xinti angustiadu kantu uns óra dipôs, es mata se amigu, Jizus! Talvês Pedru xinti sen valor.

^14 Ten alguns motivu ki djuda Pedru konsigi aguenta firmi ta sirbi Jeová. Un di kes motivu é pamodi el ka fika el sô. El fika djuntu ku kes otu disiplu i sen dúvida es konsola-l. (Luk. 24:33) Tanbê, dipôs ki Jizus resusitadu, el parse pa Pedru, talvês pamodi el krê daba el koraji. (Luk. 24:34; 1 Kor. 15:5) Dipôs, envês di Jizus koriji Pedru pamodi el fadja, Jizus fla-l ma el ta ba resebeba más responsabilidadi. (Juan 21:15-17) Pedru sabia ma el fazeba un pekadu gravi, má el kontinua ta tenta faze kel ki é dretu. Pamodi ki el faze kel-li? Pamodi el tinha serteza ma Jizus inda ta amaba el. I kes otu disiplu kontinua ta djuda-l. Kuzê ki nu ta prende ku izénplu di Pedru?

^15 Kuzê ki nu ta prende. Jeová krê pa nu ten serteza ma el ta ama-nu i ma el sta prontu pa purdua-nu. (Lé Salmo 86:5; Romanus 8:38, 39.) Óras ki nu ta peka, nu ta xinti kulpadu. Kel-li é normal i é bon nu xinti si. Má, nu ka debe pensa ma Jeová ka ta ama-nu más ô ma el ka ta pode purdua-nu. Envês di kel-li, nu debe djobe ajuda lógu. Rubertu, ki dja nu papiaba di el antis, fla: “N faze un pekadu pamodi N kunfia na nha forsa pa N ka kai na tentason.” El da kónta ma el tinha ki papiaba ku ansions. El fla: “Kantu N pâpia ku ansions, es djuda-m xinti ma Jeová ta ama-m. I N xinti ma kes ansion tanbê ta ama-m. Es djuda-m ten serteza ma Jeová ka bandona-m.” Nos tanbê nu pode ten serteza ma Jeová ta ama-nu txeu i el ta purdua-nu si nu rapende di nos pekadus, nu djobe ajuda i nu sforsa pa nu ka ripiti nos érus. (1 Juan 1:8, 9) Si nu sta konvensidu ma Jeová ta ama-nu i ma el krê purdua-nu, nu ka ta para di sirbi-l mésmu dipôs ki nu faze un pekadu gravi.

^ ***w23 junhu p. 23 Dexa grandi ruspetu pa Deus kontinua ta djuda-u***
^10 Konportamentu seksual mariadu pode poi algen ta xinti vergónha, sen valor, ta ten un fidju sen el krê i ta distrui família. Ta fika klaru ma ivita ‘kaza’ i kumida di kel mudjer tola é sinal di sabedoria. Alén di perde ses amizadi ku Jeová, txeu algen ki ta faze konportamentu seksual mariadu ta panha duénsas ki pode pô-s ta móre. (Pro. 7:23, 26) Kapítlu 9, versíklu 18 ta fla: ‘Se konvidadus sta na fundu di Sipultura.’ Si rezultadu é tristi si, nton pamodi ki txeu algen ta seta se konviti? — Pro. 9:13-18.

^11 Un kuza ki ten txeu oji i ki nu debe ivita é pornografia. Alguns algen ta atxa ma odja pornografia ka ta prujudika-s. Má pornografia ta prujudika algen pamodi el ta pô-l ta perde ruspetu pa se kabésa i pa otus i é difísil para di odja-l. É difísil skese di kes imajen di pornografia. Tanbê, pornografia ka ta djuda algen kaba ku kes dizeju mariadu, má el ta poi kes dizeju ta bira más fórti. (Kol. 3:5; Tia. 1:14, 15) Txeu algen ki ta odja pornografia ta faze konportamentu seksual mariadu.

^ ***w23 agostu p. 11 Prende ku profesias di Bíblia***
^13 Nu ta prende verdadis inportanti di kel státua ki Daniel pâpia di el. I nu pode prende txeu kuza prinsipalmenti di kes pé di kel státua. Primeru, govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu, ki sta manda na mundu, dja mostra di alguns manera ma el ten txeu puder. Pur izénplu, govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu staba na meiu di kes nason ki ganha Primeru ku Sugundu Géra na Mundu Interu. Má kel govérnu li bira fraku i el ta kontinua ta bira fraku pamodi kes algen di ses país sta luta kóntra kunpanheru i kóntra govérnu. Sugundu, Mérka ku Inglatéra djuntadu é últimu govérnu ki ta manda na mundu antis di Reinu di Deus kaba ku tudu govérnu di ómi. Sikrê otus govérnu alvês pode fika kóntra Mérka ku Inglatéra djuntadu, es ka ta ben fika ta manda na ses lugar. Nu sabe kel-li pamodi kel pédra ki ta reprizenta Reinu di Deus, ta ben distrui kes pé ki é kel párti di kel státua ki ta reprizenta govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu. — Dan. 2:34, 35, 44, 45.

^14 Bu sta konvensidu ma kel profesia di Daniel sobri kes pé di féru i arjila sta ta kunpri? Nton, kel-li ta afeta manera ki bu ta leba bu vida. Bu ka ta fika ta kóre tras di kuzas material pamodi bu sabe ma ka ta dura kel mundu li ta ben distruídu. (Luk. 12:16-21; 1 Juan 2:15-17) Intende kel profesia li tanbê ta djuda-u odja ma trabadju di prega i inxina é inportanti. (Mat. 6:33; 28:18-20) Dipôs di studa es profesia, pensa na kel pergunta li: ‘Disizons ki N ta toma, ta mostra ma N ten serteza ma Reinu di Deus ka ta dura ta ben kaba ku tudu govérnu di ómis?’

^ ***w23 agostu pp. 29-30 Leba kes karga ki bu meste i bota kes otu***
^11 Modi ki bu pode bota kel pézu li? Ka bu spera más di ki kel ki Jeová ta iziji di bo. Nunka el ka ta spera pa bu da-l kel ki bu ka ten. (2 Kor. 8:12) Ten serteza ma Jeová ka ta konpara kel ki bu ta faze ku kuzê ki otus ta faze. (Mat. 25:20-23) El ta da valor pamodi bu ta sirbi-l di tudu alma, pamodi bu lialdadi, i pamodi bu ta aguenta firmi. Ku umildadi, rekonhese ma bu idadi, bu saúdi i bu situason pode ka dexa-u faze kel ki bu ta krê faze. Sima Barzilai, ka bu seta un priviléjiu si bu idadi ô saúdi ka ta dexa-u faze-l dretu. (2 Sam. 19:35, 36) I sima Muizés, seta ajuda, i óras ki ta fika dretu, dividi responsabilidadi ku otus. (Êxo. 18:21, 22) Óras ki bo é umildi, bu ka ta spera dimás di bo. Asi, bu ka ta fika kansadu na korida pa vida.

^12 Xinti kulpadu pa disizons mariadu ki otus algen ta toma. Nu ka pode toma disizons pa otus. Nen nu ka pode proteje-s sénpri di rezultadu di kes mau disizon ki es ta toma. Pur izénplu, un fidju matxu ô un fidju-fémia pode disidi para di sirbi Jeová. Kel disizon li pode poi pai ku mai ta sufri txeu. Má pai ku mai ki ta xinti kulpadu pamodi disizons mariadu ki ses fidjus ta toma, sta ta leba un karga pizadu. I kel-li é ka un pézu ki Jeová krê pa es leba. — Rom. 14:12.

^ ***w23 setenbru p. 5 Kunfia na Jeová sima Sanson***
^12 Sanson éra inperfeitu sima nos, pur isu alvês el toma disizons mariadu. Pur izénplu, tevi un disizon ki el toma ki traze maus rezultadu. Dipôs di algun ténpu ki Sanson éra juís, ‘el paxona pa un mudjer di Vali di Soreki, ki txomaba Dalila.’ (Juí. 16:4) Antis, Sanson staba noivu di un mudjer di téra di filisteus. Má kel-li ‘éra vontadi di Jeová, ki staba ta djobeba un xansi pa botaba kes filisteu mô.’ Dipôs, Sanson fika na kaza di un prostituta na sidadi di Gaza na téra di filisteus. I Deus da Sanson forsa pa rinka porton di kel sidadi, asi pa sidadi fikaba sen proteson. (Juí. 14:1-4; 16:1-3) Situason di Dalila pode parseba diferenti, pamodi talvês el éra israelita.

^13 Dalila seta txeu dinheru di filisteus pa trai Sanson. Sanson staba paxonadu di tal manera, ki el ka da kónta di kuzê ki Dalila krê fazeba? Dalila faze Sanson preson txeu bês pa fla-l kuzê ki ta daba el forsa i dipôs Sanson fla-l. Infilismenti, éru di Sanson pô-l ta perde se forsa i aprovason di Jeová pa un ténpu. — Juí. 16:16-20.

^ ***w24 janeru p. 11 Bu sta prontu pa kel dia más inportanti di anu?***
^10 Kuzê ki Jeová sakrifika di livri vontadi, asi pa Jizus pode pagaba resgati? Jeová i Jizus ten un amizadi más fórti ki pode izisti entri un pai i un fidju. (Pro. 8:30) Nton, imajina modi ki Jeová xinti kantu el odja Jizus ta pasa pa tudu kes provason kantu ki el staba na téra. Di serteza, el xinti txeu dór kantu ki el odja se Fidju ta maltratadu, ta negadu i ta sufri.

^11 Kalker pai ô mai ki perde un fidju na mórti, sabe dretu dór di perde un fidju. Nu ten un fé fórti na resureison, má kel-li ka ta kaba ku kel dór ki nu ta xinti óras ki un algun ki nu ta ama móre. Kel izénplu li ta djuda-nu intende modi ki Jeová xinti kantu Jizus sufri i móre na anu 33. — Mat. 3:17.

^12 Timenti Komemorason ka txiga, pamodi ki na bu studu pesoal ô na adorason na família bu ka ta prende más sobri resgati? Uza Publikason pa djuda Tistimunhas di Jeová ô otus publikason pa diskubri más kuza sobri resgati. Tanbê, faze di tudu pa bu sigi kel prugrama di leitura pa Komemorason ki sta na Folhetu di studu pa runion Nos vida i nos trabadju di pregason. I na dia di Komemorason ka bu skese di sisti kel prugrama spesial di adorason di palmanhan. Óras ki nu ta pripara nos korason pa Komemorason, nu ta konsigi djuda otus tra pruvetu di el tanbê. — Esd. 7:10.

^ ***w23 otubru p. 13 “Modi ki Jeová ta ben poi nhos ta fika fórti?”***
^4 Un manera di nu resebe forsa di Jeová é óras ki nu ta faze orason pa el. I el ta responde-nu, óras ki el ta da-nu “puder alén di normal”. (2 Kor. 4:7) Tanbê nu pode resebe forsa óras ki nu ta lé se Palavra i nu ta midita na el. (Sal. 86:11) Mensajen di Jeová pa nos na Bíblia “ten puder”. (Ebr. 4:12) Óras ki bu ta faze orason pa Jeová i bu ta lé se Palavra, bu ta resebe forsa ki bu meste pa aguenta firmi, pa kontinua ku alegria ô pa faze un diziginason difísil. Odja modi ki Jeová da proféta Jonas forsa.

^5 Proféta Jonas mesteba forsa. El fuji di un diziginason difísil ki Jeová da-l. Pamodi kel-li, el staba kuazi ta móre na un tenporal fórti i el poi vida di kes otu algen na barku na prigu. Kantu es bota-l na mar, el ba para na un lugar ki nunka el ka pensaba ma el ta baba, ki éra bariga di un pexi grandi. Modi ki bu ta atxa ma Jonas xinti? El pensa ma el ta moreba? El atxa ma Jeová bandona-l? Talvês Jonas fika preokupadu dimás.

^6 Kuzê ki Jonas faze pa resebe forsa kantu el staba el sô na bariga di kel pexi? El faze orason pa Jeová. (Lé Jonas 2:1, 2, 7.) Enbóra Jonas ka obiba ku Jeová, el tinha serteza ma Jeová ta obiba se orason di rapendimentu ki el faze ku umildadi. Tanbê Jonas midita na Skrituras. Pamodi ki nu pode fla kel-li? Se orason ki nu ta atxa na Jonas kapítlu 2, ta uza txeu di kes palavra i frazis ki sta na Salmos. (Pur izénplu, konpara Jonas 2:2, 5 ku Salmo 69:1; 86:7.) Ta fika klaru ma Jonas konxeba Skrituras dretu. I kantu el midita na es duránti kel prubléma, el xinti ma Jeová ta djudaba el otu bês. Dipôs, Jonas volta pa téra séku i el staba prontu pa seta i kunpri otu diziginason. — Jonas 2:10–3:4.

^ ***w23 setenbru pp. 26-27 Kuzê ki nu pode prende ku kes dôs karta di Pedru?***
^2 Pedru skrebe se dôs karta na un ténpu ki se irmons staba tristi “pamodi txeu provason”. (1 Ped. 1:6) Ómis mau staba ta tenta poi ensinus falsu i konportamentu mariadu déntu di kongregason. (2 Ped. 2:1, 2, 14) Irmons ki ta moraba na Jiruzalen staba kuazi ta pasa pa “fin di tudu kes kuza”, ki éra distruison di Jiruzalen i di se ténplu, ki romanus ta ben fazeba. (1 Ped. 4:7) Di serteza kes karta di Pedru djuda kes irmon odja kuzê ki es pode fazeba pa aguenta firmi na kes prubléma ki es staba ta pasa pa el i priparaba pa kes ki staba pa ben.

^3 Enbóra Pedru skrebe pa kes irmon na ténpu di apóstlus, Jeová poi kes karta li na se Palavra. Nton, es pode djuda-nu gósi. (Rom. 15:4) Nu sta vive na un mundu ki ten txeu konportamentu mariadu. Tanbê, nu ta pasa pa prublémas ki pode trapadja-nu na sirbi Jeová. Alén di kel-li, ka ta dura nu ta ben pasa pa un tribulason más grandi ki kel ki judeus pasa pa el duránti distruison di Jiruzalen i se ténplu. Nu ta atxa alguns konsedju inportanti na kes dôs karta di Pedru. Es ta djuda-nu kontinua ta spera dia di Jeová, ka dexa medu di ómi toma kónta di nos i ten amor fórti pa kunpanheru. Kes konsedju li tanbê ta djuda ansions odja modi ki es pode kuida dretu di irmons.

KONTINUA TA SPERA

^4 Nu sta na meiu di algen ki ka ten fé na profesias di Bíblia. Kes algen ki é kóntra nos pode faze-nu trósa pamodi dja ten txeu anu ki nu ta fla ma fin sta ta ben. Alguns algen ta fla ma fin nunka ka ta ben. (Lé 2 Pedru 3:3, 4.) Si nu obi un algen ki nu ta da tistimunhu, un koléga di trabadju ô un algen di nos família ta fla kes kuza li, nos fé pode bira fraku. Pedru pâpia sobri kuzê ki pode djuda-nu.

^5 Pa alguns algen ta parse ma Jeová sta ta dura pa kaba ku kel mundu mau li. Kuzê ki Pedru fla, pode djuda-nu kontinua ta spera ku paxénxa i lenbra ma manera ki Jeová ta odja ténpu é diferenti di manera ki nu ta odja-l. (Lé 2 Pedru 3:8, 9.) Pa Jeová, mil anu é sima un dia. Jeová ten paxénxa, el ka krê pa ningen distruídu. Má, óras ki txiga kel dia markadu, el ta kaba ku kel mundu li. Nu ten priviléjiu di uza kel ténpu ki sta falta pa prega pa algen di mundu interu.

^ ***w23 otubru pp. 24-25 Da valor pa priviléjiu di adora Jeová na se ténplu spritual***
^3 Pamodi ki Paulu skrebe kel karta pa kes ebreu na Judea? Talvês, pamodi dôs motivu prinsipal. Primeru, pa da-s koraji. Maioria di es kria na relijion di judeus. Talvês kes xéfi di relijion di judeus faze trósa di es pamodi es bira kriston. Pamodi? Pamodi es ka tinha un ténplu na undi ki es ta adoraba, es ka tinha altar pa faze sakrifisius i nen es ka tinha saserdótis pa ofereseba kes sakrifisiu pa Deus. Kel-li pode dizanimaba es i poi ses fé ta biraba fraku. (Ebr. 2:1; 3:12, 14) Alguns di es, talvês ti xinti gana di volta pa relijion di judeus.

^4 Sugundu, Paulu fla ma kes ebreu ka staba ta sforsa pa intende kes verdadi novu ô más profundu ki é kes “kumida fórti” ki nu ta atxa na Palavra di Deus. (Ebr. 5:11-14) É klaru ki alguns di es inda staba ta sigi Lei di Muizés. Má Paulu fla, ma kes sakrifisiu ki Lei ta izijiba ka ta pode traba es tudu pekadu. Pur isu, Lei “kanseladu”. Nton, Paulu staba ta inxina-s alguns di kes verdadi más profundu. El lenbra se irmons ma un “speransa midjór” ku bazi na sakrifisiu di Jizus pode djudaba es txiga más ‘pértu di Deus.’ — Ebr. 7:18, 19.

^ ***w23 dizenbru p. 22 Irmans jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^16 Bu pode kontinua soltera pa un ténpu. Sima Jizus fla, alguns mudjer pode skodje ka kaza, mésmu ki na alguns lugar pesoas ta da txeu valor pa kazamentu. (Mat. 19:10-12) Otus irman pode kontinua soltera pamodi otus motivu. Bu pode ten serteza ma Jeová i Jizus ta da txeu valor pa ses sérvu ki é solteru. Na mundu interu kes irman ki é soltera é un bon izénplu na kongregason. Pamodi es ta ama i es ta preokupa ku otus, es bira sima irmans i mai pa txeu algen. — Lé Markus 10:29, 30; 1 Tim. 5:2.

^17 Bu pode entra na sirvisu pa ténpu interu. É irmans ki ta faze maior párti di trabadju di pregason na mundu interu. (Sal. 68:11) Bu ta pode faze un planu gósi pa entra na sirvisu pa ténpu interu? Bu pode bira pioneru, voluntáriu di konstruson ô betelita. Ora sobri bu méta. Pâpia ku otus algen ki alkansa kes méta i djobe kuzê ki bu pode faze pa bu alkansa bu méta. Dipôs faze un planu pa djuda-u alkansa-l. Si bu entra na sirvisu pa ténpu interu bu ta ten oportunidadi di faze txeu kuza sábi na sirvisu di Jeová.

^ ***w23 novenbru p. 16 Bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u na ténpus difísil***
^8 Sima grandi tribulason sta kada bês más pértu, más di ki nunka nu meste obi ku órdi di prega notísias sábi. (Mar. 13:10) Má nu pode atxa difísil konsentra na nos trabadju di pregason si nu sta ta pasa pa prublémas di dinheru ô si nu sta ta sufri opozison na pregason. Kuzê ki pode djuda-nu poi trabadju di Reinu na primeru lugar? Nu meste kunfia ma ‘Jeová di izérsitu’ sta di nos ladu. El ta djuda-nu si nu kontinua ta poi trabadju di Reinu na frenti di nos interesi. Pur isu, nu ka debe xinti medu di nada. — Lé Ageu 2:4.

^ ***w23 novenbru p. 17 Bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u na ténpus difísil***
^11 Jeová krê pa nu kontinua konsentradu na nos trabadju di pregason, ki ta salva vidas. Sima dja nu papiaba antis na parágrafu 7, Ajeu da povu di Jeová koraji pa kumesa trabadju na ténplu otu bês. Jeová promete ma el ta abensuaba es si es fazeba kel-li. (Ageu 2:18, 19) Nos tanbê, nu pode ten serteza ma Jeová ta abênsua nos sforsu si nu poi trabadju ki el da-nu pa nu faze, na primeru lugar.

^ ***w23 abril p. 16 Jeová ta djuda-u lida ku prublémas ki bu ka sta ta spéra***
^8 Rei Davidi ka konsigi faze tudu kes kuza ki el kreba na sirvisu pa Jeová. Pur izénplu, Davidi tinha gana di faze un ténplu pa se Deus. El fla proféta Natan ma el krê fazeba kel-li. Natan fla-l: ‘Faze tudu kel ki sta na bu korason, pamodi Deus verdaderu sta ku bo.’ (1 Cró. 17:1, 2) Ta da pa imajina modi ki kes palavra li da Davidi koraji. Talvês el kumesa ta faze planu lógu pa kel grandi prujétu.

^9 Má lógu dipôs, Natan bai atxa Davidi otu bês i el tinha notísias kasábi. ‘Na kel mésmu noti’, Jeová fla Natan ma ka éra Davidi ki ta fazeba kel ténplu, má éra un di se fidjus ki ta fazeba el. (1 Cró. 17:3, 4, 11, 12) Modi ki Davidi reaji kantu el resebe kel notísia li? El muda se métas. El konsentra na djunta dinheru i kes material ki se fidju Salumon ta ben mesteba na kel prujétu. — 1 Cró. 29:1-5.

^10 Lógu dipôs ki Jeová fla Davidi ma é ka éra el ki ta fazeba ténplu, el faze un kontratu ku Davidi. Jeová promete Davidi ma un di se disendentis ta ben governaba pa tudu ténpu. (2 Sam. 7:16) Na mundu novu, duránti govérnu di mil anu, Davidi ta fika kontenti dimás óras ki el fika ta sabe ma Jizus, ki é Rei ben di se família! Kel stória li ta djuda-nu odja ma sikrê nu ka ta pode faze tudu kel ki nu krê pa Jeová, nos Deus pode da-nu otus kuza sábi ki nunka nu ka staba ta spéra.

^ ***w24 janeru p. 25 Jeová ta djuda-u duránti ténpus difísil***
^16 Kuzê ki nu meste faze. Tra ténpu pa bu faze orason i lé Palavra di Jeová sénpri. (Sal. 77:1, 12-14) Óras ki bu sta txeu preokupadu talvês kel primeru kuza ki bu ta pensa na faze é djobe ajuda di bu Pai ki sta na séu. Konta Jeová kuzê ki bu ten medu i kuzê ki bu sta preokupadu ku el. Dexa pa el pâpia ku bo i pa el konsola-u através di Bíblia. (Sal. 119:28) Bu pode atxa alguns párti di Bíblia ki pode konsola-u, prinsipalmenti óras ki bu sta ku medu. Pur izénplu, bu pode ganha koraji óras ki bu ta lé livrus di Jó, Salmos i Proverbios i tanbê kes palavra di Jizus ki nu ta atxa na Mateus kapítlu 6. Óras ki bu ta faze orason pa Jeová i bu ta lé se Palavra, bu ta xinti se konsolu.

^17 Nu pode ten serteza ma Jeová sénpri ta djuda-nu óras ki nu sta pasa pa situasons difísil. Nunka nu ka ta sta nos sô. (Sal. 23:4; 94:14) Jeová promete ma el ta proteje-nu, el ta pô-nu xinti suguru, el ta djuda-nu i el ta konsola-nu. Isaías 26:3, ta fla kel-li sobri Jeová: ‘Bu ta proteje kes ki ta kunfia na bo di korason, bu ta da-s pas ki ka ta kaba, pamodi é na bo ki es ta kunfia.’ Pur isu, kunfia na Jeová i tra pruvetu di kes manera ki el ta uza pa el djuda-u. Si bu faze kel-li, bu ta ganha forsa sikrê duránti ténpus difísil.

^ ***w23 abril pp. 11-12 “Bu irmon ta ben labanta”!***
^15 Lé Juan 11:41-44. Jizus bai pa sipultura di Lázaru i el pidi-s pa es tra kel pédra ki ta tapaba el. Marta ka krê pa es fazeba kel-la, pamodi el fla ma kel korpu debe dja staba ta txera. Jizus responde: “N ka flaba bo ma, si bu kriditaba, bu ta odjaba glória di Deus?” (Juan 11:39, 40) Dipôs, Jizus labanta róstu pa séu i el faze orason na meiu di tudu algen. El krê daba Jeová tudu glória pa kuzê ki staba ta ben kontise dipôs. Dipôs, Jizus fla ku vós altu: “Lázaru, ben pa fóra!” I Lázaru sai di sipultura. Jizus faze un kuza ki txeu algen ta atxaba ma éra inposível. — Odja nóta di studu na Juan 11:17.

^16 Kel stória ki sta na Juan kapítlu 11 ta bira nos fé na speransa di resureison más fórti. Di ki manera? Lenbra ma Jizus promete Marta: “Bu irmon ta ben labanta.” (Juan 11:23) Sima se Pai, Jizus tene gana i el ten puder di kunpri kel promésa li. Kantu el txora el mostra ma el ten un dizeju fórti di resusita algen i kaba ku tristéza ki mórti ta poi algen ta xinti. I na kel óra ki Lázaru sai di sipultura, Jizus prova otu bês ma el ten puder di resusita mortus. Tanbê, pensa na kuzê ki Jizus fla Marta: “N ka flaba bo ma, si bu kriditaba, bu ta odjaba glória di Deus?” (Juan 11:40) Nu ten bons motivu pa kridita ma Jeová ta ben kunpri se promésa di ben resusita kes algen ki dja móre. Má kuzê ki nu pode faze pa nos fé na resureison más fórti inda?

^ ***w23 maiu pp. 8-9 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
^4 Txeu bês, nu ta lé na Bíblia ma Jeová responde orason di se sérvus. Bu ta konsigi pensa na un izénplu? Un izénplu é di Rei Davidi. El tevi txeu inimigu prigozu duránti se vida i txeu bês el djobe ajuda di Jeová na orason. Un bês, el inplora pa Jeová: ‘Ó Jeová, obi nha orason, obi nha súplika di ajuda. Responde-m di akordu ku bu lialdadi i ku bu justisa.’ (Sal. 143:1) Jeová responde kes orason di Davidi i el djuda-l na kes situason prigozu. (1 Sam. 19:10, 18-20; 2 Sam. 5:17-25) Davidi pode flaba ku kunfiansa: ‘Jeová sta pértu di tudu kes ki ta pâpia di el’. Nos tanbê nu pode ten sertéza di kel-li. — Sal. 145:18.

^ ***w23 maiu pp. 9-10 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
^7 Talvês nu meste muda kuzê ki nu ta pidi na orason óras ki nu ta odja más klaru kal ki é vontadi di Jeová. Odja izénplu di Martin Poetzinger. Poku ténpu dipôs ki irmon Poetzinger kaza, el podu prézu na un kanpu di konsentrason nazista. Na komésu, el pidi Jeová pa dexa-l sai di kanpu di konsentrason pa el pode kuidaba di se mudjer i pa el baba pregason otu bês. Má dipôs di dôs simana, ka ta parseba ma Jeová ta traba el di la. Nton, el kumesa ta faze orason. El fla: “Jeová, favor mostra-m kuzê ki bu krê pa N faze.” Nton, el kumesa ta pensa sobri kuzê ki kes otu irmon na kanpu di konsentrason staba ta pasa. Txeu di es staba txeu preokupadu ku ses mudjer i ses fidjus. Dipôs, irmon Poetzinger ora: “Jeová, obrigadu pa nha novu diziginason. Djuda-m inkoraja i bira fé di nhas irmon más fórti.” El pasa 9 anu na kanpu di konsentrason ta faze kel-li!

^8 Nu debe lenbra ma Jeová ta ben faze se vontadi na óra ki el disidi. Se vontadi ta inklui kaba ku tudu kes prubléma ki ta pô-nu ta sufri gósi, sima dizastris na naturéza, duénsas i mórti. Jeová ta ben kunpri se vontadi através di se Reinu. (Dan. 2:44; Apo. 21:3, 4) Má timenti kel dia ka txiga, Jeová sta ta dexa Satanás governa mundu. (Juan 12:31; Apo. 12:9) Si Jeová kaba ku tudu prubléma na mundu gósi, pode parse ma Satanás sta ta governa mundu dretu. Nton, enbóra nu ten ki spéra pa Jeová kunpri alguns promésa, kel-li ka krê fla ma el ta dexa di djuda-nu. Nu ben odja alguns manera ki Jeová sta ta djuda-nu.

^ ***w24 janeru pp. 11-12 Bu sta prontu pa kel dia más inportanti di anu?***
^13 Kuzê ki nu pode faze pa djuda otus tra pruvetu di Komemorason? Primeru, nu ten ki konvida-s. Alén di kes algen ki nu ta atxa na pregason, nu pode faze un lista di kes algen ki nu krê konvida. Kel-li ta inklui nos família, nos koléga di trabadju, kolégas di skóla i otus algen. Sikrê nu ka ten konviti inprimidu ki ta txiga, nu pode manda-s link di konviti. Nu pode fika dimiradu di odja kantu algen ki pode disidi sisti. — Ecl. 11:6.

^ ***w24 janeru p. 12 Bu sta prontu pa kel dia más inportanti di anu?***
^15 Lenbra ma kes algen ki bu ta konvida pa Komemorason pode tene perguntas, prinsipalmenti si nunka es ka sistiba un runion antis. Nton, nu pode pensa na alguns pergunta ki talvês es pode faze i sta priparadu pa responde-s el. (Kol. 4:6) Pur izénplu alguns pode pergunta: ‘Kuzê ki ta ben kontise na kel Komemorason?’ ‘Kantu ténpu ki el ta dura?’ ‘Ten algun manera ki N debe bisti?’ ‘N meste paga algun kuza?’ ‘Ta pididu dinheru?’ Óras ki bu konvida algen pa Komemorason, bu pode fla-l: “Bu tene algun pergunta?” i dipôs responde kalker pergunta ki kel algen pode ten. Tanbê, bu pode mostra-l vídius Lenbra di mórti di Jizus i Kuzê ki ta kontise na un Salon di Reinu?, pa djuda-l intende modi ki nos runion ta fazedu. I na lison 28 di livru Vive filís pa tudu ténpu! ten alguns kuza ki nu pode mostra kel algen.

^ ***w24 janeru p. 13 Bu sta prontu pa kel dia más inportanti di anu?***
^16 Dipôs di sisti Komemorason kes algen ki konvidadu pode tene más perguntas. Es pode pergunta pamodi ki ningen ka kume pon ô bebe vinhu, ô pamodi ki é sô alguns algen ki kume pon ô bebe vinhu. Talvês es pode pergunta kantu bês ki nu ta faze Komemorason. I tanbê es pode krê sabe si tudu runions di Tistimunhas di Jeová ta fazedu di mésmu manera. Enbóra txeu di kes kuza li pode papiadu di el na kel diskursu ki ta fazedu duránti Komemorason, kel konvidadu pode krê sabe más informason. Kel artigu ki sta na jw.org ku téma “Pamodi ki Tistimunhas di Jeová ta komemora mórti di Jizus di manera diferenti di kes otu relijion?”, pode djuda-nu responde alguns di se perguntas. Nu krê faze tudu kel ki nu ta pode antis, duránti i dipôs di Komemorason pa djuda kes algen ki ten “bon atitudi” pa tra pruvetu di Komemorason. — Atus 13:48.

^ ***w23 abril p. 8 “Bu irmon ta ben labanta”!***
^2 Di vês en kuandu, é bon nu pensa na kel promésa di Bíblia ma ta ben ten un resureison na futuru. (Juan 5:28, 29) Pamodi? Pamodi nunka nu ka ta sabe ki óra ki nu pode panha un duénsa ki ta poi nos vida na prigu ô ki óra ki pode móre un algen ki nu ta ama. (Ecl. 9:11; Tia. 4:13, 14) Nos speransa di resureison pode djuda-nu aguenta firmi óras ki nu ta pasa pa kes prubléma li. (1 Tes. 4:13) Bíblia ta da-nu sertéza ma nos Pai ki sta na séu konxe-nu dretu i el ta ama-nu txeu. (Lukas 12:7) Jeová konxe-nu dretu di tal manera ki el ta ben resusita-nu ku kel mésmu manera di ser i ku nos lenbransa. Jeová ta ama-nu txeu el ta da-nu xansi di vive pa tudu ténpu, sikrê nu móre el ta resusita-nu!

^ ***w23 abril p. 12 “Bu irmon ta ben labanta”!***
^17 Lé i midita na kes resureison ki kontise na pasadu. Bíblia ta pâpia di 8 algen ki resusitadu pa vive li na téra. Pamodi ki nu ka ta studa kes stória li ku atenson? Óras ki bu faze kel-li, lenbra ma kes ómi, mudjer i mininus éra algen sima nos. Odja kuzê ki bu pode prende. Pensa na modi ki kada izénplu ta mostra ma Deus tene gana i puder di poi kes algen mortu ta vive otu bês. I más inportanti inda, tra ténpu pa midita na resureison di Jizus, ki é kel resureison más inportanti ki kontise. Lenbra ma un monti algen odja kel resureison li i ma el é un bon bazi pa nos fé. — 1 Cor. 15:3-6, 20-22.

^ ***w23 abril p. 13 “Bu irmon ta ben labanta”!***
^20 Nu ta agradese Jeová txeu pamodi el da-nu speransa di resureison! Nu pode ten sertéza ma kel promésa li ta ben kunpri, pamodi Jeová tene gana i el ten puder di kunpri-l. Pur isu, nu debe sta disididu na kontinua ta bira nos fé na resureison más fórti. Si nu faze kel-li nu ta bira más amigu di Jeová, ki na verdadi ta promete kada un di nos: ‘Kes algen ki bu ta ama ta ben labanta!’

^ ***w23 junhu p. 3 Kuzê ki ansions pode prende ku izénplu di Jidion***
^4 Jidion éra un ómi umildi i el ta setaba se limitason. Kantu anju di Jeová fla Jidion ma el skodjedu pa salva Israel di kes midianita ki tinha txeu puder, kel ómi umildi li fla: ‘Nha família é kel ménus inportanti di Manasés, i ami é kel ménus inportanti na kaza di nha pai.’ (Juí. 6:15) El xinti ma el ka staba priparadu pa kel diziginason, má Jeová sabia ma el staba priparadu. Ku ajuda di Jeová, Jidion kunpri se diziginason i el tevi bons rezultadu.

^5 Ansions ta faze ses midjór pa mostra umildadi i seta ses limitasons na tudu kuza. (Miq. 6:8; Atus 20:18, 19) Es ka ta ingaba di kuzê ki es pode faze ô di kuzê ki dja es faze, i es ka ta atxa ma es ka bale nada pamodi es fadja alguns bês. Má alvês, é difísil pa un ansion mostra umildadi i seta se limitason. Pur izénplu, el pode seta txeu diziginason i dipôs atxa difísil faze tudu es. Ô el pode kritikadu pa manera ki el kuida di un diziginason ô ilojiadu pa manera ki el kuida di un otu diziginason. Kuzê ki ansions pode prende ku Jidion ki ta djuda-s na kes situason li?

^ ***w23 otubru pp. 20-21 Studa Palavra di Deus ku kuidadu***
^9 Pensa na kel profesia ki Jeová faze na jardin di Éden, ki sta na Génesis 3:15. El ta pâpia di kuzas ki ta ben kontiseba monti ténpu dipôs pa kunpri se vontadi. Pur izénplu, Jeová fla Abraon ma un di se família ki ta naseba txeu ténpu dipôs ta biraba Kristu. (Gén. 22:15-18) Dipôs, na anu 33, es ta friba Jizus na kalkanhada, sima profesia dja flaba. (Atus 3:13-15) Kel últimu párti di kel profesia li, ki Satanás ta piladu kabésa, ta ben kunpri na fin di govérnu di mil anu di Jizus. (Apo. 20:7-10) Bíblia ta pâpia sobri otus kuza ki ta ben kontise timenti ten inimizadi entri mundu di Satanás i organizason di Jeová.

^10 Pensa na kes kuza ki ta dexa-nu dimiradu ki Bíblia ta pâpia di el. Primeru, nasons ta ben fla “pas i suguransa!” (1 Tes. 5:2, 3) I “dirapenti”, grandi tribulason ta ben kumesa óras ki nasons ataka tudu relijion falsu. (Apo. 17:16) Dipôs di kel-li, talvês nu ta ben odja kuzas ki é ka normal ta kontise óras ki “Fidju di ómi ta ben na núvens di séu, ku puder i grandi glória.” (Mat. 24:30) Jizus ta ben julga pesoas i el ta ben sipara ovelhas di kabritus. (Mat. 25:31-33, 46) Má Satanás ka ta ben dizisti. Pamodi el ta ôdia povu di Deus, el ta ben poi un grupu di nasons, ki Bíblia ta txoma Gogi di téra di Magogi, ta ataka povu di Jeová. (Eze. 38:2, 10, 11) Na algun momentu na grandi tribulason, kes kriston skodjedu ku spritu santu ki inda sta na téra ta ba djunta ku Jizus i se trópas na séu pa luta na géra di Armajedon. (Mat. 24:31; Apo. 16:14, 16) Dipôs, kel Govérnu di mil anu di Kristu ta ben kumesa ta governa téra. — Apo. 20:6.

^ ***w23 junhu p. 16 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^9 Primeru bês ki Bíblia ta pâpia di Obadias, el ta fla: ‘Obadias tinha txeu ruspetu pa Jeová’. (Lé 1 Reis 18:3, 12.) Modi ki kel grandi ruspetu li djuda Obadias? El djuda-l bira onéstu i di kunfiansa. Pur isu, rei skodje-l pa el bira enkaregadu di se palásiu. (Konpara ku Neemias 7:2.) Kel grandi ruspetu ki Obadias tinha pa Deus, tanbê djuda-l ten un kualidadi ki el ta mesteba, ki éra koraji. El vive na ténpu di rei Akabi, ki éra mau i ki pa Jeová, ‘éra más piór di ki tudu kes ki reina antis di el.’ (1 Reis 16:30) Tanbê Jizabel, ki éra mudjer di Akabi i ki ta adoraba Baal, ta odiaba Jeová di tal manera ki el tenta kaba ku adorason verdaderu na reinu di nórti. Ti el mata txeu proféta di Deus. (1 Reis 18:4) Nu ka ten dúvida ma Obadias adora Jeová na un ténpu txeu difísil.

^ ***w23 junhu pp. 16-17 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^11 Oji txeu sérvu di Jeová ta vive na kes país ki nos trabadju sta proibidu. Es ta mostra kes autoridadi di govérnu kel ruspetu ki es merese. Má sima Obadias, kes irmon ku irmans li ki nu krê txeu, ta adora sô Jeová, ki é un kuza ki é sô el ki merese! (Mat. 22:21) Es ta mostra ma es ten grandi ruspetu pa Deus óras ki es ta obi ku el envês di obi ku ómis. (Atus 5:29) Es ta faze kel-li óras ki es ta kontinua ta prega i ta faze runion sukundidu. (Mat. 10:16, 28) Es ta faze ses midjór pa djuda ses irmons ku irmans ten kes kuza ki es meste pa es kontinua ku un amizadi fórti ku Jeová. Odja izénplu di Enri, ki ta mora na un país di Áfrika ki duránti un ténpu nos trabadju staba proibidu. Kantu nos trabadju staba proibidu, Enri oferese pa leba publikasons ku bazi na Bíblia pa se irmons na fé. El fla: “N ten txeu vergónha. Pur isu, N ten serteza ma é kel grandi ruspetu ki N ten pa Jeová ki da-m kel koraji ki N staba ta meste.” Bu ta atxa ma bu ta konsigi ser korajozu sima Enri? Bu ta konsigi, si bu dizenvolve un grandi ruspetu pa Deus.

^ ***w23 novenbru p. 6 Jeová ta da-nu serteza ma el ta ben bira téra un paraízu***
^15 Dipôs ki Adon ku Eva rabela, es bira pekador i es pasa pekadu i mórti pa ses disendenti. (Rom. 5:12) Pamodi kel-li, pode parseba ma éra inposível pa pesoas perfeitu i ki ta obiba ku Jeová intxiba téra. Ta parse sima si Satanás inpidi Jeová di fla “Ómega”. Satanás talvês pensa ma Jeová ka ta pode kunpriba se promésa. Talvês el pensa ma Deus ta distruíba Adon ku Eva i ma el ta fazeba otu kazal perfeitu pa kunpriba Se vontadi pa tudu algen. Má si Jeová fazeba kel-li, Satanás pode akuzaba el di ser mintirozu. Pamodi? Pamodi sima sta na Génesis 1:28, Jeová dja flaba Adon ku Eva ma ses disendenti ta intxiba téra.

^16 Ki otus disizon Satanás talvês pensa ma Jeová ta tomaba? Talvês Satanás pensa ma Jeová ta dexaba Adon ku Eva tinha fidjus inperfeitu i ma nunka es ka ta sérba perfeitu. (Ecl. 7:20; Rom. 3:23) Si kel-li kontiseba, di serteza Satanás ta flaba ma Jeová fadja. Pamodi? Pamodi si Deus tomaba kel disizon li, el ka ta kunpriba se vontadi di bira téra interu na un paraízu ku kes disendenti di Adon ku Eva perfeitu i obidienti.

^ ***w23 julhu pp. 16-17 “Nhos ser firmi, sénpri lial”***
^11 Alvês nu pode pensa ma orientason ki Jeová ta da-nu é ka mutu klaru. Nu pode xinti tentadu na “pasa di kes kuza ki sta skrebedu”. (1 Kor. 4:6) Kes xéfi di relijion na ténpu di Jizus ta fazeba kel pekadu li. Es ta poba ses régra na lei i ta fikaba difísil dimás pa povu obiba ku el. (Mat. 23:4) Jeová ta da-nu orientason klaru através di se Palavra i di se organizason. Nu ka ten ninhun motivu pa poi otu régra na kel orientason ki el ta da-nu. (Pro. 3:5-7) Pur isu, nu ka ta pasa di kes kuza ki sta skrebedu na Bíblia i nu ka ta kria régra sobri kes asuntu ki kada irmon debe disidi.

^12 Ideias falsu. Satanás ta uza “ideias falsu” i “kuzas di mundu” pa ingana i dividi algen. (Kol. 2:8) Na ténpu di apóstlus, kel-li ta inkluiba filozofias ku bazi na ideias di ómi, kes kuza ki judeus ta inxinaba ki ka tinha bazi na Skrituras i kel ensinu ma sigidoris di Jizus debe obiba ku Lei di Muizés. Kes ideia li ta inganaba algen pamodi es ta afastaba es di Jeová, ki é Fonti di sabedoria di verdadi. Oji, Satanás ta uza notísias i redi sosial pa spadja kes ideia di konspirason i kes notísia falsu ki xéfis di pulítika ta krê pa algen sabe. Kel-li kontise txeu duránti COVID-19. Txeu algen fika preokupadu dimás pamodi kes informason falsu li. Má kes Tistimunha di Jeová ki sigi orientason ki organizason da, ka tevi kel prubléma li. — Mat. 24:45.

^ ***w23 setenbru p. 27 Kuzê ki nu pode prende ku kes dôs karta di Pedru?***
^5 Pa alguns algen ta parse ma Jeová sta ta dura pa kaba ku kel mundu mau li. Kuzê ki Pedru fla, pode djuda-nu kontinua ta spera ku paxénxa i lenbra ma manera ki Jeová ta odja ténpu é diferenti di manera ki nu ta odja-l. (Lé 2 Pedru 3:8, 9.) Pa Jeová, mil anu é sima un dia. Jeová ten paxénxa, el ka krê pa ningen distruídu. Má, óras ki txiga kel dia markadu, el ta kaba ku kel mundu li. Nu ten priviléjiu di uza kel ténpu ki sta falta pa prega pa algen di mundu interu.

^6 Pedru insentiva-nu pa nu “spera ku xintidu na dia di Jeová”. (Lé 2 Pedru 3:11, 12.) Modi ki nu pode faze kel-li? Nu debe midita tudu dia na kes benson ki nu ta ben ten na mundu novu. Imajina abo ta respira ar puru, ta kume kumida ki é bon pa saúdi, ta resebe kes algen ki móre óras ki es ben resusitadu i ta inxina kes algen ki vive na ténpu antigu sobri kes profesia di Bíblia ki kunpri. Midita na kes kuza li, ta djuda-u kontinua ta spera i kunfia ma fin di kel mundu li sta kuazi ta ben. Sabe di kes kuza li ta djuda-nu ka dexa kes instrutor falsu disvia-nu. — 2 Ped. 3:17.

^ ***w23 otubru p. 7 Bu sta “prontu pa obi”?***
^4 Jóvens sta rodiadu di kolégas ki ten tendénsia pa ka “obi ku pai ku mai”. (2 Tim. 3:1, 2) Pamodi ki txeu di es ka ta obi? Alguns pai ku mai ta faze kes kuza ki es ta fla ses fidju pa es ka faze. I ses fidju ta atxa ma kel-li é injustu. Otus ta atxa ma konsedjus di ses pai ku ses mai dja pasa prazu, ka ta sirbi ô ma es é duru dimás. Si bo é jóven, dja bu kustuma xinti si? Txeu jóven ta atxa ma é difísil sigi lei di Jeová ki ta fla: “Nhos obi ku nhos pai i ku nhos mai sima Sinhor ta krê, pamodi kel-li é justu.” (Efé. 6:1) Kuzê ki pode djuda-u faze kel-li?

^5 Bu pode prende ser obidienti ku kel midjór izénplu, ki é di Jizus. (1 Ped. 2:21-24) El éra perfeitu, má se pai ku se mai éra inperfeitu. Jizus onra se pai ku se mai, sikrê es fadja i alvês es ka intende-l dretu. (Êxo. 20:12) Odja kuzê ki kontise kantu Jizus tinha 12 anu. (Lé Lukas 2:46-52.) Se pai ku se mai skese di el na Jiruzalen. Éra responsabilidadi di Juzé ku Maria djobe dretu ma tudu ses fidjus staba djuntu ku es kantu es staba ta volta pa kaza dipôs di kel fésta. Kantu Juzé ku Maria atxa Jizus, Maria poi kulpa na Jizus pamodi el fika na Jiruzalen. Jizus pode flaba ma kel-li éra injustu. Envês di kel-li, el da se pai ku se mai un respósta sinplis i ku ruspetu. Má, Juzé ku Maria “ka intende kuzê ki el staba ta fla-s.” Má simé, Jizus “kontinua ta obi ku es.”

^ ***w23 novenbru p. 17 Bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u na ténpus difísil***
^12 Na anu 468 A.K., Esdras viaja ku un sugundu grupu di judeus di Babilónia pa Jiruzalen. Pa fazeba kel viajen li, Esdras i kes ki staba ku el, meste tinha un fé fórti. Es tinha ki andaba na stradas txeu prigozu i es leba djuntu ku es txeu oru ku prata ki rei ofereseba pa ténplu. Pur isu, es staba ta kóre risku di ladron furtaba es. (Esd. 7:12-16; 8:31) I tanbê es da kónta ma Jiruzalen ka staba suguru. Ka tinha txeu algen ta mora na kel sidadi i es meste konpoba kes paredi i portons. Kuzê ki nu pode prende ku Esdras sobri bira nos kunfiansa na Jeová más fórti?

^13 Esdras odja modi ki Jeová djuda Se povu na ténpus difísil. Un ténpu antis, na anu 484 A.K., Esdras talvês staba na Babilónia kantu rei Asueru da un órdi pa mata tudu kes judeu na inpériu di Pérsia. (Ester 3:7, 13-15) Vida di Esdras i di tudu kes otu judeu staba na prigu! Kantu es fika ta sabe di kel órdi di rei, es fika txeu preokupadu. Es kumesa ta faze jejun i ta lamenta timenti es ta fazeba orason pa Jeová ta pidi-l ajuda. (Ester 4:3) Imajina modi ki Esdras i kes otu judeu xinti kantu situason muda i kes ki staba ta faze planu pa mata judeus, matadu! (Ester 9:1, 2) Kuzê ki Esdras pasa pa el na kes ténpu difísil, djuda-l sta priparadu pa kes kuza ki ta ben kontiseba dipôs i kel-la da-l más serteza ma Jeová pode proteje Se povu.

^ ***w23 dizenbru pp. 3-4 Modi ki fé djuntu ku óbras ta pô-nu ta bira justu***
^8 Dja ten txeu anu, ki xéfis di relijion sta ta pâpia di kuzê ki é más inportanti: fé ô óbras. Alguns xéfi di igreja ta inxina ma tudu kel ki bu meste faze pa salva é kridita na Sinhor Jizus Kristu. Talvês dja bu obi-s ta fla: “Seta Jizus i bu ta salva.” Ti bu pode obi-s ta fla kes palavra di Paulu li: “Deus ta fla ma el é justu sen djobe pa se óbra”. (Rom. 4:6) Má, otus ta fla ma “nu pode salva” si nu vizita kes lugar ki igreja ta fla ma é santu i si nu faze kuzas dretu. Pa prova ma kuzê ki es sta fla é verdadi es pode uza Tiagu 2:24, ki ta fla: “Un ómi ta txomadu justu pamodi óbra, i ka sô pamodi fé.”

^ ***w23 dizenbru pp. 4-5 Modi ki fé djuntu ku óbras ta pô-nu ta bira justu***
^10 Di ki “óbras” Paulu staba ta pâpia di es na Romanus 3 i 4? El staba ta pâpia prinsipalmenti di “kel ki lei ta fla,” ki é kel Lei di Muizés ki dadu na Monti Sinai. (Lé Romanus 3:21, 28.) Ta parse ma na ténpu di Paulu, alguns kriston judeu ta kriditaba ma inda es tinha ki obiba ku Lei di Muizés. Pur isu, Paulu uza izénplu di Abraon pa prova ma un algen ka meste sigi Lei di Muizés pa ser justu pa Deus. Envês di kel-li, Paulu splika na nu meste ten fé. Kel-li ta da-nu koraji pamodi el ta inxina-nu ma si nu ten fé na Deus i na Jizus Kristu nu pode ten aprovason di Deus.

^11 Má kes “óbra” ki Tiagu pâpia di el na kapítlu 2 é ka mésmu kuza ki obi ku Lei di Muizés sima Paulu splika. Tiagu staba ta pâpia di óbras ô di kuzas ki kristons ta faze na ses dia-dia. É kes kuza li ki ta mostra si un sérvu di Deus ten fé di verdadi na el ô nau. Nu ben odja dôs izénplu ki Tiagu pâpia di el.

^ ***w23 dizenbru pp. 22-23 Irmans jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^18 Bu pode disidi si bu ta kaza. Kes kualidadi i kapasidadis ki nu pâpia di el ta djuda-u bira un mudjer kapás. É klaru ki si bu sta pensa na kaza, bu debe skodje kel algen ki bu sta bai kaza ku el ku txeu kuidadu. Kel-li é un di kes disizon más inportanti ki bu ta toma. Lenbra ma bu ta meste sigi orientasons di kel ómi ki bu skodje kaza ku el. (Rom. 7:2; Efé. 5:23, 33) Nton pergunta bu kabésa: ‘El é un sérvu di Jeová maduru? El sta ta poi Jeová na primeru lugar na se vida? El ta toma bons disizon? El ta seta se fadjas? El ta ruspeta mudjeris? El ta konsigi djuda-m kontinua ta ten un bon amizadi ku Jeová, da-m kes kuza ki N meste i ser un bon amigu pa mi? El ta konsigi kuida dretu di responsabilidadis ki el ten? Pur izénplu, ki responsabilidadis ki el ten na kongregason i modi ki el ta kuida di es?’ (Luk. 16:10; 1 Tim. 5:8) Má é klaru ki si bu krê atxa un bon maridu, bo tanbê bu meste ser un bon mudjer.

^19 Bíblia ta fla ma un bon mudjer é ‘un ajudanti’ pa se maridu i ma el ta ‘konpleta-l.’ (Gén. 2:18) Kel-li krê fla ma un mudjer ten ménus valor ki se maridu? Nau! Ser un ajudanti é un priviléjiu pa un mudjer. Na verdadi, Bíblia txeu bês ta mostra ma Jeová ta txomadu di ‘ajudanti’. (Sal. 54:4; Ebr. 13:6) Un mudjer ta mostra ma el é un ajudanti di verdadi pa se maridu óras ki el ta apoia-l. Pur izénplu, óras ki se maridu toma disizons ki ta afeta família, el ta kolabora ku el, asi pa es ten bons rezultadu. I pamodi el ta ama Jeová, el ta faze di tudu pa djuda otus odja kes bon kualidadi ki se maridu ten. (Pro. 31:11, 12; 1 Tim. 3:11) Bu pode pripara gósi pa bu ser bon mudjer óras ki bu ta bira bu amizadi ku Jeová más fórti i óras ki bu ta djuda otus na bu kaza i na kongregason.

^ ***w23 maiu pp. 10-11 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
^9 El ta da-nu sabedoria. Jeová promete ma el ta da-nu kel sabedoria ki nu meste pa nu toma bons disizon. Nu meste di sabedoria di Jeová óras ki nu ta toma disizons ki pode muda nos vida, pur izénplu óras ki nu ta disidi si nu ta kaza ô nau. (Tia. 1:5) Odja izénplu di un irman soltera, ki txoma Maria. El staba kontenti na se trabadju di pionera fíksu, kantu el konxe un irmon. El fla: “Sima nu ba ta bira más amigu, nu xinti más atraídu pa kunpanheru. N sabia ma N tinha ki tomaba un disizon. N ora txeu sobri kel asuntu li. N mesteba di orientason di Jeová, má tanbê N sabia ma Jeová ka ta tomaba kel disizon pa mi.” El xinti ma Jeová responde se orasons ta pidi pa el da-l sabedoria. Modi? El faze piskiza na nos publikason ki djuda-l atxa respósta pa kes pergunta ki el tinha. Tanbê, el obi ku konsedjus ki ten sabedoria ki se mai da-l. Kes konsedju li djuda Maria analiza kuzê ki el staba ta xinti. Nton, el konsigi toma un disizon ku sabedoria.

^10 El ta da-nu puder pa aguenta firmi. Sima el faze ku apóstlu Paulu, Jeová ta da-nu forsa ki nu meste pa aguenta firmi óras ki nu ta pasa pa prublémas. (Lé Filipensis 4:13.) Odja modi ki Jeová djuda un irmon ki txoma Benjamin, aguenta situasons difísil. Timenti el staba jóven, Benjamin i se família mora na kanpus di rafujiadus na Áfrika. Benjamin fla: “N ora sénpri pa Jeová, ta pidi-l pa el da-m puder pa N faze kuzê ki ta dexaba el kontenti. Jeová responde nhas orason kantu el da-m pas déntu mi, koraji pa N kontinua ta prega i publikasons djuda-m kontinua ta ten un amizadi fórti ku el.” Tanbê el fla: “Lé spiriénsias di otus Tistimunha di Jeová i prende modi ki Jeová djuda-s aguenta firmi, pô-m más disididu na kontinua fiel.”

^11 El ta uza nos irmons ku irmans. Na kel noti antis di Jizus móre, el faze orason. El inplora Jeová pa ka dexaba otus algen pensa ma el staba ta pâpia kóntra Deus i pa es ka kondenaba el pamodi kel-li. Envês di faze kel-li, Jeová djuda Jizus kantu el manda un anju la di séu pa da-l koraji. (Luk. 22:42, 43) Tanbê, Jeová pode djuda-nu através di un xamada ô vizita di un irmon ô di un irman ki pode inkoraja-nu. Nos tudu nu pode djobe oportunidadi pa fla ‘un palavra sábi’ pa nos irmon. — Pro. 12:25.

^ ***w24 janeru pp. 13-14 Bu sta prontu pa kel dia más inportanti di anu?***
^18 Tudu algen na kongregason pode djuda kes inativu ki ba sisti Komemorason. Di ki manera? Óras ki es ta trata-s ku amor, bondadi i ruspetu. (Lé Romanus 12:10.) Lenbra ma talvês foi difísil pa kes irmon ki nu krê txeu li, kumesa ta sisti runion otu bês. Talvês es staba ku medu ma es ka ta ba resebedu dretu. Ivita faze-s perguntas ki ta pô-s sen jetu ô fla-s algun kuza ki pode magua-s. (1 Tes. 5:11) Kes irmon ku irmans li é sérvus di Jeová. Nu ta fika kontenti di adora Jeová djuntu ku es más un bês! — Sal. 119:176; Atus 20:35.

^19 Nos é txeu gratu pamodi Jizus fla-nu pa nu lenbra di se mórti tudu anu i nu ta intende pamodi ki kel-li é txeu inportanti. Óras ki nu ta sisti Komemorason nu ta djuda nos kabésa i otus algen di txeu manera. (Isa. 48:17, 18) Nu ta bira nos amor pa Jeová i pa Jizus más fórti. Nu ta mostra ma nu ta da txeu valor pa kuzê ki es faze pa nos. Nu ta bira nos amizadi ku nos irmons i irmans más fórti. I nu ta pode djuda otus algen prende modi ki es tanbê, es pode xinti alegria di resebe kes benson ki nu ten pamodi resgati. Nton, nos tudu nu faze nos midjór pa nu pripara pa kel dia más inportanti di kel anu li, ki é Komemorason di mórti di Jizus!

^ ***w24 febreru pp. 20-21 Kontinua ta sigi orientason di Jeová***
^2 Modi ki Jeová ta gia-nu? El ta faze kel-li prinsipalmenti através di se Palavra, ki é Bíblia. Má tanbê, el ta uza ómis pa gia-nu. Pur izénplu, el ta uza “skravu fiel i prudenti” pa da-nu kumida spritual ki ta djuda-nu kontinua ta toma disizons ku sabedoria. (Mat. 24:45) Jeová tanbê ta uza otus ómi ki ten kapasidadi pa gia-nu. Pur izénplu, enkaregadus di grupu di kongregason i ansions na kongregason ta da-nu inkorajamentu i instruson ki ta djuda-nu duránti ténpus difísil. Nos é gratu pamodi kes orientason di kunfiansa ki Jeová sta da-nu duránti kes últimu dia difísil li. Kes orientason li ta djuda-nu kontinua ta ser amigu di Jeová i kontinua ta anda na kaminhu di vida pa tudu ténpu.

^3 Má alvês, nu ta atxa ma é difísil sigi orientasons di Jeová, prinsipalmenti óras ki é un ómi inperfeitu ki da kel orientason. Pamodi ki kel-li ta kontise? Pamodi kel orientason ki dadu talvês é ka kel ki nu ta gostaba di obi. Ô pode ser ki nu ta atxa ma kel orientason ka ta faze sentidu, pur isu nu ta atxa ma el ka ben di Jeová. Na kes situason li, nu meste kunfia prinsipalmenti ma é Jeová ki sta ta orienta se povu i ma sigi se orientasons sénpri ta traze bensons. Pa djuda-nu bira nos kunfiansa más fórti, nu ta ben odja na kel studu li (1) modi ki Jeová gia se povu na pasadu, (2) modi ki el sta ta gia se povu oji i (3) ki bensons nu ta resebe si nu kontinua ta sigi se orientason.

^ ***w23 julhu pp. 9-10 Bira bu amor pa Jeová i pa otus más fórti***
^7 Nu pode bira nos amor pa Deus más fórti óras ki nu ta studa se Palavra dretu. Óras ki bu ta lé Bíblia, tenta intende kuzê ki kada párti ta inxina-u sobri Jeová. Faze kes pergunta li: ‘Modi ki kel stória li ta mostra ma Jeová ta ama-m? Kuzê ki N prende ki ta pô-m ta ama Jeová?’

^8 Un otu manera ki nu pode bira nos amor pa Jeová más fórti é óras ki sénpri nu ta abri nos korason pa el na orason. (Sal. 25:4, 5) I Jeová ta responde nos orason. (1 Juan 3:21, 22) Un irman na Ázia, ki txoma Kaila, fla: “Na komésu, nha amor pa Jeová tinha bazi na konhisimentu. Má kel amor li bira más fórti kantu N odja modi ki el responde nhas orason. Kel-li pô-m ta krê faze kuzas ki ta agrada-l.”

BIRA BU AMOR PA OTUS MÁS FÓRTI

^9 Dipôs ki Paulu bira kriston, el konxe Timótiu ki éra un jóven dretu. Timótiu ta amaba Jeová i el ta amaba pesoas. Paulu fla kes irmon na Filipus: “N ka ten ningen ku atitudi sima di sel, [Timótiu] ki ta ba kuida di nhos di verdadi.” (Fil. 2:20) Paulu ka staba ta pâpia sobri kapasidadi ki Timótiu tinha di tomaba kónta ô di fazeba diskursu. Má Paulu pode odjaba ma Timótiu ta amaba irmons ku irmans txeu. Di serteza, kes kongregason ki Timótiu ta vizitaba ta tinha gana pa el ba vizitaba es. — 1 Kor. 4:17.

^10 Anos tanbê nu pode djobe maneras di djuda nos irmons ku irmans. (Ebr. 13:16) Odja izénplu di Ana, ki nu papiaba di el na kel otu studu. Dipôs di un tenporal fórti, el ku se maridu ba vizita kaza di un família ki é Tistimunha di Jeová i es diskubri ma tétu di kaza di kel família fika distruídu. Pamodi kel-li, kel família ka tinha ropa linpu. Ana fla: “Nu toma ses ropa nu bai laba-s i nu da-s es lizadu i dobradu. Pa nos, kel-la foi un kuza pikinoti ki nu faze. Má pamodi kel-li, nu kria un amizadi ki ta kontinua fórti ti oji.” Amor ki Ana i se maridu ta xinti pa irmons ku irmans motiva-s pa djuda-s na kel ki es meste. — 1 Juan 3:17, 18.

^ ***w24 febreru p. 5 “Nunka N ka ta bandona-u”!***
^12 Antis di israelitas entra na kel téra ki Deus prometeba es, Muizés móre. Kuzê ki kontise ku povu di Deus? Jeová para di djuda se povu dipôs ki kel ómi fiel li móre? Nau. Timenti es ta kontinuaba fiel, Jeová ta kuidaba di es. Antis di Muizés móre, Jeová fla-l pa el skodje Juzué pa giaba povu. Muizés dja tinha txeu anu ta trenaba Juzué. (Êxo. 33:11; Deut. 34:9) Tanbê, txeu ómi staba priparadu pa tomaba kónta di povu. Kes ómi li éra kes xéfi di mil, xéfis di 100, xéfis di 50 i ti xéfis di 10. (Deut. 1:15) Povu di Deus kuidadu di el dretu. Otu izénplu sima kel-li é di Elias. El tevi txeu anu ta sforsa pa djuda israelitas kontinua ta adora Jeová. Má dipôs, Jeová da-l un otu diziginason na sul di Judá. (2 Reis 2:1; 2 Cró. 21:12) Kes algen fiel di kel reinu di 10 tribu di Israel fika bandonadu? Nau. Elias dja tinha txeu anu ta trenaba Elizeu. Tanbê, tinha ‘fidju di kes proféta’ ki staba organizadu pa grupus i ki ta resebeba algun tipu di trenu. (2 Reis 2:7) Pur isu, tinha txeu ómi fiel i disponível pa tomaba kónta di povu di Deus. Jeová kontinua ta kunpri se vontadi i ta kuida di se sérvus fiel.

^ ***w23 maiu pp. 24-25 Kontinua ‘ku xama di Jeová’ sendedu***
^16 Abraon trata Sara ku ruspetu. El obi opinion di Sara i el ruspeta kuzê ki el staba ta xinti. Un bês, Sara staba disgostadu i el fla Abraon modi ki el staba ku raiba i ti el poi kulpa na Abraon. Má Abraon fika xatiadu i el fla algun kuza ki magua-l? Nau. El sabia ma Sara ta obiba ku el i ma el ta apoiaba disizons ki el ta tomaba. Abraon obi-l i el tenta rezolve kel prubléma. (Gén. 16:5, 6) Kuzê ki nu pode prende? Maridus, nhos ten autoridadi pa toma disizons pa nhos família. (1 Cor. 11:3) Má, un kuza ki nhos pode faze ku amor é obi opinion di nhos mudjer antis di toma un disizon, prinsipalmenti si kel disizon ta afeta nhos mudjer. (1 Cor. 13:4, 5) Alvês, nhos mudjer pode sta preokupadu i es pode meste pâpia sobri kuzê ki es sta ta xinti. Bu ta obi-l ku atenson pa mostra ma bu ta ruspeta kuzê ki el sta xinti? (Lé 1 Pedro 3:7.) Ánjila ku Dmitri dja ten kuazi 30 anu kazadu. Ánjila fla modi ki se maridu ta mostra ma el ta ruspeta-l. El fla: “Dmitri ta sta sénpri prontu pa obi-m óras ki N sta xatiadu ô óras ki N krê pâpia. El ta mostra paxénxa ku mi, sikrê óras ki N ka ta pâpia kalmu.”

^17 Sara ruspeta Abraon kantu el apoia disizons ki el toma. (Gén. 12:5) Un bês, Abraon disidi resebe uns algen ki es ka staba ta spéra. El pidi Sara pa para kuzê ki el staba ta faze i pa el faze txeu pon. (Gén. 18:6) Sara aji lógu i el apoia disizon di Abraon. Mudjeris, nhos pode imita Sara óras ki nhos ta apoia disizons ki nhos maridu ta toma. Óras ki nhos ta faze kel-li, nhos ta bira nhos kazamentu más fórti. (Lé 1 Pedro 3:5, 6.) Dmitri, ki nu papiaba di el na parágrafu 16, splika modi ki se mudjer ta mostra ruspetu pa el. El fla: “N ta da valor pa sforsu ki Ánjila ta faze pa apoia disizons ki N ta toma, sikrê el ka ta konkorda ku mi. Si kuzas ka da dretu, el ka ta kritika-m.” É fásil ama un algen ki ta ruspeta-u!

^ ***w23 junhu pp. 4-5 Kuzê ki ansions pode prende ku izénplu di Jidion***
^9 Dipôs ki Jidion skodjedu pa ser juís, se obidiensa i koraji podu na próva. El resebe un diziginason difísil pa kaba ku altar di Baal ki éra di se pai. (Juí. 6:25, 26) Dipôs ki Jidion djunta un monti di trópa, Jeová fla-l dôs bês pa el fika ku trópa más poku. (Juí. 7:2-7) Dipôs el fladu pa el ataka di noti, kes trópa ki éra ses inimigu. — Juí. 7:9-11.

^10 Ansions debe ‘sta prontu pa obidese’. (Tia. 3:17) Un ansion ki é obidienti ta sta prontu pa faze kuzê ki Skrituras ta fla i pa sigi orientason di organizason di Deus. Asi, el ta da un bon izénplu pa otus algen. Má simé, se obidiensa pode podu na próva. Pur izénplu, el pode atxa ma é difísil sigi orientasons ki el ta resebe. Na alguns situason, el pode pergunta si un orientason ta sirbi ô si el é bon. Ô el pode dadu algun diziginason ki pode poi se liberdadi na prigu. Modi ki ansions pode imita obidiensa di Jidion na kes situason li?

^11 Obi un orientason ku atenson i sigi-l. Deus fla Jidion modi ki el ta distruíba altar di se pai, na undi ki el ta fazeba un altar novu pa Jeová i ki animal ki el ta sakrifikaba. Jidion ka kritika kes orientason. El faze kel ki Jeová fla-l. Oji ansions ta resebe orientasons di organizason di Jeová através di kartas, avizus i otus instruson ki ta djuda-nu kontinua suguru i ku un amizadi fórti ku Jeová. Nu ta ama nos ansions pamodi es ta sigi orientasons di organizason di manera fiel. Kel-li ta djuda kongregason interu. — Sal. 119:112.

^ ***w23 junhu p. 17 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^12 Saserdóti prinsipal Jioiada tinha grandi ruspetu pa Jeová i kel-li pô-l ta ser lial i ta insentiva otus pa adora Jeová. Kel-li fika klaru kantu Atalia, ki éra fidju-fémia di Jizabel, kumesa ta governa na Judá sen ten direitu. Povu tinha bons motivu pa ten medu di Atalia. El éra runha i el krê sérba rainha di tal manera ki ti el tenta mata tudu se nétus pa el pode governaba! (2 Cró. 22:10, 11) Jioás, ki éra un di se nétus, skapa ku vida pamodi mudjer di Jioiada, ki éra Jiozeba, salva-l. El ku se maridu sukundi Jioás i es toma kónta di el. Di kel manera li, Jioiada i Jiozeba djuda pa kes rei ki ta binha di família di Davidi kontinuaba. Jioiada éra lial pa Jeová i el ka tinha medu di Atalia. — Pro. 29:25.

^13 Kantu Jioás tinha 7 anu, más un bês Jioiada mostra se lialdadi pa Jeová. El faze un planu. Si kel planu daba sértu Jioás ta biraba rei, i el tinha direitu legal pamodi el binha di família di Davidi. Má, si kel planu ka daba sértu, talvês Jioiada ta moreba. Ku ajuda di Jeová, kel planu da sértu. Ku ajuda di kes xéfi di tribu i kes levita, Jioiada poi Jioás ta bira rei i el poi Atalia ta matadu. (2 Cró. 23:1-5, 11, 12, 15; 24:1) Dipôs, Jioiada ‘faze un kontratu entri Jeová, rei i povu, pa es kontinua ta ser povu di Jeová.’ (2 Reis 11:17) Jioiada ‘tanbê poi porteru na kes porton di kaza di Jeová, asi pa ningen ki staba inpuru pamodi algun kuza, ka entraba.’ — 2 Cró. 23:19.

^ ***w23 agostu pp. 3-4 Prende ku izénplu di Daniel***
^5 Un ténpu dipôs ki Daniel fla kuzê ki sonhu di kel státua grandi krê flaba, se koraji podu na próva otu bês. Nabukudunuzor tevi otu sonhu ki ta daba medu. Na kel sonhu li, el odja un arvi grandi. Ku koraji, Daniel fla rei kuzê ki kel sonhu li krê flaba. Tanbê, el fla rei ma el ta biraba dodu i ma duránti algun ténpu el ta dexaba di ser rei. (Dan. 4:25) Rei pode pensaba ma Daniel staba ta rabela kóntra el i el pode manda mataba Daniel. Sikrê Daniel staba na prigu, ku koraji el fla kuzê ki kel sonhu krê flaba.

^6 Kuzê ki talvês djuda Daniel ten koraji duránti se vida? Pai ku mai di Daniel éra bons izénplu pa el kantu el éra jóven. Di serteza, es obi ku kes orientason ki Jeová da kes pai ku mai israelita i es inxina ses fidju Lei di Deus. (Deut. 6:6-9) Daniel konxeba kes 10 Mandamentu i tanbê txeu kuza sobri Lei. Pur izénplu, el sabia kuzê ki un israelita pode kumeba i kuzê ki el ka pode kumeba. (Lev. 11:4-8; Dan. 1:8, 11-13) Tanbê, Daniel prende sobri stória di povu di Deus i el sabia kuzê ki kontise ku es kantu es dexa di vive di akordu ku leis di Jeová. (Dan. 9:10, 11) Kes kuza ki kontise na vida di Daniel da-l más serteza ma Jeová i Se anjus poderozu pode djudaba el. — Dan. 2:19-24; 10:12, 18, 19.

^ ***w23 dizenbru pp. 19-20 Irmans jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^6 Odja izénplu di Rebeka. El éra un mudjer ki tinha sabedoria i duránti se vida el toma disizons ku koraji i el sabia na ki óra i modi ki el debe ajiba. (Gén. 24:58; 27:5-17) Má simé, el ta mostraba ruspetu i el ta staba prontu pa sigiba orientasons. (Gén. 24:17, 18, 65) Si sima Rebeka, bu apoia ku umildadi kes algen ki Jeová da responsabilidadi, bu ta ser un bon izénplu pa tudu bu família i pa kongregason.

^7 Ser modéstu é un kualidadi ki tudu sérvu di Jeová maduru meste ten. Bíblia ta fla ma ‘sabedoria sta ku kes algen ki é modéstu.’ (Pro. 11:2) Ester éra un mudjer modéstu i un sérvu fiel di Deus. Pamodi el éra modéstu, el ka fika orgulhozu kantu el bira rainha. El sigi kel konsedju ki se primu más grandi, Mordekai, da-l i el faze sima Mordekai fla-l. (Est. 2:10, 20, 22) Bu pode mostra ma bo é modéstu óras ki bu ta pidi bons konsedju na otus algen i bu ta faze sima es fla-u. — Titu 2:3-5.

^8 Ester mostra ma el éra modéstu di otu manera. El éra ‘un jóven txeu bunita’, má simé el ka txoma atenson pa se kabésa. (Est. 2:7, 15) Modi ki un irman pode imita izénplu di Ester? Un manera é faze kel ki sta na 1 Timótiu 2:9, 10. (Lé.) Apóstlu Paulu fla irmans pa es bisti dretu i ku bon juís. Kes palavra gregu ki uzadu li ta mostra ma un mudjer debe bisti ku ruspetu i leba en kónta sentimentus i opinions di otus algen. Nu ten txeu orgulhu di nos irmans ki nu krê txeu ki ta aplika kel konsedju li!

^ ***w23 agostu pp. 30-31 Leba kes karga ki bu meste i bota kes otu***
^14 Xinti kulpadu dimás. Óras ki nu ta peka é normal nu xinti kulpadu. Má xinti kulpadu dimás é un pézu ki nunka nu ka debe karega. É un pézu ki nu debe bota. Modi ki nu ta sabe si nu sta xinti kulpadu dimás? Si nu konfesa nos pekadu, nu rapende i nu faze tudu kel ki nu pode pa ka ripiti-l, nu pode kunfia ma Jeová ta purdua-nu. (Atus 3:19) Dipôs ki nu faze kes kuza li, Jeová ka krê pa nu kontinua ta xinti kulpadu. El sabe ma kontinua ta kulpa nos kabésa pode prujudika-nu. (Sal. 31:10) Si nu dexa tristéza dizanima-nu, nu pode dizisti di nos korida pa vida. — 2 Kor. 2:7.

^15 Modi ki bu pode bota kel pézu li? Si bu kontinua ta xinti kulpadu, konsentra na kel ‘verdaderu perdon’ ki Deus ta da. (Sal. 130:4) Óras ki el ta púrdua kes ki ta rapende di korason, el ta promete: ‘N ka ta lenbra más di ses pekadu.’ (Jer. 31:34) Kel-li krê fla ma nunka Jeová ka ta pensa na kes pekadu ki dja el purdua-u. Nton, ka bu atxa ma kes rezultadu di bus pekadu é próva ma el ka purdua-u. I ka bu fika xatiadu pamodi talvês bu perde algun priviléjiu na kongregason. Jeová ka ta kontinua ta pensa na pekadus ki bu faze i bo tanbê bu ka debe faze kel-li. — Lé 1 Juan 3:19, 20.

^ ***w23 julhu pp. 16-17 “Nhos ser firmi, sénpri lial”***
^12 Ideias falsu. Satanás ta uza “ideias falsu” i “kuzas di mundu” pa ingana i dividi algen. (Kol. 2:8) Na ténpu di apóstlus, kel-li ta inkluiba filozofias ku bazi na ideias di ómi, kes kuza ki judeus ta inxinaba ki ka tinha bazi na Skrituras i kel ensinu ma sigidoris di Jizus debe obiba ku Lei di Muizés. Kes ideia li ta inganaba algen pamodi es ta afastaba es di Jeová, ki é Fonti di sabedoria di verdadi. Oji, Satanás ta uza notísias i redi sosial pa spadja kes ideia di konspirason i kes notísia falsu ki xéfis di pulítika ta krê pa algen sabe. Kel-li kontise txeu duránti COVID-19. Txeu algen fika preokupadu dimás pamodi kes informason falsu li. Má kes Tistimunha di Jeová ki sigi orientason ki organizason da, ka tevi kel prubléma li. — Mat. 24:45.

^13 Kuzas ki ta distrai-nu. Nu debe sta konsentradu na “kuzê ki é más inportanti”. (Fil. 1:9, 10) Óras ki nu sta distraídu nu ta perde txeu ténpu i forsa na kuzas ki ka bale péna. Kuzas ki nu ta kustuma faze sima kume, bebe, divirti i trabadja pode distrai-nu si nu dexa-s bira más inportanti na nos vida. (Luk. 21:34, 35) Tanbê, tudu dia nu ta obi txeu notísia sobri manifestason i asuntus di pulítika. Nu debe toma kuidadu pa nu ka dexa kes kuza li distrai-nu. Pamodi nu pode kumesa ta apoia un ladu na nos manera di pensa i na nos korason. Satanás ta uza tudu kes kuza li ki dja nu pâpia di el pa frakise nos disizon di faze kel ki é dretu. Nu ben odja modi ki nu pode luta kóntra kes kuza li i kontinua firmi.

^ ***w24 janeru pp. 8-10 Bu sta prontu pa kel dia más inportanti di anu?***
PA POVU di Jeová, Komemorason di mórti di Jizus é kel dia más inportanti di anu. Kel-li é úniku komemorason ki Jizus fla se disiplus pa faze. (Lé Lukas 22:19, 20.) Nu ten txeu motivu ki ta dexa-nu ku gana di sisti Komemorason. Nu ben odja alguns di es.

^2 Komemorason ta djuda-nu midita na valor di resgati. El ta lenbra-nu di maneras ki nu pode mostra gratidon pa sakrifisiu di Jizus. (2 Kor. 5:14, 15) Tanbê, el ta da-nu oportunidadi di “inkoraja” nos irmons ku irmans. (Rom. 1:12) Tudu anu txeu inativu ta sisti Komemorason. Alguns di es, ti mésmu disidi volta pa Jeová pamodi es resebedu ku amor. I txeu di kes algen ki sisti Komemorason, ta fika dimiradu ku kuzê ki es odja i es obi i es ta krê kumesa ta studa Bíblia. É pamodi tudu kes kuza li ki Komemorason é txeu spesial pa nos!

^3 Pensa tanbê na modi ki Komemorason ta uni nos irmons ku irmans na mundu interu. Tistimunhas di Jeová ta djunta na mundu interu pa sisti Komemorason timenti sól ta ba ta kanba. Nos tudu, nu ta obi un diskursu ki ta mostra pamodi ki resgati é inportanti. Nu ta kanta dôs kántiku pa lova Jeová, nu ta pasa pon ku vinhu i di tudu korason nu ta fla “amén” óras ki kes kuatu orason fazedu. Na uns 24 óra, tudu kongregason ta faze kel mésmu kuza. Bu ta konsigi imajina alegria ki Jeová i Jizus ta xinti óras ki es ta odja-nu unidu ta onra-s di kel manera li?

^ ***w23 dizenbru pp. 9-10 Nos speransa ka ta diziludi-nu***
^6 Kes kriston skodjedu ku spritu santu ta da txeu valor pa kel speransa li. Frederick Franz, ki é un di kes irmon skodjedu ku spritu santu fla modi ki el ta xintiba. El fla: “Nos speransa é un kuza sértu i el ta ben kunpri na kada un di kes 144 mil skodjedu di ribanhu pikinoti di un manera mutu más midjór di kel ki nu ta konsigi imajina.” Na 1991, dipôs ki el sirbi di manera fiel pa txeu anu, irmon Frederick fla: “Inda [nu] ta da txeu valor pa nos speransa... Kantu más nu spera pa el, más gratidon nu ta xinti pamodi nu ten kel speransa li. É un kuza ki bale péna spera, sikrê pasa un milhon di anu. N ta da valor pa nos speransa mutu más di ki antis.”

^ ***w23 dizenbru p. 10 Nos speransa ka ta diziludi-nu***
^8 Ka ta inporta si nos speransa é vive pa tudu ténpu na séu ô na un paraízu na téra, nos tudu nu ten motivus pa nu fika kontenti. I nos speransa sábi pode bira inda más fórti. Paulu splika modi ki kel-li pode kontise. Nu ben odja kuzê ki el skrebe sobri nos speransa. Kel-li ta ben djuda-nu ten más kunfiansa ma kel ki nu sta spera ta ben kunpri.

^ ***w24 janeru p. 10 Bu sta prontu pa kel dia más inportanti di anu?***
^5 Un di kes manera más inportanti ki nu ta pripara nos korason é óras ki nu ta midita na valor di sakrifisiu di resgati di Jizus Kristu. Ka ten nada ki nu pode fazeba pa salvaba nos kabésa di pekadu i mórti. (Lé Salmo 49:7, 8; odja vídiu Pamodi ki Jizus móre?) Nton, Jeová ranja manera pa Jizus da se vida pa salva-nu. Jeová i Jizus faze un grandi sakrifisiu pa nos. (Rom. 6:23) Sima nu ta ba ta midita más txeu na sakrifisiu ki Jeová i Jizus faze pa nos, más nu ta da valor pa resgati. Nu sta ben pâpia di alguns kuza difísil ki Jeová i Jizus staba dispostu na faze pa nos. Má primeru, kuzê ki é resgati?

^6 Resgati é présu ki ta pagadu pa kunpra un kuza di vólta. Adon kriadu di manera perfeitu. Kantu el peka, el ku se disendentis perde xansi di vive pa tudu ténpu. Jizus sakrifika se vida perfeitu pa kunpra di vólta kel ki Adon perde. Duránti tudu se vida na téra, Jizus “ka faze pekadu, nen el ka fla palavras ki ta ingana.” (1 Ped. 2:22) Kantu Jizus móre, el éra perfeitu sima Adon éra antis di el pekaba. Pur isu, kantu Jizus da se vida pa tudu algen, el paga présu di kel vida perfeitu ki Adon perde. — 1 Kor. 15:45; 1 Tim. 2:6.

^ ***w23 novenbru p. 3 Jeová ta da-nu serteza ma el ta ben bira téra un paraízu***
^3 Kel promésa ki nu sta ben pâpia di el ten txeu valor pa sérvus di Deus na mundu interu. (Lé Apokalipse 21:3, 4.) Jeová promete un ténpu ki “ka ta ben ten más mórti, nen tristéza, nen txoru nen dór.” Txeu di nos ta lé kes versíklu li pa konsola pesoas na pregason i pa mostra-s modi ki vida ta ben ser na Paraízu. Modi ki alguns algen ta reaji óras ki nu ta mostra-s kel promésa li? Es pode fla: “Kel-li ta parse bon dimás pa ser verdadi.”

^4 Kantu Jeová uza se spritu santu pa poi apóstlu Juan ta skrebe sobri kel promésa di vida na Paraízu, el sabia ma na nos ténpu nu ta ben papiaba di kel speransa li ku otus algen óras ki nu ta prega kes notísia sábi. Jeová tanbê sabia ma ta sérba difísil pa txeu algen kridita ma kes mudansa li ta ben kontise na futuru. (Isa. 42:9; 60:2; 2 Kor. 4:3, 4) Nton, modi ki nu pode djuda otus ten serteza ma kes promésa ki sta na Apokalipse 21:3, 4 ta ben kunpri? I modi ki nu pode bira nos kunfiansa más forti na Jeová i na se promésa? Jeová da-nu bons motivu pa nu kridita na se promésa. Ki motivus el da-nu?

JEOVÁ DA-NU SERTEZA MA EL TA BEN KUNPRI SE PROMÉSA

^5 Nu ta atxa bons motivu pa nu kunfia na promésa di Jeová di un Paraízu na kes versíklu li, ki ta fla: ‘Kel ki staba xintadu na tronu fla: “Odja! N sta faze tudu kuza novu.” Tanbê el fla: “Skrebe, pamodi kes palavra li é fiel i verdaderu.” I el fla-m: “Dja es kunpri! Ami é Alfa i Ómega, komésu i fin.”’ — Apo. 21:5, 6a.

^ ***w23 otubru p. 7 Bu sta “prontu pa obi”?***
^5 Bu pode prende ser obidienti ku kel midjór izénplu, ki é di Jizus. (1 Ped. 2:21-24) El éra perfeitu, má se pai ku se mai éra inperfeitu. Jizus onra se pai ku se mai, sikrê es fadja i alvês es ka intende-l dretu. (Êxo. 20:12) Odja kuzê ki kontise kantu Jizus tinha 12 anu. (Lé Lukas 2:46-52.) Se pai ku se mai skese di el na Jiruzalen. Éra responsabilidadi di Juzé ku Maria djobe dretu ma tudu ses fidjus staba djuntu ku es kantu es staba ta volta pa kaza dipôs di kel fésta. Kantu Juzé ku Maria atxa Jizus, Maria poi kulpa na Jizus pamodi el fika na Jiruzalen. Jizus pode flaba ma kel-li éra injustu. Envês di kel-li, el da se pai ku se mai un respósta sinplis i ku ruspetu. Má, Juzé ku Maria “ka intende kuzê ki el staba ta fla-s.” Má simé, Jizus “kontinua ta obi ku es.”

^6 Jóven, bu ta atxa ma é difísil obi ku bu pai ku mai óras ki es ta fadja ô óras ki es ka ta intende-u dretu? Kuzê ki pode djuda-u? Primeru, pensa na modi ki Jeová ta xinti. Bíblia ta fla ma óras ki bu ta obi ku bu pai ku bu mai, “kel-li ta poi Sinhor kontenti.” (Kol. 3:20) Jeová sabe ma alvês bu pai ku bu mai ka ta intende-u dretu ô ma es ta kria régras ki é difísil pa bu sigi. Má, óras ki bu ta skodje obi ku es simé, bu ta poi Jeová ta fika kontenti.

^ ***w23 setenbru p. 17 Mostra brandura krê fla ma bo é fórti***
^12 Nu pode faze mésmu kuza óras ki un algen ta faze-nu otus pergunta difísil. Un koléga di skóla pode fla ma Tistimunhas di Jeová debe muda kuzê ki es ta atxa sobri ser omoseksual. El ta fla kel-li pamodi el ka ta intende dretu kuzê ki Tistimunhas di Jeová ta fla sobri ser omoseksual? Ô é pamodi el ten un amigu ô un família ki é omoseksual? El ta atxa ma nu ta ôdia kes algen ki é omoseksual? Talvês nu meste garanti-l ma nu ta preokupa ku tudu algen i ma nu ta ruspeta direitu ki kada algen ten di skodje kuzê ki el krê. (1 Ped. 2:17) I nu pode fla-l ma sigi leis di Bíblia sobri konportamentu ta djuda-nu.

^13 Óras ki un algen ka ta konkorda ku nos, nu ka debe pensa lógu ma nu sabe na kuzê ki el ta kridita. (Titu 3:2) Pur izénplu, i si un koléga di skóla fla-u ma ka ta faze sentidu kridita na Deus? Bu debe pensa lógu ma el ta kridita na ivoluson i ma el sabe txeu kuza sobri kel asuntu li? Pode ser ki el sta ta ripiti kuzas ki el obi. Envês di kumesa ta pâpia sobri ivoluson, bu pode da bu koléga algun kuza pa el pensa na el. Talvês bu pode mostra-l un informason sobri kriason na jw.org. Pode ser ki dipôs el ta krê pâpia sobri un artigu ô un vídiu ki el atxa la. Mostra ruspetu di kel manera li pode djuda-l krê prende más sobri kuzê ki Bíblia ta fla.

^ ***w23 setenbru pp. 6-7 Kunfia na Jeová sima Sanson***
^18 Nu ta fika kontenti pamodi Michael ka dizisti. El fla: “N konsentra na abri nha korason sénpri pa Jeová na orason, na studa i na midita pa N pode rekuperaba nha amizadi ku Jeová.” Ku ténpu, Michael rekupera se priviléjius na kongregason. Gósi, el é ansion i pioneru fíksu. El fla: “Apoiu i koraji ki N resebe prinsipalmenti di ansions, djuda-m da kónta ma Jeová inda ta ama-m. N ta konsigi sirbi na kongregason otu bês ku un konsénsia linpu. Kuzê ki kontise inxina-m ma Jeová ta púrdua kalker algen ki rapende di korason.” Sikrê nu faze un kuza mariadu, si nu kontinua ta faze tudu kel ki nu pode pa koriji nos manera di konporta i kontinua ta kunfia na Jeová, nu pode ten serteza ma el ta uza-nu i ma el ta abensua-nu. — Sal. 86:5; Pro. 28:13.

^19 Na kel studu li, nu odja alguns kuza ki kontise na vida di Sanson. El ka éra perfeitu, má el ka dizisti di sirbi Jeová, sikrê dipôs di kel éru ku Dalila. I Jeová ka dizisti di el. Deus uza Sanson otu bês di un manera poderozu. Jeová kontinua ta atxa ma Sanson éra un ómi ki tinha un fé fórti i el poi se nómi na kel lista di kes sérvu fiel ki sta na Ebreus kapítlu 11. Nu ta fika kontenti di sabe ma nu ta sirbi un Pai na séu ki ta ama-nu i ki tene gana di da-nu forsa, prinsipalmenti óras ki nu sta fraku! Nton sima Sanson, nu debe pidi Jeová: ‘Favor, lenbra di mi i da-m forsa’. — Juí. 16:28.

^ ***w23 setenbru pp. 27-28 Kuzê ki nu pode prende ku kes dôs karta di Pedru?***
^6 Pedru insentiva-nu pa nu “spera ku xintidu na dia di Jeová”. (Lé 2 Pedru 3:11, 12.) Modi ki nu pode faze kel-li? Nu debe midita tudu dia na kes benson ki nu ta ben ten na mundu novu. Imajina abo ta respira ar puru, ta kume kumida ki é bon pa saúdi, ta resebe kes algen ki móre óras ki es ben resusitadu i ta inxina kes algen ki vive na ténpu antigu sobri kes profesia di Bíblia ki kunpri. Midita na kes kuza li, ta djuda-u kontinua ta spera i kunfia ma fin di kel mundu li sta kuazi ta ben. Sabe di kes kuza li ta djuda-nu ka dexa kes instrutor falsu disvia-nu. — 2 Ped. 3:17.

KA BU DEXA MEDU DI ÓMI TOMA KÓNTA DI BO

^7 Óras ki nu ta lenbra di dia di Jeová, nu ta xinti motivadu pa prega notísia sábi pa otus algen. Má, na algun situason nu pode ka xinti koraji di pâpia. Pamodi? Pamodi nu ten medu di kuzê ki algen pode pensa di nos ô faze ku nos. É kel-li ki kontise ku Pedru. Na kel noti ki Jizus julgadu, Pedru xinti medu di fla ma el éra un di se disiplus i ti el nega más di un bês ma el konxeba Jizus. (Mat. 26:69-75) Má dipôs, kel apóstlu li fla ku serteza: “Ka nhos ten medu di kuzê ki es ten medu, i nen ka nhos fika trapadjadu.” (1 Ped. 3:14) Kuzê ki Pedru fla ta da-nu serteza ma nu ta konsigi ka dexa medu di ómi toma kónta di nos.

^8 Kuzê ki pode djuda-nu ka dexa medu di ómi toma kónta di nos? Pedru fla: “Nhos santifika Kristu sima Sinhor na nhos korason”. (Lé 1 Pedru 3:15.) Nu pode lenbra ma Jizus Kristu é nos Rei i ma el ten txeu puder. Si bu ta fika nervozu ô ku medu óras ki parse oportunidadi di pâpia di kes notísia sábi ku otus algen, lenbra di nos Rei. Imajina Jizus ta governa na séu djuntu ku milhons di anju. Lenbra ma el “dadu tudu autoridadi... na séu i na téra” i ma el ta ben sta ku nos “tudu dia, ti fin di es mundu.” (Mat. 28:18-20) Pedru fla-nu pa nu sta “sénpri prontu” pa difende nos fé. Bu ta gostaba di da tistimunhu pa algun algen na trabadju, na skóla ô na algun otu lugar? Pensa antis na ki óra ki bu pode faze-l i dipôs pripara kuzê ki bu ta fla. Faze orason ta pidi koraji ku kunfiansa ma Jeová ta djuda-u ka dexa medu di ómi toma kónta di bo. — Atus 4:29.

^ ***w24 marsu p. 22 Fuji di sukuru i kontinua na lus***
^8 Lé Efézius 5:3-5. Pa kontinuaba lonji di kes konportamentu mariadu ki ta poba kes kriston di Éfezu na sukuru, es tinha ki ivita fazeba kes kuza ki ka ta dexaba Jeová kontenti. Kel-li ta inkluiba ka sô konportamentu seksual mariadu má tanbê kes konbérsu indisenti. Paulu lenbra kes kriston di Éfezu ma es ten ki ivitaba kes kuza li si es krê tinha “eransa na Reinu di Kristu i di Deus.”

^9 Nos tanbê nu meste toma kuidadu pa nu ka faze “óbras di sukuru ki ka ten valor”. (Efé. 5:11) Txeu bês, spiriénsias ta mostra ma kantu más un algen odja, obi ô pâpia sobri kuzas indisenti ô ki ten aver ku konportamentu seksual mariadu, ta ser más fásil el faze kel ki é mariadu. (Gén. 3:6; Tia. 1:14, 15) Na un país, txeu irmon ku irmans fika ta faze párti di un grupu di “amigus” na redi sosial. Na komésu, txeu di es kumesa ta pâpia sobri Jeová i sobri verdadi. Má poku-poku, es kumesa ta pâpia sobri kuzas ki ka ta agrada Jeová. Ses konbérsu bira ta ser prinsipalmenti sobri séksu. Txeu di kes irmon dipôs fla ma kes konbérsu indisenti pô-s ta faze konportamentu seksual mariadu.

^10 Mundu di Satanás krê ingana-nu. Es krê pa nu kridita ma kes kuza ki Jeová ta fla ma é mariadu i indisenti, na verdadi é ka mariadu. (2 Ped. 2:19) Kel-li ka ta dexa-nu dimiradu. Satanás sénpri tenta konfundi pesoas, asi pa es ka konsigi intende kuzê ki é dretu i kuzê ki é mariadu. (Isa. 5:20; 2 Kor. 4:4) Pur isu, txeu filmi, prugramas di tilivizon i pájinas na internet ta spadja ideias ki ta bai kóntra kes lei justu di Jeová. Satanás krê pô-nu ta pensa ma kes kuza indisenti i konportamentu seksual mariadu, ki é normal na mundu oji, é ka mariadu. I ti el krê pa nu pensa ma es é sábi i ma es ka ta prujudika-nu. — Lé Efézius 5:6.

^ ***w23 otubru pp. 25-26 Da valor pa priviléjiu di adora Jeová na se ténplu spritual***
^6 Manera ki judeus ta adoraba Jeová na pasadu. Paulu uza kel tabernákulu ki Muizés faze na anu 1512 A.K. pa splika kel ténplu spritual. (Odja kuadru “Manera ki judeus ta adoraba Jeová na pasadu i manera ki sérvus di Jeová ta adora-l gósi.”) Tabernákulu éra sima un ténda ki na komésu israelitas ta karegaba óras ki es ta mudaba di un lugar pa kel otu. Es uza-l duránti kuazi 500 anu ti ki ténplu na Jiruzalen fazedu. (Êxo. 25:8, 9; Núm. 9:22) ‘Ténda di runion’ éra kel lugar ki israelitas ta djuntaba pa oferese sakrifisius i adora Deus. (Êxo. 29:43-46) Má, tabernákulu tanbê ta reprizentaba un kuza mutu más midjór ki staba pa ben kontise ku kristons.

^7 Manera ki sérvus di Jeová ta adora-l gósi. Tabernákulu di ténpu antigu éra “un sónbra di kes kuza di séu” i el ta reprizentaba kel grandi ténplu spritual di Jeová. Paulu fla ma “es ténda [ô, tabernákulu] ta reprizenta kuzê ki ta izisti gósi.” (Ebr. 8:5; 9:9) Pur isu, na ténpu ki Paulu skrebe kel karta pa ebreus, ténplu spritual dja ta izistiba pa kristons. El kumesa ta izisti na anu 29. Na kel anu, Jizus batiza, el skodjedu ku spritu santu i el bira “grandi saserdórti prinsipal” na ténplu spritual di Jeová. — Ebr. 4:14; Atus 10:37, 38.

^ ***w23 julhu p. 20 Imita Jeová i ser ikilibradu***
ALGUN bês dja bu odja kuzê ki ta kontise ku un pé di koku óras ki béntu sta? El ta da di ladu, má el ka ta kebra. Kes arvi ki ta konsigi faze kel-li, ta kontinua fórti. Pa nu kontinua ta sirbi Jeová ku alegria, nos tanbê nu debe muda algun kuza óras ki nu sta pasa pa prublémas. Un manera di mostra ma nos é ikilibradu, é muda algun kuza óras ki nos situason ta muda i óras ki nu ta ruspeta disizon i opinion di otus algen.

^2 Dja ki nu ta sirbi Jeová, nu krê ser ikilibradu. Tanbê nu krê ser umildi i mostra konpaxon. Na es studu, nu ta ben odja modi ki kes kualidadi li djuda alguns irmon lida ku mudansas na ses vida. Tanbê, nu ta ben odja modi ki kes kualidadi li pode djuda-nu. Má primeru, nu ben prende ku Jeová i Jizus ki é izénplu perfeitu na ser ikilibradu.

JEOVÁ KU JIZUS É IKILIBRADU

^3 Jeová ta txomadu di “kel Rótxa” pamodi el é firmi i sénpri lial. (Deut. 32:4) Má tanbê, el é ikilibradu. Sima kuzas na mundu ta ba ta muda, nos Deus ta muda alguns kuza pa se vontadi pode kunpri. Jeová faze ómi sima se imajen, ku kapasidadi di lida ku mudansas. Na Bíblia, el da-nu prinsípius ki ta djuda-nu toma bons disizon, ka ta inporta ki prublémas nu pode pasa pa el. Izénplu di Jeová i prinsípius ki el da-nu ta mostra ma enbóra el é “kel Rótxa,” tanbê el é ikilibradu.

^ ***w24 janeru pp. 26-27 Jeová ten txeu amor pa bo***
^4 “Jeová ten txeu konpaxon”. (Tia. 5:11) Na Bíblia, el ta konpara se kabésa ku un mai ki ten konpaxon. (Isa. 66:12, 13) Imajina un mai ki ta kuida di se fidju pikinoti ku amor. Ku amor, el ta karega-l na se brasus i el ta pâpia ku el ku un vós kalmu i suavi. Óras ki se fidju ta txora ô el ta xinti dór, el ta faze di tudu pa el kuida di el. Óras ki nu sta ta sufri, nu pode ten serteza di amor di Jeová. Salmista skrebe: ‘Kantu preokupasons toma kónta di mi, Bu konsola-m i bu pô-m ta fika kalmu.’ — Sal. 94:19.

^5 Jeová é lial. (Sal. 103:8) El ka ta dizisti di nos óras ki nu ta faze algun kuza mariadu. Kes israelita mágua Jeová txeu bês. Má, óras ki es ta rapendeba di kes kuza mariadu ki es fazeba, Jeová ta daba es serteza di se amor lial ki el tinha pa es. Pur izénplu, el fla-s: ‘Bu pasa ta ten txeu valor pa nhas odju, bu dadu ónra i N ta ama-u.’ (Isa. 43:4, 5) Amor di Jeová ka muda. Nu pode sénpri kunfia na el. Sikrê nu faze un pekadu gravi, Jeová ka ta bandona-nu. Óras ki nu ta rapende i nu ta volta pa Jeová, nu ta odja ma inda el ta ama-nu. El promete ma ‘el ta púrdua txeu.’ (Isa. 55:7) Bíblia ta fla ma óras ki kel-li kontise “Jeová pode traze ténpu di alíviu”. — Atus 3:19.

^ ***w23 novenbru pp. 17-18 Bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u na ténpus difísil***
^15 Esdras odja modi ki Jeová staba ta djuda-l. Óras ki Esdras ta pensaba na kes txeu bês ki Jeová djuda-l na pasadu, se kunfiansa na el ta biraba más fórti. Repara kes palavra li: ‘Mô di Jeová, nha Deus, staba ku mi’. (Lé Esdras 7:27, 28.) Esdras uza palavras sima kes-li 6 bês na kel livru di Bíblia ki el skrebe. — Esd. 7:6, 9; 8:18, 22, 31.

^16 Jeová pode djuda-nu óras ki nu sta ta pasa pa un prubléma. Pur izénplu, óras ki nu ta pidi nos patron pa da-nu fólga pa nu pode sisti un kongrésu ô óras ki nu pidi pa muda nos oráriu di trabadju pa nu pode sisti tudu nos runion, nu sta ta kria un oportunidadi di odja modi ki Jeová pode djuda-nu. Rezultadus ki nu ta ten pode ser mutu más di ki kes ki nu staba ta spera. I nos kunfiansa na Jeová ta fika más fórti.

^17 Esdras foi umildi i el ora ta pidi Jeová ajuda. Tudu bês ki Esdras ta xintiba preokupadu sobri algun responsabilidadi ki el tinha, ku umildadi el ta fazeba orason pa Jeová. (Esd. 8:21-23; 9:3-5) Pamodi Esdras kunfia na Jeová, otus algen tanbê kumesa ta apoia-l i ta imita se fé. (Esd. 10:1-4) Óras ki nu ta xinti preokupadu ku modi ki nu ta sustenta nos família ô ku ses suguransa, nu debe faze orason pa Jeová i kunfia na el.

^ ***w23 dizenbru pp. 2-3 Modi ki fé djuntu ku óbras ta pô-nu ta bira justu***
^3 Paulu i Tiagu fla kes palavra ki sta na Génesis 15:6: ‘[Abraon] poi fé na Jeová, i kel-li pô-l ta tratadu sima algen justu.’ Pa Jeová un algen justu é kel ki ta faze Se vontadi i ki ta agrada-l. É bon sabe ma Deus ta txoma pesoas inperfeitu i pekador di justu! Di serteza bu krê pa Deus odja-u sima un algen justu, i kel-li é posível. Pur isu, gósi nu ta ben odja pamodi ki Jeová txoma Abraon di justu, i kuzê ki nu debe faze pa el txoma-nu di justu.

^ ***w23 dizenbru pp. 6-7 Modi ki fé djuntu ku óbras ta pô-nu ta bira justu***
^15 Jeová ka fla ma pa nu ser justu nu ten ki faze kes mésmu kuza ki Abraon faze. Na verdadi, ten txeu manera ki nu pode mostra ma nu ten fé através di kuzas ki nu ta faze. Nu pode resebe dretu kes novu na kongregason, djuda irmons ku irmans ki sta pasa pa difikuldadis i faze kuzas dretu pa nos família. Tudu kes-li é kuzas ki Deus ta prova i ki el ta abênsua. (Rom. 15:7; 1 Tim. 5:4, 8; 1 Juan 3:18) Un di kes manera más inportanti ki nu ta mostra ma nu ten fé é óras ki nu ta prega ku zelu kes notísia sábi pa otus algen. (1 Tim. 4:16) Nos tudu nu pode mostra através di kuzas ki nu ta faze ma nu ten fé ma promésas di Jeová ta ben kunpri i ma manera ki el ta faze kuzas é midjór. Si nu faze si, nu pode ten tudu serteza ma Deus ta odja-nu sima un algen justu i ma el ta txoma-nu di se amigu.

^ ***w23 abril pp. 16-17 Jeová ta djuda-u lida ku prublémas ki bu ka sta ta spéra***
^12 Tevi un ténpu ki ben “un grandi fómi na téra interu”. (Atus 11:28) Kel fómi li tanbê afeta kes kriston na ténpu di apóstlus. Imajina modi ki es sufri pamodi kel grandi fómi. Di sertéza, kes xéfi di família fika preokupadu ku modi ki es ta atxaba kumida pa sustenta ses família. Modi ki kel fómi afeta kes jóven ki staba ta faze planu pa faze más na pregason? Talvês es ta perguntaba si es debe speraba ti ki fómi kaba pa es fazeba más na pregason. Ka ta inporta ki situason kes kriston pasa pa el, es konsigi lida ku kel situason. Es kontinua ta prega di manera ki es ta podeba i es fika kontenti di dividi kes kuza ki es tinha ku kes irmon di Judea. — Atus 11:29, 30.

^13 Ki bensons kes kriston tevi duránti kel fómi? Kes ki resebe ajuda odja klaru modi ki Jeová staba ta djuda-s. (Mat. 6:31-33) Talvês es fika más amigu di kes irmon i irmans ki djuda-s. I kes ki faze ses kontribuison ô ki djuda di otus manera fika kontenti di da kel ki es tinha. (Atus 20:35) Jeová abênsua es tudu pamodi es konsigi lida ku kel situason difísil.

^ ***w23 maiu p. 12 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
^13 El pode uza algen ki ka ta adora-l. (Pro. 21:1) Alvês, Jeová ta responde orason di se povu, óras ki el ta poi kes algen ki ka ta adora-l ta djuda-s. Pur izénplu, el poi rei Artaxerxis ta dexa Neemias volta pa Jiruzalen, asi pa el pode djudaba konpo kel sidadi. (Nee. 2:3-6) Tanbê, gósi Jeová pode poi ti kes algen ki ka ta adora-l pa djuda-nu óras ki nu meste.

^ ***w23 maiu pp. 12-13 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
^15 Normalmenti, nos orason ka ta respondedu di un manera ki ta dexa-nu dimiradu. Má respóstas ki nu ta resebe é kel ki nu meste pa nu kontinua lial pa nos Pai na séu. Pur isu, nu debe fika sienti na modi ki Jeová ta responde nos orason. Un irman ki txoma Ivoni, xinti ma Jeová ka staba ta responde se orason. Má dipôs, el kumesa ta skrebe kuzê ki el ta pidiba Jeová. Dipôs di algun ténpu, el djobe pa se kadérnu i el da kónta ma Jeová responde kuazi tudu se orason, sikrê alguns ki dja el skeseba di el. Di vês en kuandu, nu meste pensa na modi ki Jeová sta ta responde nos orason. — Sal. 66:19, 20.

^16 Nu ta mostra fé ka sô óras ki nu ta faze orason pa Jeová, má tanbê óras ki nu ta seta respósta di nos orason, ka ta inporta é di ki manera. (Lé Hebreus 11:6.) Odja izénplu di Migel ku se mudjer, Kristina. Es tinha méta di sirbi na Betel. Migel fla: “Nu prenxe pitison txeu bês i nu faze orason pa Jeová txeu bês sobri nos méta, má nunka nu ka konvidadu.” Migel ku Kristina kontinua ta kunfia ma Jeová sabia kal ki éra midjór manera ki el ta uzaba es na se sirvisu. Es kontinua ta faze tudu kel ki es ta konsigiba. Es éra pioneru fíksu, es ba sirbiba na undi ki tinha más nisisidadi i es apoia prujétus di konstruson di organizason. Gósi, es ta vizita kongregasons. Migel fla: “Nen sénpri Jeová ka responde nos orason di manera ki nu staba ta spéra, má el responde-s i mutu más midjór di ki kel ki nu staba ta imajina.”

^ ***w23 agostu pp. 27-28 Leba kes karga ki bu meste i bota kes otu***
^4 Promésa di sirbi Jeová pa tudu ténpu. Kantu nu da nos vida pa Jeová, nu promete ma nu ta adora-l i ma nu ta faze se vontadi. Nu debe kunpri kel promésa li. Kel-li é un responsabilidadi grandi, má el é ka pizadu pamodi Jeová kria-nu pa faze se vontadi. (Apo. 4:11) El faze-nu ku dizeju di konxe-l i adora-l i el kria-nu sima se imajen. É pur isu ki nu ta konsigi faze amizadi ku el i faze se vontadi ku alegria. (Sal. 40:8) Tanbê, óras ki nu ta faze vontadi di Deus i nu ta sigi se Fidju, nu “ta xinti aliviadu.” — Mat. 11:28-30.

^5 Modi ki bu pode leba kel karga li? Ten dôs kuza ki pode djuda-u. Primeru, kontinua ta bira bu amor pa Jeová más fórti. Bu pode faze kel-li, óras ki bu ta midita na tudu kes kuza bon ki dja el faze pa bo i na kes benson ki el tene guardadu pa bo. Óras ki bu amor pa Deus bira más fórti, ta ser más fásil bu obi ku el. (Lé 1 Juan 5:3.) Sugundu, imita Jizus. El konsigi faze vontadi di Deus, pamodi el ora pa Jeová ta pidi se ajuda i el kontinua konsentradu na se rekonpensa. (Ebr. 5:7; 12:2) Sima Jizus, ora pa Jeová ta pidi forsa i kontinua konsentradu na speransa di vive pa tudu ténpu. Óras ki bu amor pa Deus bira más fórti i bu imita se Fidju, bu ta konsigi kunpri bu promésa di sirbi Jeová pa tudu ténpu.

^ ***w23 junhu pp. 5-6 Kuzê ki ansions pode prende ku izénplu di Jidion***
^12 Sta prontu pa muda. Lenbra ma Jeová fla Jidion pa manda kuazi tudu se trópas pa kaza. (Juí. 7:8) Talvês el pensa: ‘N meste faze kel mudansa li própi? El ta da rezultadu?’ Má simé, Jidion obi ku Jeová. Oji ansions ta imita Jidion óras ki es ta obi ku organizason i es ta faze kes mudansa ki meste. (Lé Ebreus 13:17.) Pur izénplu, na anu 2014, Grupu Enkaregadu di Óbra muda manera di paga prujétus di konstruson di Salons di Reinu i Salons di Asenbleia. (2 Kor. 8:12-14) Antis, éra kes kongregason ki ta pagaba pa kel salon ki es faze. Má dipôs, organizason fika ta uza kontribuisons di kongregasons na mundu interu pa faze salons na undi ki mestedu, sikrê kel kongregason ki sta ba uza kel Salon di Reinu ka ten txeu dinheru. Kantu Juzé fika ta sabe di kel mudansa li, el tevi dúvida si el ta daba bon rezultadu. El pensa: ‘Di es manera li ninhun Salon di Reinu ka ta fazedu. É ka si ki kuzas ta fazedu na kel párti di mundu li.’ Kuzê ki djuda Juzé apoia kel orientason? El fla: “Provérbios 3:5, 6 lenbra-m ma N debe kunfia na Jeová. I nu tevi bons rezultadu! Nu sta ta faze más Salons di Reinu i tanbê nu prende faze kontribuisons di maneras diferenti, asi pa kuzas fika igual pa tudu algen.”

^13 Faze vontadi di Jeová ku koraji. Jidion obi ku Jeová sikrê el tinha medu i kel diziginason éra prigozu. (Juí. 9:17) Dipôs ki Jidion resebe garantia di Jeová, el fika ku serteza ma Jeová ta djudaba el proteje Se povu. Ansions ki ta mora na kes lugar undi nos trabadju sta proibidu ta imita Jidion. Ku koraji es ta da izénplu na runion i na pregason, sikrê ku amiasa di podu prézu, fazedu perguntas, perde trabadju ô sufri violénsia. Na grandi tribulason, ansions meste ten koraji pa obi ku kes orientason ki es ta ben resebe, sikrê faze kel-li ta pô-s na prigu. Pur izénplu, nu pode ben resebe orientasons sobri modi ki nu ta ben prega un mensajen fórti di julgamentu i kuzê ki nu meste faze pa salva di ataki di Gogi di Magogi. — Eze. 38:18; Apo. 16:21.

^ ***w23 junhu pp. 17-18 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^14 Jeová dja flaba antis: ‘N ta onra kes ki onra-m’. Na verdadi, el rekonpensa Jioiada. (1 Sam. 2:30) Pur izénplu, el poi stória di Jioiada na Bíblia pa nu pode prende ku el. (Rom. 15:4) I kantu Jioiada móre, el da-l un ónra spesial di ser interadu ‘na Sidadi di Davidi djuntu ku kes otu rei, pamodi el faze kuzas dretu na Israel, kuzas sobri Deus verdaderu i Se kaza.’ — 2 Cró. 24:15, 16.

^15 Stória sobri Jioiada pode djuda nos tudu dizenvolve grandi ruspetu pa Deus. Ansions pode imita Jioiada óras ki sénpri es ta djobe maneras di proteje kongregason. (Atus 20:28) Kes algen ki dja sta grandi pode prende ku Jioiada ma óras ki es ten grandi ruspetu pa Jeová i es ta kontinua lial, Jeová pode uza-s pa faze se vontadi. El ka ta bandona-s. Jóvens pode prende modi ki Jeová trata Jioiada i imita-l óras ki es ta trata kes irmon ku irmans ki dja sta grandi ku ruspetu, prinsipalmenti kes ki dja ten txeu anu ta sirbi Jeová. (Pro. 16:31) I nos tudu nu pode prende un lison ku kes xéfi di tribu i kes levita ki djuda Jioiada. Ku lialdadi, nu ta djuda ‘kes ki ta toma kónta di nos’ óras ki nu ta obi ku es. — Ebr. 13:17.

^ ***w23 julhu p. 18 “Nhos ser firmi, sénpri lial”***
^15 Studa Palavra di Deus i midita na el. Un arvi pode kontinua fórti si el tene raís ben finkadu. Nos tanbê nu pode mante firmi si nos fé sta ben finkadu na Palavra di Deus. Sima un arvi ta ba ta kria se raís ta bira más fundu i ta spadja pa más lonji. Óras ki nu ta studa i nu ta midita, nos fé ta bira más fórti i nu ta ten más serteza ma kel ki Deus ta pidi-nu é midjór pa nos. (Kol. 2:6, 7) Pensa na modi ki orientason, konsedju i proteson di Jeová djuda se sérvus na pasadu. Pur izénplu, Ezekiel tevi un vizon di un ténplu i el presta txeu atenson kantu un anju midi kel ténplu ku kuidadu. Kel vizon li da Ezekiel forsa i el ta inxina-nu modi ki nu pode apoia leis di Jeová sobri adorason puru. (Eze. 40:1-4; 43:10-12) Tra ténpu pa studa i midita na kes kuza más difísil di Palavra di Deus ta djuda-nu.

^16 Bira bu korason firmi. Rei Davidi fla ma nunka el ka ta perdeba se amor pa Jeová kantu el kanta: ‘Ó Deus, nha korason sta firmi.’ (Sal. 57:7) Nos tanbê nu pode ten un korason firmi ki ta kunfia konpletamenti na Jeová. (Lé Salmo 112:7.) Odja modi ki kel-li djuda Bob, ki dja nu papiaba di el antis. Kantu es fla-l ma es ta teneba sangi la pa es uza sô si es odja ma es mesteba el, el fla-s lógu ma si tinha algun xansi di es poba el sangi, el ta saíba di ospital kel óra. Dipôs, Bob fla: “Nunka N ka tevi dúvida di kuzê ki N ta fazeba i N ka staba preokupadu ku kuzê ki pode kontiseba.”

^ ***w23 dizenbru pp. 24-25 Irmons jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^4 Skodje bons izénplu pa bu imita. Ten txeu izénplu na Bíblia ki jóvens pode imita. Kes ómi di pasadu ta amaba Deus i es ta kuidaba di Se povu di txeu manera. Tanbê, bu pode atxa bons izénplu di ómis maduru na bu própi família i na bu kongregason. (Ebr. 13:7) I bu ten un izénplu perfeitu ki é Jizus. (1 Ped. 2:21) Timenti bu ta studa kes izénplu li ku kuidadu, pensa na kes kualidadi ki bu ta dimira na kes ómi li. (Ebr. 12:1, 2) Dipôs, djobe modi ki bu pode imita kes ómi li.

^5 Dizenvolve i ‘proteje kapasidadi di rasusina’. (Pro. 3:21) Un ómi ki ten kapasidadi di rasusina ka ta aji faxi, má el ta pensa ku kuidadu antis di el disidi kuzê ki el ta faze. Nton, sforsa pa bu ten i pa bu kontinua ku kel kapasidadi li. Pamodi? Pamodi oji maioria di jóvens na kel mundu li, ta toma disizons ku bazi na ses própi ideia ô na kuzê ki es ta xinti. (Pro. 7:7; 29:11) Tanbê tilivizon, filmis, internet i redi sosial pode afeta manera ki bu ta pensa i bu ta aji. Má, modi ki bu pode dizenvolve kapasidadi di rasusina? Primeru, prende na Bíblia modi ki Jeová ta pensa i ta xinti i dipôs pensa sobri pamodi ki é bon pa bo faze sima el fla. Dipôs, uza kes kuza ki bu prende pa djuda-u toma disizons ki ta agrada Jeová. (Lé Salmo 119:9.) Si bu dizenvolve kes kapasidadi li, kel-li ta djuda-u bira un sérvu di Jeová maduru más rápidu. (Pro. 2:11, 12; Ebr. 5:14) Odja modi ki kapasidadi di rasusina ta djuda-u na kes dôs situason li: (1) na manera ki bu ta trata irmans i (2) óras ki bu ta toma disizons sobri kuzê ki bu ta bisti i bu aparénsia.

^ ***w23 setenbru p. 17 Mostra brandura krê fla ma bo é fórti***
^10 Talvês, un koléga di trabadju ô di skóla ta pergunta-nu pamodi ki nu ta vive di akordu ku Bíblia. Nu ta faze nos midjór pa difende kuzê ki nu ta kridita na el, má nu ta mostra ruspetu pa kuzê ki kel algen ta pensa. (Lé 1 Pedru 3:15.) Nton, envês di atxa ma ku kel pergunta kel algen sta ta ataka-nu ô ta kritika-nu, nu debe pensa ma kel pergunta ta djuda-nu sabe kuzê ki kel algen ta preokupa ku el. Ka ta inporta pamodi ki kel algen faze kel pergunta, nu debe responde ku bondadi i brandura. Nos respósta pode poi kel algen ta analiza dretu kuzê ki el ta pensa na el. Sikrê ta parse ma kel algen é duru ô ma el sta faze-nu trósa, nos obijetivu debe ser responde ku brandura. — Rom. 12:17.

^ ***w23 setenbru pp. 18-19 Mostra brandura krê fla ma bo é fórti***
^15 Pai ku mai pode inxina ses fidjus dretu modi ki es ta responde ku brandura, óras ki es fazedu algun pergunta sobri kuzê ki es ta kridita na el. (Tia. 3:13) Alguns pai ku mai ta trena ku ses fidjus duránti adorason na família. Es ta analiza asuntus ki pode papiadu di el na skóla, es ta djobe modi ki es ta responde i es ta inxina ses fidjus modi ki es ta pâpia ku brandura i di un manera ki ta toka korason. Odja kuadru “Trena pode djuda bu família.”

^16 Trena pode djuda jóvens splika kuzê ki es ta kridita na el i konvense es mê ma es ten txeu motivu pa kridita na kel ki Bíblia ta fla. Na kel grupu di artigus “Perguntas ki jóvens ta faze” ten alguns kuadru ki pode djuda jóvens. Es fazedu pa djuda jóvens bira ses fé más fórti na kuzê ki es ta kridita na el i pripara-s pa responde di es pa es. Óras ki nu ta studa kes artigu li na família, nos tudu nu pode prende difende nos fé di manera brandu i ki ta toka korason.

^ ***ijw Atividades Para Adolescentes***
Atividades Para Adolescentes

Usa estas atividades para pores os teus pensamentos por escrito.

^ ***w23 maiu p. 26 Bu pode alkansa bus méta spritual***
DJA bu kustuma poi méta spritual i bu sforsa pa alkansa-l? É ka sô bo ki dja faze kel-li. Pur izénplu, Filipi krê fazeba orason más midjór i más txeu. Má, el staba ta sforsa pa atxa ténpu pa faze orason. Méta di Érika éra txiga na runion pa pregason na óra. Má simé, el ta txigaba kuazi tudu runion atrazadu. Tomás tenta lé Bíblia interu txeu bês. El fla: “N ka gostaba di lé Bíblia. N tenta três bês, má na kada un di kes bês N bai ti Levítico i N para.”

^2 Si gósi bu sta ta sforsa pa ten un méta ki inda bu ka konsigi alkansa, ka bu dizanima. Sikrê é un méta sinplis, el ta iziji pa nu tra ténpu i pa nu sforsa txeu. Si inda bu krê alkansa bu méta, kel-li ta mostra ma bu ta da txeu valor pa bu amizadi ku Jeová i bu krê da bu midjór pa el. I Jeová ta da txeu valor pa sforsu ki bu ta faze. É klaru ki el ka ta spéra más di ki kel ki bu ta pode da-l. (Sal. 103:14; Miq. 6:8) Nton óras ki bu ta skodje poi un méta spritual, ten sertéza ma bu ta konsigi alkansa-l. Kuzê ki bu pode faze pa bu alkansa kel méta? Nu ta ben odja alguns sujiston.

^ ***w23 agostu p. 3 Prende ku izénplu di Daniel***
^4 Un algen ki ten koraji pode xinti medu, má el ka ta dexa medu inpidi-l di faze kel ki é dretu. Daniel éra un jóven ki tinha txeu koraji. Odja dôs situason ki el mostra koraji. Kel primeru kontise talvês dôs anu dipôs ki kes algen di Babilónia distrui Jiruzalen. Nabukudunuzor, rei di Babilónia, tevi un sonhu di un státua grandi ki ta daba medu. El fla ma el ta mataba tudu kes sábiu i Daniel tanbê, si es ka flaba el kuzê ki kel sonhu krê flaba. (Dan. 2:3-5) Daniel tinha ki ajiba rápidu pamodi si el ka fazeba kel-li txeu algen ta moreba. Pur isu, ‘Daniel bai ti rei i el pidi-l un ténpu pa el pode flaba rei kuzê ki kel sonhu siginifikaba.’ (Dan. 2:16) Kel-li ta mostra ma Daniel éra un algen ki tinha koraji i fé. Bíblia ka ta fla si antis Daniel dja flaba kuzê ki un sonhu siginifika. El pidi se amigus, ki gentis di Babilónia poi nómi di Sadraki, Mezaki i Abidinegu, ‘pa es ora pa Deus mostra-s mizerikórdia sobri kel segredu li’. (Dan. 2:18) Jeová responde kes orason. Ku ajuda di Deus, Daniel fla Nabukudunuzor kuzê ki se sonhu krê flaba. Asi Daniel, se amigus i kes otu sábiu ka móre.

^ ***w23 agostu p. 4 Prende ku izénplu di Daniel***
^7 Daniel studa kes kuza ki kes proféta di Deus skrebe i kel-li ta inkluiba kes profesia di Jeremias. Ku bazi na kel studu li, dipôs Daniel da kónta ma judeus staba kuazi ta libertadu di Babilónia. (Dan. 9:2) Di serteza, kantu Daniel odja kel profesia di Jeová li ta kunpri se kunfiansa na el bira más fórti. I kes ki ta kunfia na Deus di tudu korason pode mostra txeu koraji. (Konpara ku Romanus 8:31, 32, 37-39.) I más inportanti, Daniel ta fazeba orason pa se Pai na séu txeu bês. (Dan. 6:10) El konfesa se pekadus pa Jeová i el fla-l modi ki el staba ta xinti. I Daniel pidi ajuda. (Dan. 9:4, 5, 19) Daniel éra un algen sima nos, el ka nase ku koraji. Má studa, faze orason i kunfia na Jeová djuda-l dizenvolve kel kualidadi li.

^ ***w23 novenbru pp. 8-9 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
^3 Pamodi ki é inportanti nu ama kunpanheru? Un motivu é pamodi óras ki nu ta mostra amor pa nos irmons nu ta prova ma nos é kristons verdaderu. Jizus fla se apóstlus: “Tudu algen ta fika ta sabe ma nhos é nhas disiplu, si nhos ten amor pa kunpanheru.” (Juan 13:35) Tanbê, ten amor pa kunpanheru ta djuda-nu kontinua unidu. Apóstlu Paulu fla ma amor ta “uni tudu algen di manera konplétu.” (Kol. 3:14) Má ten otu motivu inportanti pa nu ten amor pa kunpanheru. Apóstlu Juan fla se irmons ku irmans: “Kel ki ta ama Deus tanbê debe ama se irmon.” (1 Juan 4:21) Óras ki nu ta mostra amor pa kunpanheru, nu ta prova ma nu ta ama Deus.

^ ***w23 novenbru p. 9 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
^5 Óras ki un dotor ta palpa nos pulsu, el pode sabe si nos korason sta fórti ô nau. Di mésmu manera, nu pode sabe si nos amor pa Deus é fórti si nu djobe modi ki nos amor pa kunpanheru sta. Si nu odja ma nos amor pa irmons sta ta bira más fraku, kel-li pode mostra ma nos amor pa Deus sta ta fika más fraku. Má si sénpri nu ta mostra amor pa nos irmon, kel-li é un sinal ma nos amor pa Deus sta fórti.

^6 Si nos amor pa nos irmons ku irmans sta fika fraku, kel-li é un prubléma gravi. Pamodi? Pamodi kel-li krê fla ma nu sta kóre risku di perde nos amizadi ku Jeová. Apóstlu Juan dexa kel-li klaru kantu el fla: “Ken ki ka ta ama se irmon ki el ta odja, ka ta pode ama Deus ki el ka ta odja.” (1 Juan 4:20) Kuzê ki nu ta prende? Nu ta pode agrada Jeová sô si nu “ama kunpanheru”. — Lé 1 Juan 4:7-9, 11.

^ ***w23 setenbru pp. 8-9 Jóven, ki tipu di vida bu krê ten?***
^3 Imita kes bon disizon ki Jioás toma. Kantu Rei Jioás staba jóven, el toma un bon disizon. Se pai móre kantu el staba jóven, má Saserdóti Prinsipal, Jioiada, kria-l i inxina-l sobri Jeová. Jioás mostra sabedoria pamodi el obi ku kes konsedju ki Jioiada da-l. Pamodi izénplu di Jioiada, Jioás disidi sirbi Jeová i djuda povu sirbi Jeová tanbê. Jioás ti organiza pa ténplu di Jeová konpodu. — 2 Cró. 24:1, 2, 4, 13, 14.

^4 Si bu sta ta inxinadu ama Jeová i vive di akordu ku se leis, bu sta ta resebe un prezenti di txeu valor. (Lé Provérbios 2:1, 10-12.) Bu pai ku bu mai pode trena-u di txeu manera. Odja modi ki pai di un irman ki txoma Kátia, djuda-l toma bons disizon. Tudu dia, óras ki se pai ta lebaba el skóla, el ta papiaba ku el sobri testu di kel dia. Kátia fla: “Kes konbérsu djuda-m lida ku kes situason difísil ki ta kontiseba duránti kel dia.” Bu pai ku bu mai pode kria régras ku bazi na Bíblia, má bu pode xinti ma kes régra ka ta dexa-u faze kes kuza ki bu gosta. Kuzê ki pode djuda-u obi ku es? Un irman ki txoma Anastásia, ta lenbra ma se pai ku se mai ta traba ténpu pa splikaba el pamodi ki es kria alguns régra. El fla: “Kel-li djuda-m intende ma kes régra ka éra pa kontrola-m, má pa protejeba mi pamodi es ta ama-m.”

^5 Bu pai ku bu mai ta fika kontenti óras ki bu ta obi kes konsedju ki es ta da-u ku bazi na Bíblia. Má más inportanti inda, bu ta poi Deus ta fika kontenti i bu amizadi ku el ta bira más fórti. (Lé Provérbios 22:6; 23:15, 24, 25.) Kes-li é bons motivu pa bu imita izénplu di Jioás kantu el staba jóven.

^ ***w23 dizenbru p. 7 Modi ki fé djuntu ku óbras ta pô-nu ta bira justu***
^16 Romanus kapítlu 4 ta distaka otu kuza inportanti ki nu pode prende di Abraon. Kel kapítlu li ta mostra ma nu meste kontinua ta ten speransa. Jeová promete ma através di Abraon ‘txeu nason’ ta ben sérba abensuadu. Pensa na kel speransa sábi dimás ki Abraon tinha! (Gén. 12:3; 15:5; 17:4; Rom. 4:17) Má, mésmu kantu Abraon tinha 100 anu i Sara tinha 90 anu, kel promésa ma es ta tinha un fidju inda ka kunpriba. Pa ómis, ta parse ma éra inposível Abron ku Sara tinha un fidju. Kel-li poi fé di Abraon na prova. Paulu skrebe: “Má ku bazi na speransa, el tinha fé ma el ta biraba pai di txeu nason”. (Rom. 4:18, 19) I ti ki enfin kel ki Abraon staba ta spera kontise. El bira pai di Izaki, ki éra kel fidju ki el staba ta spera. — Rom. 4:20-22.

^17 Nu pode ten aprovason di Jeová i nu pode txomadu di algen justu i ser se amigu, sima Abraon. Na verdadi, Paulu distaka kel-li kantu ki el skrebe: “Kes palavra “Deus fla ma el é” ka skrebedu sô pamodi [Abraon], má tanbê pamodi nos. Nos tanbê, Deus pode fla ma nos é justu, pamodi nu ta kridita na El, ki resusita Jizus”. (Rom. 4:23, 24) Sima Abraon, nu meste ten fé ku óbras i tanbê speransa. Na kapítlu 5, Paulu kontinua ta pâpia di speransa i nu ta ben pâpia di kel-li na kel otu studu.

^ ***w24 janeru pp. 4-5 Kunfia na Jeová pa bu vense medu***
^9 Óras ki bu sta pasa pa un prubléma ki ta dexa-u ku medu, lenbra ma Jeová sabe dretu ki prubléma ki bu sta pasa pa el i modi ki el sta pô-u ta xinti. Pur izénplu, Jeová ka odja sô kel frónta di israelitas na Ijitu, má tanbê ‘modi ki es staba ta sufri.’ (Êxo. 3:7) Davidi kanta ma Jeová odja se ‘sufrimentu’ i ‘kel tristéza grandi.’ (Sal. 31:7) I kantu povu di Deus sufri, sikrê pamodi es toma disizons mariadu, ‘el sufri djuntu ku es.’ (Isa. 63:9) Óras ki bu sta ku medu, Jeová ta intende modi ki bu sta xinti i el tene gana di djuda-u vense medu.

^10 Si bu sta pasa pa un situason difísil, bu pode ka odja modi ki Jeová sta djuda-u. Kuzê ki bu pode faze? Pidi-l pa el djuda-u odja kel ajuda ki el sta da-u. (2 Reis 6:15-17) Dipôs pensa: Algun diskursu ô komentáriu na runion da-m forsa? Algun publikason, vídiu ô múzika da-m koraji? Algen fla-m un kuza ô mostra-m un testu di Bíblia ki djuda-m i pô-m ta xinti más kalmu? Alvês nu pode skese di modi ki amor di nos irmons ku irmans i inkorajamentu ki nu ta atxa na Palavra di Deus ta djuda-nu. Má kes-li é bons prezenti ki Jeová ta da-nu. (Isa. 65:13; Mar. 10:29, 30) Es ta prova ma Jeová ta inporta txeu ku nos. (Isa. 49:14-16) I es é un próva ma Jeová merese pa nu kunfia na el.

^ ***w24 febreru p. 8 ‘Nhos lova nómi di Jeová’***
IMAJINA kel situason li: Un algen ki bu gosta txeu di el ta pâpia mal di bo. Bu sabe ma kel ki el fla é mintira. Má alguns algen ta kridita na el. I pa piora situason, es ta kumesa ta spadja kes mintira i otus algen ta kridita na es tanbê. Modi ki bu ta xintiba? Si bu ta preokupa txeu ku kes algen li i na ten un bon nómi, kes kuza ta pô-u xinti kasábi, i bu ta fika tristi. — Pro. 22:1.

^2 Kel situason li ta djuda-nu intende modi ki Jeová xinti kantu es mantxa se nómi. Un di se anjus na séu konta Eva, kel primeru mudjer, mintira sobri el. Eva kridita na kel mintira. Pamodi kel mintira li, Adon rabela kóntra Jeová. Rezultadu é ki pekadu i mórti spadja pa tudu algen. (Gén. 3:1-6; Rom. 5:12) Tudu kes prubléma ki ten na mundu oji, sima mórti, géra i sufrimentu ta izisti pamodi kel mintira ki Satanás kumesa ta spadja na jardin di Éden. Modi ki Jeová ta xinti óras ki el ta odja tudu kes prubléma ki kes mintira li traze? Di serteza el ta xinti txeu tristi. Má simé, Jeová ka guarda rankor. Na verdadi, el kontinua ta ser “kel Deus filís.” — 1 Tim. 1:11.

^ ***w24 marsu pp. 6-7 Bu sta priparadu pa bu da bu vida pa Jeová?***
^13 Bu pode atxa más fásil vive di akordu ku bu didikason, si bu disidi kuzê ki bu ta faze antis di bu pasa pa un tentason. Bíblia ta pâpia di txeu algen ki faze kel-li, enbóra es éra inperfeitu. Pur izénplu, mudjer di Putifar tenta deta ku Juzé txeu bês. Má Juzé sabia kuzê ki el debe fazeba. Má, Bíblia ta fla ma el ta ‘negaba’ i el ta flaba: ‘Modi ki N pode faze es grandi maldadi i peka kóntra Deus?’ (Gén. 39:8-10) Nton, ta fika klaru ma Juzé sabia modi ki el ta reajiba ti mésmu antis ki mudjer di Putifar tentaba el. Kel-li bira más fásil pa el faze kel ki é sértu kantu el pasa pa kel tentason.

^14 Modi ki bu pode imita Juzé i faze kel ki é dretu óras ki bu pasa pa un tentason? Bu pode disidi gósi kuzê ki bu ta faze óras ki bu tentadu. Prende fla nau lógu pa kes kuza ki Jeová ta ôdia i ti mésmu nega pensa na es. (Sal. 97:10; 119:165) Di es manera bu ka ta peka óras ki bu tentadu pamodi bu ta sabe modi ki bu ta reaji.

^15 Talvês bu sabe ma bu atxa verdadi i bu krê sirbi Jeová di tudu bu korason. Má talvês ten algun kuza ki inda sta ta inpidi-u di da bu vida pa Jeová i batiza. Bu pode faze mésmu kuza ki rei Davidi. Bu pode inplora Jeová: ‘Ó Deus, djobe-m i konxe nha korason. Izamina-m i konxe nhas preokupason. Odja si N tene algun tendénsia mariadu, i gia-m na kaminhu di ténpu sen fin.’ (Sal. 139:23, 24) Jeová ta abênsua “kes ki ta djobe-l asériu.” Sforsu ki bu sta faze di txiga na bu méta di da bu vida pa Jeová i batiza, ta mostra ma bu sta ta djobe-l asériu. — Lé Ebreus 11:6.

^ ***w23 otubru p. 26 Da valor pa priviléjiu di adora Jeová na se ténplu spritual***
^8 Manera ki judeus ta adoraba Jeová na pasadu. Saserdóti prinsipal ta reprizentaba povu dianti di Deus. Jeová skodje Aron, pa bira kel primeru saserdóti prinsipal na Israel, kantu tabernákulu didikadu. Má sima Paulu fla, “pamodi mórti saserdótis ka ta konsigi kontinuaba na ses trabadju.” (Lé Ebreus 7:23-27.) Dja ki kes saserdóti prinsipal éra ómis inperfeitu, es tinha ki ofereseba sakrifisius pa ses própri pekadu. Li nu ta odja kel diferénsa grandi entri kes saserdóti prinsipal di Israel i kel grandi Saserdóti Prinsipal, Jizus Kristu.

^9 Manera ki sérvus di Jeová ta adora-l gósi. Nos Saserdóti Prinsipal, Jizus Kristu, el é “sérvu... na kel ténda di verdadi ki é ka ómi ki faze, má Jeová.” (Ebr. 8:1, 2) Paulu fla “má, dja ki el [Jizus] ta kontinua bibu pa tudu ténpu, ningen ka ta fika na se lugar di saserdóti.” Paulu fla tanbê ma Jizus é “sen mantxa, siparadu di kes pekador” i el é diferenti di kes saserdóti prinsipal di Israel, pamodi “el ka ten ki oferese sakrifisius tudu dia” pa se própi pekadu. Gósi, nu ben odja diferénsa entri kel altar i kes sakrifisiu ki judeus ta fazeba na pasadu i kes ki sérvus di Jeová ta faze gósi.

^ ***w23 novenbru p. 4 Jeová ta da-nu serteza ma el ta ben bira téra un paraízu***
^9 Na Apokalipse 21:5, Jeová fla: “N sta faze tudu kuza novu.” Kuzê ki kel-li krê fla? Na kel kapítlu li, Jeová sta ta pâpia di dôs kuza ki el ta ben faze. Primeru, Jeová ta ben distrui kel mundu mau li. Sugundu, el ta ben traze un mundu novu. Na Apokalipse 21:1, nu ta lé: “Kel séu ki tinha antis i kel téra ki tinha antis dizaparse”. “Kel séu ki tinha antis” krê fla kes govérnu ki Satanás i se dimónis ta kontrola. (Mat. 4:8, 9; 1 Juan 5:19) Na Bíblia, palavra “téra” pode uzadu pa pâpia di kes algen ki ta mora na téra. (Gén. 11:1; Sal. 96:1) Nton kel “téra ki tinha antis” krê fla kes algen mau ki ten oji. Jeová ka ta ben sô midjora “séu” i “téra” ki ten oji, má el ta ben distrui-s tudu. El ta ben troka kel séu ku kel téra ki ten oji pa “un séu novu i un téra novu”. Kel-li krê fla, un novu govérnu ki ta ben governa kes algen justu.

^10 Di ki otu manera Jeová ta ben faze “tudu kuza novu”? (Apo. 21:5) Jeová ta ben konpo téra i el ta ben kura pesoas pa es bira perfeitu. Sima profesia di Izaías dja flaba, Jeová ta ben bira téra interu na un lugar bunitu, sima jardin di Éden. I el ta ben kura-nu di tudu duénsa. Kes algen manku, ségus i surdus ta ben kuradu i ti mésmu kes ki móre ta ben dadu vida otu bês. — Isa. 25:8; 35:1-7.

^ ***w23 maiu pp. 22-23 Kontinua ‘ku xama di Jeová’ sendedu***
^10 Kuzê ki maridu ku mudjer pode faze pa pasa ténpu djuntu? Nhos pode faze planu pa pasa ténpu ku kunpanheru. (Lé Efésios 5:15, 16.) Un irmon na Nijéria, ki txoma Uzondu, fla: “Óras ki N ta faze planu pa kes kuza ki N ten ki faze, tanbê N ta faze planu pa pasa ténpu djuntu ku nha mudjer, i pa mi kel-la é un di kes kuza más inportanti.” (Fil. 1:10) Odja modi ki Anastasia, ki é mudjer di un enkaregadu di grupu di kongregason na Moldávia, ta uza se ténpu di midjór manera. El fla: “N ta tenta faze kuzas ki N meste timenti nha maridu sta okupadu ku se responsabilidadis. Asi dipôs, nu ta pode pasa ténpu djuntu ku kunpanheru.” Má i si nhos sta txeu okupadu i é difísil atxa ténpu pa fika djuntu?

^11 Maridu ku mudjer pode prende ku izénplu di Ákila i Prisila, ki éra un kazal ki txeu algen gostaba di es na ténpu di apóstlus. (Rom. 16:3, 4) Enbóra Bíblia ka ta pâpia txeu sobri ses kazamentu, el ta mostra ma es ta trabadjaba, es ta pregaba i es ta djudaba otus algen. I es ta fazeba tudu kel-li djuntu. (Atus 18:2, 3, 24-26) Na verdadi, sénpri ki Bíblia ta pâpia di Ákila ku Prisila, el ta pâpia di es djuntu.

^12 Modi ki maridu ku mudjer pode imita Ákila ku Prisila? Pensa na kes txeu kuza ki abo i bu maridu ô bu mudjer meste faze. Nhos ta pode faze alguns di kes kuza li djuntu ku kunpanheru, envês di kada kenha faze di sel? Pur izénplu, Ákila ku Prisila ta baba pregason djuntu. Nhos ta faze planu sénpri pa faze mésmu kuza? Ákila ku Prisila tanbê ta trabadjaba djuntu. Talvês bo ku bu maridu ô bu mudjer nhos ka ten mésmu trabadju. Má nhos ta pode faze kes trabadju di kaza djuntu? (Ecl. 4:9) Óras ki nhos ta djuda kunpanheru faze un trabadju, nhos ta xinti sima un ekipa i nhos ta ten oportunidadi di pâpia ku kunpanheru. Robertu ku Linda dja ten más di 50 anu kazadu. Robertu fla: “Pa ser sinseru, nu ka ten txeu ténpu pa divirti ku kunpanheru. Má óras ki N ta laba losa i nha mudjer ta seka, ô óras ki N sta ta kuida di jardin i el ta ben djuda-m, N ta fika txeu kontenti. Faze kuzas djuntu ta pô-nu más unidu. Nos amor ta kontinua ta bira más fórti.”

^ ***w24 janeru pp. 2-3 Kunfia na Jeová pa bu vense medu***
TUDU algen ta xinti medu alvês. É klaru ki studa Bíblia djuda-nu ka xinti medu di algen ki móre, di dimónis i di kuzê ki ta ben kontise na futuru. Má, inda nu sta ta vive na un ténpu ki ten ‘kuzas ki ta da medu’ sima géra, violénsia i duénsas. (Luk. 21:11) Tanbê, nu pode xinti medu di pesoas i kel-li ta inklui autoridadis ki ta faze-nu preson, ô ti mésmu medu di kes algen di nos família ki é kóntra nos adorason pa Jeová. Alguns algen pode fika ku medu pamodi es ta atxa ma es ka ta konsigi aguenta un prubléma ki es sta pasa pa el gósi ô ki es pode ben pasa pa el na futuru.

^2 Tevi alguns situason ki Davidi xinti medu. Pur izénplu, kantu rei Saul staba ta pirsigi-l i krê mataba el, Davidi disidi fuji pa Gati, ki éra sidadi di filisteus. Lógu Akís, ki éra rei di Gati, diskubri ma Davidi éra kel trópa balenti ki pesoas ta kantaba i ta flaba ma el mata ‘dizénas di milhar’ di filisteu. Davidi ‘fika ku txeu medu’. (1 Sam. 21:10-12) El fika txeu preokupadu ku kuzê ki Akís ta fazeba ku el. Kuzê ki djuda Davidi vense medu?

^3 Na Salmo 56, Davidi fla modi ki el staba ta xinti timenti el staba na Gati. Kel Salmu li, ta pâpia di medu ki Davidi tinha i tanbê di modi ki el vense se medu. Kantu Davidi xinti medu, el kunfia na Jeová. (Lé Salmo 56:1-3, 11.) Davidi tinha bons motivu pa kunfiaba na Jeová. Ku ajuda di Jeová, Davidi disidi faze un kuza txeu stranhu. El finji ma el staba dodu i se planu da sértu. Envês di Akís mata Davidi, el disidi dexa-l ba se kaminhu. Pur isu, Davidi konsigi skapa. — 1 Sam. 21:13–22:1.

^ ***w24 febreru pp. 6-7 “Nunka N ka ta bandona-u”!***
^15 Má simé, alguns algen pode pergunta: ‘Kuzê ki ta ben kontise ku kes skodjedu dipôs ki es lebadu pa séu?’ Bíblia ta da un respósta klaru. Bíblia ta fla ma govérnu di es mundu ta “ben géra ku Korderu”. É klaru ki es ta ben perde. Bíblia ta fla: “Korderu ta ben ganha-s.” I kenha ki ta bai djuda Jizus? Kel versíklu ta fla ma é kes ‘ki ta txomadu di skodjedu i fiel’. (Lé Apokalipse 17:14.) Es é kenha? Es é kes skodjedu ki resusitadu! Nton, óras ki kes últimu skodjedu ku spritu santu lebadu pa séu pértu di fin di grandi tribulason, un di kes primeru diziginason ki es ta ben ten é géra. Kel-li é un grandi diziginason! Antis di bira Tistimunhas di Jeová, alguns skodjedu ku spritu santu ta brigaba ku otus algen. Alguns ti mésmu éra trópa. Má dipôs, es bira sérvus di Jeová i es prende modi ki es ta vive na pas ku otus algen. (Gál. 5:22; 2 Tes. 3:16) Es para di apoia géras. Má dipôs ki es lebadu pa séu, es ta ben géra djuntu ku Kristu i se anjus na kel últimu géra kóntra inimigus di Deus.

^16 Pensa na kel-li! Alguns di kes skodjedu ku spritu santu ki sta na téra dja sta algen grandi i es sta fraku. Má óras ki es resusitadu pa es bai vive na séu, es ta ten korpus spritual, es ta ten txeu puder i es ka ta móre más. Tanbê, es ta diziginadu pa ben géra djuntu ku Jizus Kristu. Dipôs di géra di Armajedon, kes skodjedu ku spritu santu ta ben trabadja djuntu ku Jizus pa djuda-nu bira perfeitu. Di serteza óras ki es sta na séu, es ta konsigi faze más kuza pa ses irmon ku irmans ki es krê txeu, di ki kel ki es ta konsigiba faze kantu ki es staba na téra sima ómis inperfeitu!

^ ***w24 marsu pp. 5-6 Bu sta priparadu pa bu da bu vida pa Jeová?***
^11 Alguns algen ki sta prontu pa da ses vida pa Jeová i batiza, ta fika ku medu di faze kel-li. Es pode pergunta: ‘I si dipôs N faze un pekadu gravi i N dizasosiadu?’ Si bu ta xinti kel medu li, ten serteza ma Jeová ta da-u tudu kel ki bu meste pa bu “anda di manera dretu pa [el] di akordu ku se leis, pa [bu] pode agrada-l na tudu kuza”. (Kol. 1:10) Tanbê, el ta da-u forsa pa bu faze kel ki é dretu. Jeová dja djuda txeu algen faze kel ki é dretu. (1 Kor. 10:13) É pur isu ki é poku algen ki ta dizasosiadu di kongregasons. Jeová ta djuda se povu kontinua fiel.

^12 Tudu algen ta xinti tentadu na faze kuzas mariadu. (Tia. 1:14) Má, bu ten ki disidi kuzê ki bu ta faze óras ki bu xinti tentadu. Na verdadi, é bo ki ta disidi modi ki bu ta vive. Alguns algen ta fla ma nu ka pode kontrola kuzê ki nu ta xinti i ki nu ta faze. Má kel-la é mintira. Bu pode prende kontrola bus dizeju mariadu. I mésmu si bu ten algun dizeju mariadu, bu pode nega aji di akordu ku el. Pur isu, ora tudu dia. Kontinua ta studa Palavra di Deus. Sisti tudu runion. Pâpia ku otus algen sobri bu fé. Faze kes kuza li sénpri, ta da-u forsa ki bu ta meste pa bu kunpri bu votu di didikason. I nunka ka bu skese ma Jeová ta djuda-u faze kel-li. — Gál. 5:16.

^ ***w23 abril pp. 16-17 Jeová ta djuda-u lida ku prublémas ki bu ka sta ta spéra***
^13 Ki bensons kes kriston tevi duránti kel fómi? Kes ki resebe ajuda odja klaru modi ki Jeová staba ta djuda-s. (Mat. 6:31-33) Talvês es fika más amigu di kes irmon i irmans ki djuda-s. I kes ki faze ses kontribuison ô ki djuda di otus manera fika kontenti di da kel ki es tinha. (Atus 20:35) Jeová abênsua es tudu pamodi es konsigi lida ku kel situason difísil.

^14 Kes kriston na ténpu di apóstlus pirsigidu txeu bês, i alvês na óra ki es ka staba ta spéra. Repara kuzê ki kontise ku Barnabé i ku apóstlu Paulu, kantu es staba ta prega na Listra. Na komésu, kes algen di la resebe-s dretu i es obi-s. Má dipôs, kes algen ki éra kóntra es pâpia ku “kes monti di algen” i ku alguns di kes algen ki antis obiba es i es konvense-s pa da Paulu ku pédra i es dexa-l la kuazi ta móre. (Atus 14:19) Má Paulu ku Barnabé kontinua ta prega na otus lugar. Kal ki foi rezultadu? Es “djuda txeu algen bira disiplu” i ses palavra i ses izénplu bira fé di kes irmon más fórti. (Lé Atus 14:21, 22.) Paulu ku Barnabé konsigi djuda txeu algen pamodi es ka para di prega sikrê es pirsigidu kantu es ka staba ta spéra. Jeová sénpri ta abensua-nu si nu ka dizisti di faze se trabadju ki el manda-nu pa nu faze.

^ ***w23 maiu pp. 8-9 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
^4 Txeu bês, nu ta lé na Bíblia ma Jeová responde orason di se sérvus. Bu ta konsigi pensa na un izénplu? Un izénplu é di Rei Davidi. El tevi txeu inimigu prigozu duránti se vida i txeu bês el djobe ajuda di Jeová na orason. Un bês, el inplora pa Jeová: ‘Ó Jeová, obi nha orason, obi nha súplika di ajuda. Responde-m di akordu ku bu lialdadi i ku bu justisa.’ (Sal. 143:1) Jeová responde kes orason di Davidi i el djuda-l na kes situason prigozu. (1 Sam. 19:10, 18-20; 2 Sam. 5:17-25) Davidi pode flaba ku kunfiansa: ‘Jeová sta pértu di tudu kes ki ta pâpia di el’. Nos tanbê nu pode ten sertéza di kel-li. — Sal. 145:18.

^ ***w23 maiu p. 13 Modi ki Jeová ta responde nos orason***
^17 Lé Salmo 86:6, 7. Salmista Davidi tinha sertéza ma Jeová ta obiba i ta respondeba se orason. Bu pode ten kel mésmu kunfiansa li. Kes izénplu ki nu odja na kel studu li, ta da-nu sertéza ma Jeová pode da-nu sabedoria i forsa ki nu meste pa nu aguenta firmi. El pode uza nos irmons ku irmans ô ti kes algen ki inda ka ta adora-l, pa djuda-nu di algun manera.

^18 Enbóra nen sénpri Jeová pode ka responde nos orason di manera ki nu ta spéra, nu sabe ma el ta responde. El ta da-nu kel ki nu meste i na óra ki nu meste-l. Pur isu, kontinua ta faze orason ku fé i ku kunfiansa ma Jeová ta kuida di bo gósi i ma el ta ben ‘faze vontadi di tudu kuza bibu’ na mundu novu ki sta pa ben. — Sal. 145:16.

^ ***w23 maiu pp. 27-29 Bu pode alkansa bus méta spritual***
^5 Midita na kuzê ki Jeová dja faze pa bo. (Sal. 143:5) Apóstlu Paulu midita na grandi bondadi di Jeová pa el i kel-li motiva-l pa el trabadja txeu pa Jeová. (1 Cor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12-14) Di mésmu manera, si bu midita txeu na kuzê ki Jeová dja faze pa bo, bu ta fika ku más gana di alkansa bu méta. (Sal. 116:12) Odja kuzê ki djuda un irman na Onduras alkansa se méta ki éra ser pionera fíksu. El fla: “N pensa na modi ki Jeová krê-m txeu. El djuda-m atxa se povu. El ta kuida di mi i el ta proteje-m. Midita na kel-li bira nha amor pa el más fórti i pô-m ku más gana di bira pionera.”

^6 Konsentra na kes bon rezultadu di alkansa bu méta. Odja kuzê ki djuda Érika, ki dja nu papiaba di el antis, ki tinha obijetivu di txiga na óra. El fla: “N da kónta ma N staba ta perde txeu kuza pamodi N ta txigaba pregason atrazadu. Má si N txiga sédu, N pode fla irmons ku irmans mantenha i pasa ténpu ku es. Tanbê, N pode obi bons sujiston ki ta djuda-m midjora nha pregason.” Érika konsentra na kes bon rezultadu di txiga na óra i el alkansa se méta. Ki bons rezultadu bu pode konsentra na el? Si bu méta ten aver ku lé Bíblia ô faze orason, pensa na modi ki kel-li pode bira bu amizadi ku Jeová más fórti. (Sal. 145:18, 19) Si bu méta é dizenvolve un kualidadi ki Jeová gosta, konsentra na modi ki el ta midjora bu amizadi ku otus algen. (Col. 3:14) Pamodi ki bu ka ta faze un lista di tudu kes motivu ki ta pô-u ta krê alkansa bu méta? Djobe kel lista sénpri. Tomás, ki dja nu papiaba di el antis, fla: “Óras ki N ten txeu motivu pa txiga na un méta, é más difísil N dizisti.”

^7 Pasa ténpu djuntu ku kes algen ki ta djuda-u alkansa bu méta. (Pro. 13:20) Odja kuzê ki djuda Júliu ku se mudjer alkansa ses méta ki éra faze más na pregason. El fla: “Nu skodje amigus ki nu pode papiaba ku es sobri nos méta i ki ta insentivaba nos pa nu tenta alkansa nos méta. Txeu di es dja konsigi txigaba na métas sima di nos, nton es pode daba nos bons sujiston. Nos amigus ta perguntaba nos modi ki nos planu staba i es ta inkorajaba nos óras ki nu mesteba.”

ÓRAS KI NU KA TENE MOTIVASON

^8 Na verdadi, ten dias ki nos tudu ta sta sen motivason. Kel-li ta inpidi-nu di alkansa nos métas? Nau. Pur izénplu, béntu pode ser un forsa ki ta pintxa un barku pa el pode txiga na undi ki el sta bai. Má béntu pode sta fórti ô fraku i na alguns dia, béntu pode ka sta própi. Má kel-li krê fla ma kel barku ta fika paradu? Nau. Pur izénplu, alguns di kes barku li ten motor i otus ten rému. Kel marinheru pode uza kes kuza li pa kontinua ta bai ti txiga undi ki el krê. Nos motivason pode ser sima béntu. Alguns dia el pode sta fórti, otus dia el pode sta fraku i ten dia ki nu ka ta tene motivason. Nton, si nu sforsa pa nu alkansa nos méta sô óras ki nu tene motivason, talvês nunka nu ka ta txiga na el. Má sima marinheru ta atxa otus manera pa txiga na undi ki el krê, nu pode kontinua ta sforsa pa alkansa nos méta, sikrê nu ka tene motivason. É klaru ki kel-li é ka fásil, má bale péna. Antis di nu pâpia di kuzê ki nu pode faze, nu ben responde un pergunta ki talvês alguns algen ta faze.

^ ***w23 agostu pp. 28-29 Leba kes karga ki bu meste i bota kes otu***
^8 Rezultadu di disizons ki nu ta toma. Jeová da-nu prezenti di liberdadi di skodje i el krê pa nu ser filís pamodi nu ta toma bons disizon. Má tanbê, el ka ta proteje-nu di rezultadu di kes mau disizon ki nu ta toma. (Gál. 6:7, 8) Pur isu, nu ta seta rezultadu di kes mau disizon ki nu ta toma, kes kuza ki nu ta fla sen pensa i algun kuza mariadu ki nu ta faze. I ta dipende di kuzê ki nu faze, nu pode fika ku un konsénsia pizadu. Má sabe ma é nos ki ten responsabilidadi di disizons ki nu ta toma, pode pô-nu ta konfesa nos pekadu, koriji nos éru i ka faze-s más. Faze kes kuza li pode djuda-nu kontinua na korida pa vida.

^9 Modi ki bu pode leba kel karga li? Si bu toma mau disizon, seta kel situason ki bu sta na el gósi. Lenbra ma bu ka pode muda pasadu. Ka bu perde bu ténpu i forsa ta tenta prova pamodi ki bu ten razon ô ta kulpa otus pa maus disizon ki bu toma. Envês di kel-li, seta ma bu fadja i faze bu midjór na situason ki bu sta na el gósi. Si bu sta xinti kulpadu pamodi algun kuza mariadu ki bu faze, ora pa Jeová ku umildadi, seta ma bu fadja i pidi-l pa el purdua-u. (Sal. 25:11; 51:3, 4) Pidi kes algen ki bu mágua diskulpa i si meste pidi ajuda di ansions. (Tia. 5:14, 15) Prende ku bus éru i tenta ka faze-s más. Si bu faze si, bu pode ten serteza ma Jeová ta mostra-u mizerikórdia i el ta djuda-u na kel ki bu meste. — Sal. 103:8-13.

^ ***w23 junhu pp. 18-19 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^16 Jioiada djuda rei Jioás bira un algen dretu. (2 Reis 12:2) Pur isu, kantu rei éra jóven, el krê dexaba Jeová kontenti. Má dipôs ki Jioiada móre, Jioás kumesa ta obi ku kes prínsipi ki ka ta obiba ku Jeová. Kal ki foi rezultadu? El ku se povu ‘kumesa ta sirbi kes pósti sagradu i kes imajen’. (2 Cró. 24:4, 17, 18) Enbóra Jeová fika txeu tristi ku kel-li, el ta ‘mandaba es kes proféta pa trazeba es pa El otu bês. Má es ka krê obiba.’ Nen es ka obi ku Zakarias, fidju di Jioiada, ki éra proféta i saserdóti di Jeová i ki tanbê éra primu di Jioás. Rei Jioás ti mata Zakarias, enbóra família di Zakarias dja djudaba el. — 2 Cró. 22:11; 24:19-22.

^17 Jioás ka tinha grandi ruspetu pa Jeová. Pur isu, txeu kuza mariadu kumesa ta kontise ku el. Jeová dja flaba: ‘Kes ki dispreza-m ta tratadu ku disprézu.’ (1 Sam. 2:30) Dipôs, kes trópa di Síria ki éra poku ganha kel ‘grupu di trópas uma grandi’ di Jioás i ‘es dexa-l ku pankada gravi’. Dipôs ki kes gentis di Síria bai ses kaminhu, kes sérvu di Jioás mata-l pamodi el mataba Zakarias. Povu ta atxaba ma kel rei li éra mau di tal manera ki el ka mereseba pa es intera-l na ‘kes sipultura di kes otu rei.’ — 2 Cró. 24:23-25.

^ ***w24 marsu p. 20 Fuji di sukuru i kontinua na lus***
^2 Kuazi 10 anu antis, Paulu pasaba un ténpu ta prega i ta inxina notísias sábi na Éfezu. (Atus 19:1, 8-10; 20:20, 21) El ta amaba se irmons txeu i el krê djudaba es kontinuaba fiel pa Jeová. Má pamodi ki el skrebe pa kes kriston skodjedu ku spritu santu sobri sukuru i lus? I kuzê ki tudu sérvus di Jeová pode prende ku kel konsedju ki Paulu skrebe? Nu ben odja respóstas pa kes pergunta li.

^ ***w24 marsu pp. 20-21 Fuji di sukuru i kontinua na lus***
^4 Relijions falsu. Antis di kes kriston di Éfezu prende verdadi i bira kriston, es ta kriditaba na kes ensinu di relijion falsu i na superstisons. Na sidadi di Éfezu tinha ténplu di deuza gregu Ártemis, ki éra un di kes kuza ki pesoas na mundu más ta dimiraba. Pesoas ta baba kel ténplu pa adoraba imajens. Kes algen ki ta fazeba imajens di santuáriu i di deuza Ártemis ta ganhaba txeu dinheru. (Atus 19:23-27) Alén di kel-li, txeu algen na Éfezu ta fazeba majia. — Atus 19:19.

^ ***w24 marsu p. 21 Fuji di sukuru i kontinua na lus***
^5 Konportamentu seksual mariadu. Kes algen na Éfezu ta fazeba konportamentu seksual mariadu i es ka tinha vergónha di kel-la. Éra normal obiba konbérsus indisenti na tiatru ki es ta fazeba na sidadi i ti mésmu na kes fésta di relijion. (Efé. 5:3) Txeu algen na Éfezu ka sta xintiba “más ninhun dór na konsénsia”. Kes palavra li krê fla ma es fika ka ta xinti más ninhun dór na ses korason óras ki es fazeba un kuza mariadu. (Efé. 4:17-19) Antis di es prende lei di Jeová sobri kuzê ki é dretu ô mariadu, ses konsénsia ka ta inkomodaba es óras ki es ta fazeba un kuza mariadu. Tanbê, es ka ta fikaba preokupadu ku modi ki Jeová ta xintiba pamodi kuzas ki es ta fazeba. É pur isu ki Paulu fla ma ses menti staba “na sukuru, siparadu di kel vida ki é di Deus”.

^6 Má alguns algen di Éfezu sai di sukuru. Paulu skrebe: “Gósi nhos sta na lus unidu ku Sinhor.” (Efé. 5:8) Gósi, es staba ta vive di akordu ku Skrituras, ki éra sima un lus ki ta giaba es. (Sal. 119:105) Dja es bandonaba ses relijion falsu i konportamentu seksual mariadu. Tanbê es bira ta “imita Deus” i es staba ta faze ses midjór na adorason pa Jeová i ta lova-l. — Efé. 5:1.

^ ***w23 julhu pp. 18-19 “Nhos ser firmi, sénpri lial”***
^17 Bob staba firmi pamodi antis di el bai ospital, dja el tomaba se disizon. Primeru, el krê pa Jeová fikaba kontenti ku el. Sugundu, el studa dretu kuzê ki Bíblia i nos publikasons ku bazi na Bíblia ta fla sobri vida i sangi. Tirseru, el tinha serteza ma Jeová ta ben rekonpensaba el pamodi disizon ki el toma di sigi se lei. Nos tanbê, nu pode ten un korason firmi ka ta inporta ki prublémas ki nu pode pasa pa el.

^18 Kunfia na Jeová. Odja modi ki Baraki tevi bons rezultadu pamodi el kunfia na orientason di Jeová. Enbóra na kel ténpu povu na Israel ka tinha nen skudu nen lansa, Jeová fla Baraki pa bai briga kóntra kes trópa di Kanan ki staba ben priparadu pa géra. Ses xéfi éra Sízera. (Juí. 5:8) Profetiza Débura fla Baraki pa el dixiba pa un lugar planu i pa el ba brigaba ku Sízera i 900 karu di géra. Sikrê kes karu ta daba kes trópa vantaji na un lugar planu, Baraki bai simé. Timenti kes trópa staba ta dixi di Monti Tabor, Jeová manda un txuba fórti di séu. Kes karu di Sízera fika prézu na lama i Jeová poi Baraki ta ganha géra. (Juí. 4:1-7, 10, 13-16) Di mésmu manera, Jeová ta da-nu vitória si nu kunfia na el i na orientason ki el ta da-nu através di se organizason. — Deut. 31:6.

^ ***w23 agostu pp. 10-11 Prende ku profesias di Bíblia***
^12 Lé Daniel 2:41-43. Na kel sonhu ki Daniel splika Rei Nabukudunuzor, kes pé di kel státua ki rei odja, éra di féru misturadu ku arjila móli. Si nu konpara kel profesia li ku otus profesia ki sta na livru di Daniel i Apokalipse, nu ta intende ma kes pé ta reprizenta govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu, ki sta ta manda na mundu gósi. Sobri kel govérnu li ki sta manda na mundu, Daniel fla ma kel govérnu ta ben ser un párti fórti i un párti fraku. Pamodi ki el ta tinha un párti fraku? Pamodi povu, ki arjila móli ta reprizenta, ka ta dexa-l aji ku forsa sima féru.

^13 Nu ta prende verdadis inportanti di kel státua ki Daniel pâpia di el. I nu pode prende txeu kuza prinsipalmenti di kes pé di kel státua. Primeru, govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu, ki sta manda na mundu, dja mostra di alguns manera ma el ten txeu puder. Pur izénplu, govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu staba na meiu di kes nason ki ganha Primeru ku Sugundu Géra na Mundu Interu. Má kel govérnu li bira fraku i el ta kontinua ta bira fraku pamodi kes algen di ses país sta luta kóntra kunpanheru i kóntra govérnu. Sugundu, Mérka ku Inglatéra djuntadu é últimu govérnu ki ta manda na mundu antis di Reinu di Deus kaba ku tudu govérnu di ómi. Sikrê otus govérnu alvês pode fika kóntra Mérka ku Inglatéra djuntadu, es ka ta ben fika ta manda na ses lugar. Nu sabe kel-li pamodi kel pédra ki ta reprizenta Reinu di Deus, ta ben distrui kes pé ki é kel párti di kel státua ki ta reprizenta govérnu di Mérka ku Inglatéra djuntadu. — Dan. 2:34, 35, 44, 45.

^ ***w24 janeru pp. 29-30 Jeová ten txeu amor pa bo***
^15 ‘El ta anima-m’. Alvês, Davidi ta xintiba preokupadu pamodi tudu kes prubléma i dizafiu ki el ta pasaba pa el. (Sal. 18:4-6) Má amor di Jeová ta animaba el. Jeová leba se amigu ki staba kansadu pa ‘padja verdi’ i ‘pa lugaris di diskansu ben regadu.’ Pamodi kel-li, Davidi ganha forsa i el kontinua ta sirbi Jeová ku alegria. — Sal. 18:28-32.

^16 Di mésmu manera, oji ‘é pamodi amor lial di Jeová ki nu ka kabadu ku el’ óras ki nu ta pasa pa provasons i difikuldadis na vida. (Lam. 3:22; Kol. 1:11) Odja izénplu di Rakel. El fika dizorientadu kantu se maridu bandona-l i bandona Jeová duránti COVID-19. Kuzê ki Jeová faze pa el? El fla: “Jeová ranja manera pa N xinti ma N ta amadu. El da-m amigus ki ta pasaba ténpu ku mi, ta trazeba mi kumida, ta mandaba mi mensajen i testus di Bíblia ki da-m koraji, es ta daba mi un sorizu i es kontinua ta lenbra-m ma Jeová staba ta kuida di mi. N ta agradese Jeová tudu óra pamodi el da-m un família grandi ki ten txeu amor.”

^17 ‘N ka ta xinti medu di ninhun kuza mariadu, pamodi bu sta ku mi’. Txeu bês vida di Davidi staba na prigu, i el tinha txeu inimigus poderozu. Má, amor di Jeová pô-l ta xinti suguru i protejedu. Davidi pode xintiba ma Jeová staba ku el na tudu situason, i kel-li pô-l ta xinti kalmu. Pur isu, el kanta: ‘[Jeová] libra-m di tudu nhas medu.’ (Sal. 34:4) Enbóra alvês Davidi ta xintiba txeu medu, el konsigi vense se medu pamodi el sabia ma Jeová ta amaba el.

^ ***w23 otubru p. 13 “Modi ki Jeová ta ben poi nhos ta fika fórti?”***
^6 Kuzê ki Jonas faze pa resebe forsa kantu el staba el sô na bariga di kel pexi? El faze orason pa Jeová. (Lé Jonas 2:1, 2, 7.) Enbóra Jonas ka obiba ku Jeová, el tinha serteza ma Jeová ta obiba se orason di rapendimentu ki el faze ku umildadi. Tanbê Jonas midita na Skrituras. Pamodi ki nu pode fla kel-li? Se orason ki nu ta atxa na Jonas kapítlu 2, ta uza txeu di kes palavra i frazis ki sta na Salmos. (Pur izénplu, konpara Jonas 2:2, 5 ku Salmo 69:1; 86:7.) Ta fika klaru ma Jonas konxeba Skrituras dretu. I kantu el midita na es duránti kel prubléma, el xinti ma Jeová ta djudaba el otu bês. Dipôs, Jonas volta pa téra séku i el staba prontu pa seta i kunpri otu diziginason. — Jonas 2:10–3:4.

^ ***w23 otubru p. 14 “Modi ki Jeová ta ben poi nhos ta fika fórti?”***
^9 Duránti un prubléma, dja bu xinti preokupadu di tal manera ki nen bu ka ta konsigi faze orason dretu? Ô bu ta xinti kansadu dimás pa studa? Lenbra ma Jeová ta intende bu situason dretu. Nton óras ki bu ta faze un orason sinplis, bu pode ten serteza ma Jeová ta da-u kel ki bu meste. (Efé. 3:20) Si lé i studa é difísil pa bo pamodi bu sta duenti, kansadu ô preokupadu dimás, bu pode tenta obi gravasons di Bíblia ô di publikasons ku bazi na Bíblia. Tanbê obi un múzika ô odja un vídiu na jw.org pode djuda-u. Jeová krê da-u forsa i el ta faze kel-li óras ki bu ta faze orason pa el i dipôs bu ta djobe respósta pa bus orason na Bíblia i na tudu kes otu kuza ki el ta da-nu.

^ ***w24 marsu p. 8 Kontinua ta sigi Jizus dipôs ki bu batiza***
NU FIKA kontenti kantu nu batiza i nu bira ta faze párti di família di Jeová. É un ónra ten es amizadi fórti ku Jeová. Nos tudu, nu ta konkorda ku kes palavra li ki salmista Davidi fla: ‘Filís é kel algen ki bu [Jeová] ta skodje i ki bu ta traze pa djuntu di bo, pa mora na entrada di bu kaza’. — Sal. 65:4.

^2 Jeová ka ta dexa tudu algen entra na se família. Sima nu odja na studu ki pasa, el ta dexa txiga pértu di el kes algen ki prova ma es krê ten un amizadi fórti ku el. (Tia. 4:8) Óras ki bu da bu vida pa Jeová i bu batiza, bu ta ten un amizadi spesial ku Jeová. Bu pode ten serteza ma dipôs ki bu batiza, el ta ben ‘baza un benson riba di bo ti ki ka falta más nada.’ — Mal. 3:10; Jer. 17:7, 8.

^3 É klaru ki batiza é sô komésu. Dipôs di da kel pasu li, bu ta krê faze bu midjór pa bu vive di akordu ku bu votu di didikason, mésmu si bu pasa pa tentason ô bu fé podu na próva. (Lé Eclesiastes 5:4, 5.) Dja ki bo é disiplu di Jizus, bu ta faze bu midjór pa bu sigi se izénplu i tudu kel ki el inxina. (Mat. 28:19, 20; 1 Ped. 2:21) Kel studu li ta ben djuda-u faze kel-li.

^ ***w23 maiu p. 22 Kontinua ‘ku xama di Jeová’ sendedu***
^9 Maridu ku mudjer, tanbê nhos pode kontinua ku nhos amor fórti óras ki nhos ta pasa ténpu djuntu. Faze kel-li ta djuda nhos sta sienti na kuzê ki kada un di nhos ta pensa i ta xinti. (Gén. 2:24) Repara kuzê ki Lilia i Ruslan, ki dja ten más di 15 anu kazadu da kónta lógu dipôs ki es kaza. Lilia fla: “Nu da kónta ma nu pode ka pasaba txeu ténpu djuntu sima nu ta pensaba antis. Nu ta staba txeu okupadu ku trabadju, kuida di kaza i dipôs di nos fidjus. Nu odja ma si nu ka traba ténpu pa nos, nu pode afastaba di kunpanheru.”

^ ***w23 maiu p. 24 Kontinua ‘ku xama di Jeová’ sendedu***
^14 Má, i si bo i bu maridu nhos ka gosta di pasa ténpu djuntu? Talvês nhos ka gosta di mésmu kuza, ô talvês nhos ta irita kunpanheru. Kuzê ki nhos pode faze? Pensa na kel izénplu di lumi ki dja nu papiaba di el antis. Lumi ka ta bira grandi lógu ki el sendedu. Bu meste pô-l lenha pa el bira más grandi. Di mésmu manera, pamodi ki nhos ka ta kumesa ta pasa poku ténpu ku kunpanheru tudu dia? Nhos djobe manera di faze algun kuza ki nhos tudu gosta, envês di un kuza ki ta poi un di nhos ku raiba. (Tia. 3:18) Si nhos kumesa ku kuzas pikinoti, nhos amor pode bira fórti otu bês.

NHOS TRATA KUNPANHERU KU RUSPETU

^15 Ruspetu é inportanti na kazamentu. El é sima ar ki ta djuda lumi sende. Sen ar, lumi ta paga faxi. Di mésmu manera, si un maridu ku mudjer ka ten ruspetu pa kunpanheru, ses amor pode fria faxi. Má, si maridu ku mudjer ta sforsa pa mostra ruspetu pa kunpanheru, es sta ta trabadja pa ses amor kontinua sendedu. Má lenbra ma, é ka si bu ta atxa ma bu sta ta mostra ruspetu, má é si ken ki bu sta kazadu ku el ta xinti ma bu sta ruspeta-l. Peni ku Aret, dja ten más di 25 anu kazadu. Peni fla: “Pamodi nu ta ruspeta kunpanheru, nos kaza é un lugar xeiu di amor. Nu ta xinti avontádi pa fla kuzê ki nu ta atxa pamodi nu sabe ma nu ta da valor pa opinion di kunpanheru.” Nton, kuzê ki bu pode faze pa djuda bu maridu ô bu mudjer xinti ma bu ta ruspeta-l di korason? Odja izénplu di Abraon ku Sara.

^ ***w24 janeru pp. 24-25 Jeová ta djuda-u duránti ténpus difísil***
^14 Dizafiu. Nu pode pasa pa situasons ki ta pô-nu ta xinti txeu medu. Na Bíblia sérvus fiel di Deus pâpia di situasons ki es staba txeu preokupadu i ku medu pamodi ses inimigu ô otus provason. (Sal. 18:4; 55:1, 5) Di mésmu manera, nu pode sta ta pasa pa opozison na skóla, na trabadju, na família ô di govérnu. Nu pode tene medu di móre pamodi un prubléma di saúdi. Duránti kes situason li, nu pode xinti ma nu ka pode faze nada, sima un mininu ki ka ta pode rezolve se situason. Modi ki Jeová ta djuda-nu na situasons sima kes-li?

^15 Modi ki Jeová ta djuda-nu. El ta konsola-nu i el ta pô-nu ta fika kalmu. (Lé Salmo 94:19.) Kel testu li, pode pô-nu ta pensa na un minininha ki sta ku txeu medu i ki ka sta konsigi durmi pamodi un tenpistadi txeu fórti. Nu pode imajina se pai ta txiga na el, ta karega-l i ta fika ku el na se brasu ti ki el durmi. Enbóra kel tenpistadi fórti inda ka pasa, el ta xinti suguru i kalmu na brasu di se pai. Óras ki nu sta pasa pa provasons ki ta da-nu medu, talvês nu meste pa nos Pai ki sta na séu pega-nu na se brasus ti ki nu xinti kalmu. Modi ki nu pode resebe kel konsolu li?

^16 Kuzê ki nu meste faze. Tra ténpu pa bu faze orason i lé Palavra di Jeová sénpri. (Sal. 77:1, 12-14) Óras ki bu sta txeu preokupadu talvês kel primeru kuza ki bu ta pensa na faze é djobe ajuda di bu Pai ki sta na séu. Konta Jeová kuzê ki bu ten medu i kuzê ki bu sta preokupadu ku el. Dexa pa el pâpia ku bo i pa el konsola-u através di Bíblia. (Sal. 119:28) Bu pode atxa alguns párti di Bíblia ki pode konsola-u, prinsipalmenti óras ki bu sta ku medu. Pur izénplu, bu pode ganha koraji óras ki bu ta lé livrus di Jó, Salmos i Proverbios i tanbê kes palavra di Jizus ki nu ta atxa na Mateus kapítlu 6. Óras ki bu ta faze orason pa Jeová i bu ta lé se Palavra, bu ta xinti se konsolu.

^ ***w23 maiu p. 27 Bu pode alkansa bus méta spritual***
^3 Motivason é txeu inportanti pa nu alkansa métas spritual. Óras ki bu ten un dizeju fórti di alkansa bu méta, bu ta sforsa txeu. Nu pode konpara motivason ku béntu ki ta pintxa véla di un barku i ta pô-l ta txiga na undi ki el sta bai. Si béntu kontinua ta sopra, talvês kel marinheru ta txiga na undi ki el krê. I si béntu sta fórti, ti el pode txiga más faxi. Di mésmu manera, pode ser más fásil nu alkansa nos métas si nu ten motivason fórti. Un irmon di El Salvador, ki txoma Davidi, fla: “Óras ki bu ta xinti motivadu, bu ta sforsa más txeu. Bu ta tenta ka dexa nada inpidi-u di alkansa bu méta.” Nton, kuzê ki bu pode faze pa bu xinti más motivadu?

^4 Faze orason ta pidi más motivason. Jeová pode motiva-u através di se spritu santu pa bu txiga na bu méta. (Lé Filipensis 2:13.) Alvês, nu ta poi un méta pamodi nu sabe ma nu debe faze-l i kel-li é un kuza dretu. Má nu pode ka ten kel dizeju di korason di txiga na el. É kel-li ki kontise ku un irman na Uganda, ki txoma Norina. El poi méta di faze un studu di Bíblia, enbóra el perde motivason pamodi el ta atxaba ma el ka éra bon na inxina. Kuzê ki djuda-l? El fla: “N kumesa ta pidi Jeová tudu dia pa djuda-m fika ku más gana di faze un studu di Bíblia. Omésmu ténpu N sforsa pa midjora nha manera di inxina. Poku mês dipôs, N da kónta ma N fika ku más gana di faze studu di Bíblia. Na kel mésmu anu, N kumesa ta faze dôs studu di Bíblia.”

^5 Midita na kuzê ki Jeová dja faze pa bo. (Sal. 143:5) Apóstlu Paulu midita na grandi bondadi di Jeová pa el i kel-li motiva-l pa el trabadja txeu pa Jeová. (1 Cor. 15:9, 10; 1 Tim. 1:12-14) Di mésmu manera, si bu midita txeu na kuzê ki Jeová dja faze pa bo, bu ta fika ku más gana di alkansa bu méta. (Sal. 116:12) Odja kuzê ki djuda un irman na Onduras alkansa se méta ki éra ser pionera fíksu. El fla: “N pensa na modi ki Jeová krê-m txeu. El djuda-m atxa se povu. El ta kuida di mi i el ta proteje-m. Midita na kel-li bira nha amor pa el más fórti i pô-m ku más gana di bira pionera.”

^ ***w24 febreru pp. 8-9 ‘Nhos lova nómi di Jeová’***
^3 Nu ten priviléjiu di djuda prova ma Satanás konta mintira sobri Jeová. Nu ta faze kel-li óras ki nu ta obi ku kel órdi sinplis li: ‘Nhos lova nómi di Jeová.’ (Sal. 113:1) Nu ta lova nómi di Jeová óras ki nu ta pâpia dretu di el. Bu sta ta faze kel-li? Nu ben odja três motivu ki ta djuda-nu lova nómi di nos Deus di tudu korason.

JEOVÁ TA FIKA FILÍS ÓRAS KI NU TA LOVA SE NÓMI

^4 Nu ta dexa nos Pai na séu filís óras ki nu ta lova se nómi. (Sal. 119:108) Má kel-li krê fla ma nos Deus ki ten txeu puder é sima kes algen inperfeitu ki ta krê pa otus algen ilojia-s sô pa es pode xinti dretu? Nau. Nu ben odja un izénplu. Imajina un minininha ta kóre, ta brasa se pai i el ta fla-l: “Abo é midjór pai di mundu!” Se pai ta da un sorizu i el ta fika txeu kontenti ku kuzê ki se fidju-fémia faze. Pamodi? Kel-li krê fla ma el é un ómi ki ka ten kunfiansa na se kabésa i ki meste pa se fidju-fémia da-l ilojiu? Nau. Kel pai ta ama se fidju-fémia, i el ta fika kontenti di odja-l ta mostra amor i gratidon pa el. El sabe ma óras ki se fidju-fémia bira grandi, el ta ser un algen filís pamodi el ta mostra amor i gratidon. Di mésmu manera, Jeová ki é kel midjór Pai ki ten, ta fika kontenti óras ki nu ta lova-l.

^5 Óras ki nu ta lova Jeová, nu ta djuda prova ma tudu kes otu kuza ki Satanás fla sobri kada un di nos é mintira. El fla ma ninhun algen ka ta difende nómi di Jeová ku lialdadi. Satanás fla ma ninhun algen ka ta mante lial pa Deus óras ki es ta pasa pa provason. El fla ma nos tudu nu ta para di sirbi Jeová si nu oferesedu un kuza midjór. (Jó 1:9-11; 2:4) Má Jó, ki éra un sérvu fiel, prova ma Satanás é mintirozu. I nos? Kada un di nos pode skodje difende nos Pai i pô-l ta fika kontenti óras ki nu ta sirbi-l di manera fiel. (Pro. 27:11) É un onra faze kel-li.

^ ***w24 marsu pp. 22-23 Fuji di sukuru i kontinua na lus***
^11 Satanás krê pa nu konvive ku pesoas ki ka ta djuda-nu sigi leis di Jeová. É pur isu ki Paulu fla kes kriston di Éfezu: “Ka nhos faze sima es” ô ka nhos djunta ku es, kel-li krê fla ka djunta ku kes algen ki ta faze kuzas ki Deus ta atxa ma é mariadu. (Efé. 5:7) Nu ten ki lenbra ma nu ka ta konvive sô ku kes algen ki nu sta pértu di es. Tanbê nu pode konvive ku pesoas na redi sosial, i kel-li é un prigu ki kristons di Éfezu ka tinha. Ánjila, ki ta mora na Ázia, diskubri ma redi sosial pode ser txeu prigozu. El fla: “Poku-poku, N kumesa ta muda nha manera di pensa. Ka dura txeu, N fika ka ta liga más ten ‘amigus’ ki ka ta ruspetaba prinsípius di Bíblia. Dipôs, N kumesa ta pensa ma ka tinha prubléma vive di un manera ki ka ta agrada Jeová.” Má ku amor, ansions djuda Ánjila faze kes mudansa ki el mesteba. El fla: “Gósi, N ta konsentra na Jeová i na kel ki el ta pensa envês di konsentra na redi sosial.”

^12 Nu ka debe dexa mundu pô-nu ta pensa ma konportamentu seksual mariadu é normal. Nu sabe ma kel-li é ka verdadi. (Efé. 4:19, 20) Pur isu, é bon nu pensa na kes pergunta li: ‘N ta toma kuidadu pa N ka pasa ténpu dimás ku kolégas di trabadju, di skóla ô otus algen ki ka ta ruspeta leis justu di Jeová? N ta difende leis di Jeová ku koraji sikrê otus algen pode fla ma mi é ka toleranti?’ Sima 2 Timótiu 2:20-22 ta mostra, talvês nu meste toma kuidadu óras ki nu ta skodje nos amigu déntu di kongregason. Nu debe lenbra ma alguns irmon pode ka djuda-nu kontinua ta sirbi Jeová di manera fiel.

^ ***w24 janeru p. 26 Jeová ten txeu amor pa bo***
DJA bu kustuma imajina modi ki Jeová é? Óras ki bu ta pâpia ku el na orason, kuzê ki bu ta pensa na el? Enbóra nu ka ta odja Jeová, Bíblia ta pâpia di el di txeu manera. Jeová ta txomadu di ‘sól i skudu’ i “un lumi ki ta kaba ku tudu kuza.” (Sal. 84:11; Ebr. 12:29) Un skritor di Bíblia fla ma Jeová é sima pédra di safira, féru ki ta brilha i arkuíris ki ta brilha. (Eze. 1:26-28) Alguns di kes kuza li pode dexa-nu txeu dimiradu ô ti mésmu ku medu.

^2 Dja ki nu ka ta konsigi odja Jeová, pode ser difísil nu kridita ma el ta ama-nu. Alguns algen ta atxa ma Jeová nunka ka ta ama-s pamodi kuzas ki es faze na pasadu. Talvês nunka es ka tevi un pai ki ta ama-s. Jeová ta intende kes sentimentu li i modi ki es ta afeta-nu. Pa djuda-nu, el ta dexa-nu sabe através di Bíblia ma el é un Deus ki ten txeu konpaxon.

^3 Amor é kel palavra ki ta mostra más midjór ken ki Jeová é. (1 Juan 4:8) Jeová é amor. Tudu kuza ki el ta faze ten bazi na amor. Amor di Deus é txeu grandi i el ten txeu puder, ki el ta mostra-l ti pa kes ki ka ta ama-l. (Mat. 5:44, 45) Na kel artigu li, nu ta ben pâpia sobri Jeová i se amor. Kantu más nu prende sobri nos Deus, más nu ta ama-l.

^ ***w24 febreru p. 21 Kontinua ta sigi orientason di Jeová***
^4 Jeová skodje Muizés pa tra israelitas di Ijitu. I Jeová da-s próvas klaru ki ta mostra ma el sta giaba es através di Muizés. Pur izénplu, El uza un koluna di núven di dia i un koluna di lumi di noti. (Êxo. 13:21) Muizés sigi kel koluna ki leba israelitas pa mar Brumedju. Má dipôs, kes genti di Ijitu pirsigi kes israelita. Nton, kes israelita fika ku txeu medu pamodi es pensa ma kes genti di Ijitu ta mataba es. I es pensa ma Muizés toma un disizon mariadu kantu el leba-s pa mar Brumedju. Má ka foi un éru. Jeová uza Muizés pa leba se povu ti la. (Êxo. 14:2) I kel-la da Jeová oportunidadi di mostra se puder di un manera ki poi pesoas ta fika dimiradu. — Êxo. 14:26-28.

^5 Duránti 40 anu, Muizés kontinua ta kunfia ma Jeová ta uzaba kel koluna pa giaba se povu na dizértu. Pa un ténpu, Jeová poi kel koluna di núven pa riba ténda di Muizés, pa tudu israelitas pode odjaba el. (Êxo. 33:7, 9, 10) Jeová ta papiaba ku Muizés através di kel koluna, i Muizés ta flaba povu kuzê ki Jeová flaba el. (Sal. 99:7) Israelitas pode odjaba klaru ma Jeová staba ta uza Muizés pa giaba es.

^ ***w23 abril p. 3 Kuzê ki nu pode prende ku milagris di Jizus?***
^4 Kes milagri di Jizus ta inxina-nu kuzas ki ta djuda-nu bira nos fé más fórti na el i tanbê na se Pai. Pamodi Jeová é fonti di puder, el da Jizus puder pa faze kes milagri. Atus 10:38 ta fla-nu: “Deus skodje-l [Jizus] ku spritu santu i puder, i el anda pa tudu kel lugar ta faze kuzas dretu i ta kura tudu kes ki Diabu staba ta poi ta sufri, pamodi Deus staba ku el.” Lenbra tanbê ma na tudu kuza ki Jizus faze, ki ta inklui kes milagri, el imita se Pai di manera perfeitu na se pensamentus i na kuzê ki el staba ta xinti. (Juan 14:9) Nu ben odja três lison ki nu pode prende ku milagris di Jizus.

^5 Primeru, Jizus ku se Pai ta ama-nu txeu. Kantu Jizus staba na téra, el mostra txeu amor pa algen kantu el uza puder ki el tinha pa faze milagri pa kaba ku ses sufrimentu. Un bês, dôs ségu pidi-l pa el djuda-s. (Lé Mateus 20:30-34.) Repara ma Jizus “xinti péna di es” i dipôs el kura-s. Kel vérbu na gregu ki traduzidu pa “xinti péna” ki uzadu na kel versíklu li, krê fla xinti konpaxon fórti, di fundu di korason. Kel konpaxon fórti li, ki é un manera di mostra amor, tanbê poi Jizus ta da kes algen ki tinha fómi kumida i ta kura un leprozu. (Mat. 15:32; Mar. 1:41) Nu pode ten sertéza ma Jeová, ki é un ‘Deus di konpaxon’, ta sufri óras ki el ta odja-nu ta sufri. I se Fidju ki ta ama-nu txeu, tanbê ta xinti mésmu kuza. (Lukas 1:78; 1 Ped. 5:7) Es tene gana di kaba ku tudu kes prubléma ki ta pô-nu ta sufri!

^ ***w23 maiu p. 7 Modi ki nu pode midjora nos orason***
^17 Nu meste di ajuda di Jeová si nu krê vense tentason di faze kuzê ki é mariadu. Jizus faze kel pididu li kantu el inxina se disiplus faze orason: “Ka bu dexa-nu kai na tentason, má libra-nu di kel Malvadu.” (Mat. 6:13) Jeová krê djuda-nu, má nu meste pidi se ajuda. Dipôs ki nu faze orason ta pidi se ajuda, tanbê nu meste faze nos midjór pa ivita faze kuzas ki ta pô-nu ta kai na tentason. Nu pode faze nos midjór pa ivita lé i obi kes kuza mariadu ki é txeu konxedu na mundu di Satanás. (Sal. 97:10) Nu pode intxi nos menti di kuzas ki ta inkoraja-nu, sima lé i studa Bíblia, sisti runion i partisipa na pregason. Tanbê nu pode proteje nos manera di pensa. Jeová ta promete ma el ka ta dexa-nu pasa pa un tentason más di ki kel ki nu pode aguenta. — 1 Cor. 10:12, 13.

^18 Nos tudu nu meste faze orason más txeu pa Jeová pa nu mante fiel duránti es ténpu di fin. Tra ténpu tudu dia pa faze orason di korason. Jeová krê pa nu ‘konta-l tudu kel ki sta na nos korason’ na orason. (Sal. 62:8) Lova Jeová i agradese-l pa tudu kuza ki el ta faze. Pidi-l pa el djuda-u ten koraji na pregason. Pidi-l pa el djuda-u lida ku kalker prubléma i pa bu aguenta firmi na kalker tentason ki bu pode pasa pa el. Ka bu dexa nada nen ningen pô-u ta para di faze orason pa Jeová sénpri. Má, modi ki Jeová ta responde bus orason? Nu ta ben pâpia di kel pergunta inportanti li na kel otu studu.

^ ***w23 abril pp. 20-21 Nu da kunpanheru koraji na runion***
PAMODI ki nu ta sisti runion? Primeru, é pamodi nu krê lova Jeová. (Sal. 26:12; 111:1) Tanbê nu ta sisti runion pa nu inkoraja kunpanheru na es ténpu difísil. (1 Tes. 5:11) Óras ki nu ta labanta mô pa da komentáriu, nu sta ta faze kes dôs kuza li.

^2 Tudu simana, nu ten oportunidadi di da komentáriu na runion. Pur izénplu, na fin di simana nu pode da komentáriu na Studu di Sentinéla. I na runion na meiu di simana, nu pode da komentáriu na párti ‘Jóias ki sta na Bíblia,’ ‘Studu di Bíblia na kongregason’ i otus párti ki ta fazedu pergunta pa kes algen ki sta sisti responde.

^3 Nos tudu nu krê lova Jeová i da nos irmons koraji. Má óras ki nu ta da komentáriu, nu pode ten dôs prubléma. Nu pode fika nervozu na óra di da komentáriu ô nu pode ten gana di da komentáriu, má nu pode ka dadu komentáriu txeu bês sima nu ta kreba. Kuzê ki pode djuda-nu lida ku kes prubléma li? Kuzê ki apóstlu Paulu skrebe pa ebreus pode djuda-nu atxa respósta. Kantu el mostra ma é inportanti sisti runion djuntu, el fla ma nu debe konsentra na ‘da kunpanheru koraji’. (Lé Hebreus 10:24, 25.) Nu pode fika ménus nervozu na óra di da komentáriu, si nu lenbra ma nu pode da otus koraji ti ku un komentáriu sinplis ki ta mostra nos fé. I si nu ka dadu komentáriu txeu bês sima nu ta kreba, nu pode fika kontenti pamodi otus na kongregason tevi oportunidadi di da komentáriu. — 1 Ped. 3:8.

^ ***w23 julhu pp. 2-3 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^4 Palavra di Deus ta insentiva-nu pa nu kontinua ta dizenvolve kapasidadi di aguenta firmi, konpaxon i amor. Lukas 21:19 ta fla: “É pamodi nhos kapasidadi di aguenta firmi, ki nhos ta salva nhos vida.” Kolosensis 3:12 ta fla: “Nhos bisti di konpaxon”. I 1 Tesalonisensis 4:9, 10 ta fla: “Deus sta ta inxina nhos ama kunpanheru. Má irmons, nu krê inkoraja nhos, pa nhos kontinua ta faze-l kada bês más.” Tudu kes palavra li skrebedu pa kes irmon ki dja staba ta mostra kapasidadi di aguenta firmi, konpaxon i amor. Má es tinha ki kontinua ta mostraba kes kualidadi li. Nu meste faze mésmu kuza. Pa djuda-nu, nu ben odja modi ki kes kriston na ténpu di apóstlus mostra kada un di kes kualidadi li. Dipôs, nu ta ben odja modi ki nu pode imita kes disiplu li i asi, mostra ma nu sta prontu pa grandi tribulason.

^ ***w23 julhu pp. 3-4 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^8 Si nu konsigi aguenta firmi gósi, ta ser más fásil nu faze kel-li na grandi tribulason. (Rom. 5:3) Pamodi ki nu pode fla kel-li? Txeu irmon ku irmans ta fla ma kada bês ki es aguenta un situason difísil, kel-li ta djuda-s aguenta firmi si es pasa pa un otu prubléma. Óras ki es aguenta firmi ku ajuda di Jeová, es ta ten más fé ma el krê djuda-s. I pamodi es ten fé na Jeová, es ta pode aguenta firmi óras ki parse otu prubléma. (Lé Tiagu 1:2-4.) É kel-li ki kontise ku un pionera na Albánia, ki txoma Mira. El diskubri ma aguenta prublémas na pasadu djuda-l kontinua ta aguenta prublémas ki el tene gósi. El fla ma alvês el ta xinti ma é sô el ki tene txeu prubléma. Má dipôs, el ta lenbra di tudu kuza ki Jeová dja faze pa el na kes últimu 20 anu pa djuda-l, i el ta fla se kabésa: ‘Kontinua fiel. Ka bu para di sirbi Jeová gósi dipôs ki el djuda-u aguenta firmi txeu difikuldadi.’ Abo tanbê bu pode midita na modi ki Jeová dja djuda-u aguenta firmi. Ten serteza ma el ta da kónta di tudu bês ki bu ta aguenta firmi óras ki bu ta pasa pa un prubléma i el ta ben rekonpensa-u. (Mat. 5:10-12) Nton óras ki grandi tribulason kumesa, bu ta sta prontu pa aguenta firmi i bu ta sta más disididu na kontinua ta faze kel-li.

^ ***w23 maiu pp. 15-16 Kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi’***
^8 Alguns pode pensa: ‘Kel-li é interesanti. Má kuzê ki kel ki kontise ku judeus ten aver ku nos oji?’ Txeu kuza, pamodi kuzê ki nu sta ta faze gósi pode konparadu ku anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ Ka ta inporta si nos é skodjedu ku spritu santu ô si nu ta faze párti di ‘otus ovelha’, nos tudu nu meste kontinua na ‘Kaminhu di Santidadi’. Faze kel-li ta djuda-nu kontinua ta adora Jeová gósi i nu ta ben resebe kes benson di Reinu na futuru. (Juan 10:16) Désdi 1919, milhons di ómi, mudjeris i kriansas sai di Babilónia Grandi ki ta reprizenta tudu relijion falsu i es kumesa ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ Talvês, abo é un di es. Dja ten uns 100 anu ki algen kumesa ta anda na kel kaminhu li. Má otus algen kumesa ta pripara kel kaminhu li txeu anu antis di 1919.

TA PRIPARA KEL KAMINHU

^9 Jeová ranja manera pa tudu kes kuza ki staba na kaminhu tradu di la pa kes judeu ki staba ta sai di Babilónia. (Lé Isaías 57:14.) Kuzê ki nu pode fla di ‘Kaminhu di Santidadi’ di nos ténpu? Txeu anu antis di 1919, Jeová kumesa ta uza kes ómi ki tinha grandi ruspetu pa el, pa djuda otus algen sai di Babilónia Grandi. (Konpara ku Isaías 40:3.) Es faze kes trabadju ki mesteba i ki dipôs ben djuda kes algen sinseru sai di relijion falsu i adora Jeová djuntu ku se povu. Kuzê ki es faze pa pripara ‘kaminhu’? Nu ben odja alguns kuza ki es faze.

^ ***w23 maiu p. 29 Bu pode alkansa bus méta spritual***
^9 Jeová krê pa nu sirbi-l pamodi nu krê i ku alegria. (Sal. 100:2; 2 Cor. 9:7) Nton, nu debe kontinua ta sforsa pa alkansa un méta spritual si nu ka tene gana di faze-l? Odja izénplu di apóstlu Paulu. El fla: ‘N ta sota nha korpu i N ta leba-l sima skravu’. (1 Cor. 9:25-27) Mésmu kantu Paulu ka tinha dizeju di faze kel ki Jeová krê pa el fazeba, el obriga se kabésa pa faze-l. Jeová fika kontenti ku kuzê ki Paulu faze? Sin! I Jeová rekonpensa-l pa sforsu ki el faze. — 2 Tim. 4:7, 8.

^10 Di mésmu manera, Jeová ta fika kontenti óras ki el ta odja-nu ta sforsa pa alkansa nos méta, sikrê nu ka tene motivason pa faze kel-li. Enbóra nu pode ka faze kel-li sénpri pamodi nu gosta, Jeová ta fika kontenti pamodi el sabe ma é nos amor pa el ki ta pô-nu ta faze-l. Sima Jeová abênsua Paulu, tanbê el ta abênsua nos sforsu. (Sal. 126:5) I sima nu ta resebe benson di Jeová, nu pode ti kumesa ta xinti motivadu. Un irman di Pulónia, ki txoma Lusina, fla: “Alvês N ka ta krê bai pregason, prinsipalmenti óras ki N ta sta kansadu. Má alegria ki N ta xinti dipôs di bai pregason é un grandi prezenti.” Nton, nu ben odja kuzê ki nu pode faze óras ki nu ka tene motivason.

^ ***w23 junhu p. 10 Sta sénpri prontu pa dia di Jeová***
^6 “Kes ki ta durmi”. (Lé 1 Tesalonisensis 5:6, 7.) Paulu konpara kes ki ka ta ben salva na dia di Jeová ku kes algen ki sta ta durmi. Es ka ta da kónta di ténpu ta pasa i nen di kuzê ki sta kontise na ses vólta. Pur isu, es ka ta konsigi intende pamodi ki alguns kuza inportanti sta ta kontise na mundu i es ta kontinua sen faze nada. Oji, maioria di algen sta ta durmi na sentidu spritual. (Rom. 11:8) Es ka ta kridita ma nu sta ta vive na “ténpu di fin” i ma ka ta dura grandi tribulason ta kumesa. Óras ki ta kontise mudansas grandi na mundu, alguns algen ta mostra interesi na mensajen di Reinu. Má txeu di es ta durmi otu bês envês di fika kordadu. Ti kes algen ki ta kridita na dia di Jeová ta atxa ma inda el ta dura ki ben. (2 Ped. 3:3, 4) Má kada dia ki ta pasa é más inportanti inda nu sta kordadu.

^7 “Kes ki ta fika moku”. Apóstlu Paulu konpara kes algen ki Deus ta ben distrui ku kes ki ta sta moku. Un algen ki ta sta moku, ta dura ki da kónta di kuzê ki sta ta kontise na se vólta i faze algun kuza. I tanbê el ta toma disizons mariadu. Di mésmu manera, kes algen mau ka ta obi ku kes avizu ki Deus ta da. Es ta skodje un manera di vive ki ta leba-s pa distruison. Má kes ki ta sirbi Deus, ta inxinadu mante sienti i pensa di un manera klaru. (1 Tes. 5:6) Un studiozu di Bíblia fla ma un algen ki ta mante sienti ta kontinua “kalmu, i el ka ta fika dizusperadu. El ta konsigi pensa di un manera klaru i toma bons disizon.” Má pamodi ki nu debe mante kalmu i firmi? Pa nu ka mete na asuntus di es mundu ki ten aver ku pulítika ô prublémas na sosiadadi. Sima dia di Jeová sta ta fika kada bês más pértu, preson pa mete na kes asuntu li ta fika más txeu. Má nu ka meste fika preokupadu dimás na modi ki nu ta ben reaji. Spritu santu di Deus pode djuda-nu mante kalmu i firmi i toma disizons ku sabedoria. — Luk. 12:11, 12.

^ ***w23 julhu pp. 3-4 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^7 Tanbê nu pode bira nos kapasidadi di aguenta firmi más fórti, óras ki nu ta faze orason pa Jeová txeu bês i di korason nu ta fla-l kuzê ki nu sta preokupadu ku el. (Fil. 4:6; 1 Tes. 5:17) Talvês bu ka sta pasa pa un provason difísil gósi. Má simé, bu ta djobe orientason di Jeová óras ki bu sta xatiadu, konfuzu ô dizorientadu? Si sénpri bu ta pidi ajuda di Deus pa lida ku prublémas di dia-dia gósi, bu ta xinti avontádi pa faze kel-li óras ki bu ben pasa pa prublémas más difísil na futuru. Nton bu ta kunfia ma Jeová sabe dretu ki óra i modi ki el ta djuda-u. — Sal. 27:1, 3.

^8 Si nu konsigi aguenta firmi gósi, ta ser más fásil nu faze kel-li na grandi tribulason. (Rom. 5:3) Pamodi ki nu pode fla kel-li? Txeu irmon ku irmans ta fla ma kada bês ki es aguenta un situason difísil, kel-li ta djuda-s aguenta firmi si es pasa pa un otu prubléma. Óras ki es aguenta firmi ku ajuda di Jeová, es ta ten más fé ma el krê djuda-s. I pamodi es ten fé na Jeová, es ta pode aguenta firmi óras ki parse otu prubléma. (Lé Tiagu 1:2-4.) É kel-li ki kontise ku un pionera na Albánia, ki txoma Mira. El diskubri ma aguenta prublémas na pasadu djuda-l kontinua ta aguenta prublémas ki el tene gósi. El fla ma alvês el ta xinti ma é sô el ki tene txeu prubléma. Má dipôs, el ta lenbra di tudu kuza ki Jeová dja faze pa el na kes últimu 20 anu pa djuda-l, i el ta fla se kabésa: ‘Kontinua fiel. Ka bu para di sirbi Jeová gósi dipôs ki el djuda-u aguenta firmi txeu difikuldadi.’ Abo tanbê bu pode midita na modi ki Jeová dja djuda-u aguenta firmi. Ten serteza ma el ta da kónta di tudu bês ki bu ta aguenta firmi óras ki bu ta pasa pa un prubléma i el ta ben rekonpensa-u. (Mat. 5:10-12) Nton óras ki grandi tribulason kumesa, bu ta sta prontu pa aguenta firmi i bu ta sta más disididu na kontinua ta faze kel-li.

^ ***w23 junhu p. 19 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^17 Jioás ka tinha grandi ruspetu pa Jeová. Pur isu, txeu kuza mariadu kumesa ta kontise ku el. Jeová dja flaba: ‘Kes ki dispreza-m ta tratadu ku disprézu.’ (1 Sam. 2:30) Dipôs, kes trópa di Síria ki éra poku ganha kel ‘grupu di trópas uma grandi’ di Jioás i ‘es dexa-l ku pankada gravi’. Dipôs ki kes gentis di Síria bai ses kaminhu, kes sérvu di Jioás mata-l pamodi el mataba Zakarias. Povu ta atxaba ma kel rei li éra mau di tal manera ki el ka mereseba pa es intera-l na ‘kes sipultura di kes otu rei.’ — 2 Cró. 24:23-25.

^18 Kuzê ki nu pode prende ku izénplu di Jioás? El éra sima un arvi ki mesteba di ajuda di un staka pa el ka kai. Kantu Jioiada ki éra sima se staka móre, Jioás kumesa ta obi ku kes ki bira kóntra Jeová i el ka obi ku Jeová más. Kel izénplu li ta mostra ma nu ka debe obi ku Jeová sô pamodi nos família i otus algen na kongregason ta insentiva-nu pa nu faze kel-li. Pa nu kontinua ku un bon amizadi ku Jeová, sénpri nu debe studa, midita i faze orason, asi pa nos amor i ruspetu pa el bira más fórti. — Lé Jeremias 17:7, 8; Kol. 2:6, 7.

^19 Jeová ka ta iziji txeu di nos. Kuzê ki el ta iziji di nos sta na Eclesiastes 12:13, ki ta fla: ‘Ten grandi ruspetu pa Deus verdaderu i obi ku se mandamentus, pamodi é kel-li ki tudu ómi debe faze.’ Óras ki nu ten grandi ruspetu pa Deus, nu ta konsigi aguenta kes provason ki sta pa ben i kontinua firmi sima Obadias i Jioiada. Nada ka ta pode ben prujudika nos amizadi ku Jeová.

^ ***w23 novenbru pp. 3-4 Jeová ta da-nu serteza ma el ta ben bira téra un paraízu***
^7 Versíklu 5 ta kumesa di kel manera li: “Kel ki staba xintadu na tronu fla”. (Apo. 21:5a) Kes palavra li é spesial pamodi é un di kes três bês ki Jeová ta pâpia na livru di Apokalipse. Ka foi un anju ki ten txeu puder, nen Jizus ki da kel serteza li, má é própi Jeová! Kel-li ta prova ma nu pode ten tudu kunfiansa na kuzê ki el fla dipôs. Pamodi ki nu ta fla si? Pamodi Jeová ka pode “konta mintira”. (Titu 1:2) Nton, kes palavra ki nu ta lé na Apokalipse 21:5, 6 di serteza ta ben kunpri.

“ODJA! N STA FAZE TUDU KUZA NOVU”

^8 Dipôs, Jeová fla: “Odja!”. (Apo. 21:5) Palavra gregu ki traduzidu pa “odja!” ta uzadu txeu bês na livru di Apokalipse. Un livru ta fla ma kel palavra li ta uzadu “sima un manera pa fla leitor pa presta txeu atenson na kuzê ki sta ben dipôs”. Kuzê ki Deus fla dipôs? Deus fla: “N sta faze tudu kuza novu.” Jeová ta ben faze kes mudansa li na futuru. Má pamodi el ten tudu serteza ma el ta ben kunpri se promésa pa el é sima si kes mudansa li dja sta ta kontise. — Lé Isaías 46:10.

^ ***w23 setenbru pp. 29-30 Kuzê ki nu pode prende ku kes dôs karta di Pedru?***
^13 Di serteza Pedru nunka ka skese kuzê ki Jizus fla-l dipôs ki el resusitadu: “Pastora nhas ovelhinha.” (Juan 21:16) Si bo é ansion, bu sabe ma kel orientason li é pa bo tanbê. Má, pode ser difísil pa un ansion atxa ténpu pa faze kel diziginason inportanti li. Primeru ansions debe da ses família kes kuza ki es meste, mostra-s amor i djuda-s bira ses amizadi ku Jeová más fórti. Tanbê, es debe mostra zelu na trabadju di pregason, na pripara i faze pártis na runion, asenbleia i kongrésu. Alguns ta faze párti di Kumison di Ligason ku Ospital ô es ta trabadja ku Dipartamentu di Dizenhu i Konstruson. Ansions ten txeu responsabilidadi.

^14 Pedru fla kes irmon ki éra ansion sima el: “Nhos pastora ribanhu di Deus”. (Lé 1 Pedru 5:1-4.) Si bo é ansion, nu sabe ma bu ta ama bus irmon ku irmans i ma bu krê kuida di es. Má pode ser ki alvês, bu pode atxa ma bu sta okupadu ô kansadu dimás ki bu ka ta konsigi faze kel-li. Kuzê ki bu pode faze? Abri bu korason pa Jeová. Pedru fla: “Si un algen ta sirbi, pa el faze-l sima ken ki ta dipende di kel forsa ki Deus ta da”. (1 Ped. 4:11) Bus irmon ku irmans pode sta ta pasa pa prublémas ki ka ten soluson na kel mundu li. Má lenbra ma Jizus Kristu, ki é “kel pastor prinsipal”, pode djuda-s más di ki bo. El pode faze kel-li gósi i na mundu novu. Kuzê ki Jeová krê pa ansions faze é ama ses irmons, kuida di es i bira “izénplu pa ribanhu.”

^ ***w23 julhu p. 16 “Nhos ser firmi, sénpri lial”***
^10 Manera di pensa di mundu. Si nu pensa di mésmu manera ki kes algen ki ka ta ruspeta leis di Jeová, nu pode kumesa ta bandona Jeová i se leis. (Lé 1 Koríntius 3:19, 20.) “Sabedoria di es mundu” txeu bês ta poi algen ka ta obi ku Deus. Alguns irmon na Pérgamu i na Tiatira dexa kes ki ta fazeba konportamentu mariadu i ki ta adoraba imajen influensia-s. Jizus da kes dôs kongregason li un konsedju sériu pamodi es staba ta seta konportamentu seksual mariadu. (Apo. 2:14, 20) Gósi nu ta fazedu txeu preson pa nu seta ideias mariadu. Nos família i otus algen ki nu konxe pode tenta mexe ku kuzê ki nu ta xinti i fla-nu pa nu ka obi ku Jeová. Pur izénplu, es pode fla ma é ka inportanti nu kontinua ta obi ku leis di Jeová sobri séksu i ma kuzê ki Bíblia ta fla é ka pa nos ténpu.

^11 Alvês nu pode pensa ma orientason ki Jeová ta da-nu é ka mutu klaru. Nu pode xinti tentadu na “pasa di kes kuza ki sta skrebedu”. (1 Kor. 4:6) Kes xéfi di relijion na ténpu di Jizus ta fazeba kel pekadu li. Es ta poba ses régra na lei i ta fikaba difísil dimás pa povu obiba ku el. (Mat. 23:4) Jeová ta da-nu orientason klaru através di se Palavra i di se organizason. Nu ka ten ninhun motivu pa poi otu régra na kel orientason ki el ta da-nu. (Pro. 3:5-7) Pur isu, nu ka ta pasa di kes kuza ki sta skrebedu na Bíblia i nu ka ta kria régra sobri kes asuntu ki kada irmon debe disidi.

^ ***w23 otubru pp. 14-15 “Modi ki Jeová ta ben poi nhos ta fika fórti?”***
^10 Jeová pode uza nos irmons ku irmans pa da-nu forsa. Es pode ser “un fonti di grandi konsolu” óras ki nu sta pasa pa un prubléma ô nu sta sforsa pa faze un diziginason difísil. (Kol. 4:10, 11) Nu ta meste amigus prinsipalmenti na ‘ténpu di frónta.’ (Pro. 17:17) Óras ki nu sta fraku, nos irmons pode da-nu kel ki nu meste, konsola-nu i da-nu koraji pa nu kontinua ta sirbi Jeová. Odja modi ki Maria, mai di Jizus, resebe forsa di otus algen.

^11 Maria staba ta meste forsa. Pensa na modi ki talvês el fika preokupadu dipôs ki el resebe un diziginason inportanti di anju Gabriel. El ka éra kazadu, má el staba grávida. El ka tinha ninhun spiriénsia na kria fidjus, má el tinha ki kuidaba di kel mininu li ki ta ben biraba Misías. Modi ki el ta splikaba se noivu, Juzé tudu kes kuza li dja ki nunka el ka fazeba séksu? — Luk. 1:26-33.

^12 Modi ki Maria resebe kel forsa ki el staba ta meste pa faze es diziginason inportanti i ki ningen más ka dadu? El pidi ajuda di otus algen. Pur izénplu, el pidi Gabriel más informason sobri kel diziginason. (Luk. 1:34) Poku ténpu dipôs, el viaja ti un “zóna ki ta fikaba na montanha, pa un sidadi di Judá”, pa vizita Elizabeti ki éra se família. Kel vizita li djuda-l. Elizabeti ilojia Maria i Jeová uza-l pa pâpia di un profesia sobri fidju di Maria ki staba pa nase. (Lé Lukas 1:39-45.) Maria fla ma “ku se brasu” Jeová “aji ku puder.” (Luk. 1:46-51) Jeová da Maria forsa através di Gabriel i di Elizabeti.

^ ***w23 otubru p. 28 Da valor pa priviléjiu di adora Jeová na se ténplu spritual***
^13 Manera ki sérvus di Jeová ta adora-l gósi. Jeová skodje alguns disiplu di Jizus ku spritu santu i es ten un amizadi spesial ku El. Kes 144 mil skodjedu ta ben ser saserdóti na séu djuntu ku Jizus. (Apo. 1:6; 14:1) Kel lugar Santu di tabernákulu ta reprizenta ma es adotadu sima fidjus spritual di Deus timenti inda es sta na téra. (Rom. 8:15-17) Kel lugar Más Santu di tabernákulu ta reprizenta séu, undi ki Jeová ta mora. “Kel kurtina” ki ta siparaba kel lugar Santu di kel lugar Más Santu, ta reprizenta korpu di Jizus. Timenti el tinha un korpu di karni el ka ta pode entraba na séu sima kel Saserdóti Prinsipal Más Grandi di ténplu spritual. Kantu Jizus oferese se korpu pa salva tudu algen el abri kaminhu pa vida na séu pa tudu kes kriston skodjedu. Es tanbê es debe dexa ses korpu di karni pa tras pa resebe ses rekonpénsa na séu. (Ebr. 10:19, 20; 1 Kor. 15:50) Dipôs ki Jizus resusitadu, el entra na kel lugar Más Santu di ténplu spritual undi ki tudu kes kriston skodjedu ku spritu santu ta ba djunta ku el dipôs.

^ ***w23 junhu p. 4 Kuzê ki ansions pode prende ku izénplu di Jidion***
^7 Ka bu fika ku raiba si algen kritika-u. Otu dizafiu ki ansions ta pasa pa el é si es kritikadu. Izénplu di Jidion pode djuda otu bês. El sabia ma el ka éra perfeitu, nton el kontinua kalmu kantu kes ómi di Efrain kritika-l. (Juí. 8:1-3) Jidion ka responde ku raiba. El mostra umildadi kantu el obi ses preokupason i ku jetu el kalma kel situason. Ansions ki ten sabedoria ta imita Jidion óras ki es ta obi ku atenson i es ta reaji ku kalma si algen kritika-s. (Lé Tiagu 3:13.) Di kel manera li, es ta mante pas na kongregason.

^8 Da tudu lovor pa Jeová. Kantu otus algen ilojia Jidion pamodi el salva povu di kes midianita, el da tudu glória pa Jeová. (Juí. 8:22, 23) Modi ki ansions pode imita Jidion? Es pode da tudu lovor pa Jeová pa kuzas ki es ta faze. (1 Kor. 4:6, 7) Pur izénplu, si un ansion ilojiadu pamodi el é bon na inxina, el pode fla ma kel instruson ben di Palavra di Deus ô ma nos tudu nu ta prende ku organizason di Jeová. Ansions alvês pode pensa si es sta ta txoma atenson ki es ka debe pa ses kabésa. Odja izénplu di un ansion ki txoma Timótiu. Kantu el bira ansion, Timótiu gostaba di faze diskursus pa públiku. El fla: “N ta fazeba intruduson i ilustrasons txeu kunpridu i konplikadu. Pamodi kel-li txeu algen ta ilojiaba mi. Infilismenti, N staba ta txoma atenson pa nha kabésa envês di txoma atenson pa Bíblia ô pa Jeová.” Ku ténpu, Timótiu odja ma el meste mudaba se manera di inxina pa ka txoma atenson dimás pa se kabésa. (Pro. 27:21) Kal ki foi rezultadu? El fla: “Gósi txeu irmon ku irmans ta fla ma nha diskursu djuda-s lida ku un prubléma, aguenta firmi na un provason ô bira más amigu di Jeová. N ta fika más kontenti ku kuzê ki es ta fla-m gósi di ki ku kes ilojiu ki N ta resebeba dja ten alguns anu.”

^ ***w23 novenbru p. 21 Jeová ta obi nhas orason?***
^5 Jeová ta djobe si nos pididu sta di akordu ku se vontadi. (Isa. 55:8, 9) Vontadi di Jeová ta involve intxi téra ku ómis i mudjeris ki ta ben sta unidu i kontenti dibaxu di se govérnu. Má Satanás fla ma pesoas ta sérba más filís si es governa ses kabésa. (Gén. 3:1-5) Pa prova ma kel ki Diabu fla é mintira, Jeová dexa pa ómis governa ses kabésa. Má govérnu di ómi traze txeu prubléma ki nu sta odja oji. (Ecl. 8:9) Nu sabe ma Jeová ka ta ben kaba ku tudu prubléma gósi. Si el faze kel-li alguns algen pode pensa ma ómis ta konsigi rezolve ses prubléma i tanbê es ta konsigi ten bons rezultadu na governa ses kabésa.

^ ***w23 novenbru p. 23 Jeová ta obi nhas orason?***
^12 Si nu ka resebe un kuza ki nu pidi na orason nu pode faze três pergunta. Primeru é: ‘N sta ta ora ta pidi kuza dretu?’ Txeu bês nu ta atxa ma nu sabe kuzê ki é midjór pa nos. Má, kes kuza ki nu ta pidi pode ka ser midjór pa nos. Si nu sta ta ora sobri un prubléma, talvês ten un manera mutu más midjór di rezolve kel prubléma. I alguns kuza ki nu sta pidi pode ka sta di akordu ku vontadi di Jeová. (1 Juan 5:14) Pensa na izénplu di kel pai ku mai ki dja nu papiaba di es antis. Es pidiba Jeová pa ses fidju kontinua na verdadi. Kel-li ta parse ma é un bon pididu. Má, Jeová ka ta obriga ningen pa sirbi-l. El krê pa tudu nos, i kel-li ta inklui nos fidjus, skodje sirbi-l. (Deut. 10:12, 13; 30:19, 20) Nton, envês di kel pai ku mai pidi Jeová pa ses fidju kontinua na verdadi, es pode pidiba pa el djuda-s toka korason di ses fidju, asi pa ses fidju ama Jeová i bira se amigu. — Pro. 22:6; Efé. 6:4.

^ ***w23 novenbru pp. 9-10 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
^8 Ten txeu manera ki nu pode mostra nos amor pa irmons ku irmans. Odja alguns izénplu: ‘Nhos fla kunpanheru verdadi’. (Zac. 8:16) “Nhos mante pas ku kunpanheru.” (Mar. 9:50) “Nhos ser primeru na da ónra pa kunpanheru.” (Rom. 12:10) “Nhos resebe kunpanheru dretu”. (Rom. 15:7) “Nhos kontinua... ta púrdua kunpanheru”. (Kol. 3:13) “Nhos kontinua ta leba karga di kunpanheru”. (Gál. 6:2) “Nhos kontinua ta konsola kunpanheru”. (1 Tes. 4:18) “Nhos kontinua... ta djuda kunpanheru”. (1 Tes. 5:11) “Nhos ora pa kunpanheru”. — Tia. 5:16.

^9 Nu ben odja un di kes manera ki nu pode mostra amor pa kunpanheru. Paulu fla: “Nhos kontinua ta konsola kunpanheru”. Pamodi ki konsola otus algen é un manera inportanti di mostra nos amor pa es? Un livru ki ta pâpia sobri Bíblia fla ma kel palavra ki Paulu uza pa “konsola” krê fla “fika na ladu di un algen pa da-l koraji óras ki el sta pasa pa un situason difísil.” Nton, óras ki nu ta konsola un irmon ô un irman ki sta ta sufri, nu ta djuda-l kontinua ta sirbi Jeová di manera fiel. I kada bês ki nu ta konsola un irmon ô un irman, nu sta ta mostra-l ma nu ta ama-l. — 2 Kor. 7:6, 7, 13.

^10 Xinti konpaxon i da un algen konsolu sta ligadu ku kunpanheru. Di ki manera? Óras ki un algen ta xinti konpaxon pa algun algen ki sta ta sufri, el ta krê konsola-l i faze algun kuza pa djuda-l. Nton, óras ki nu ta xinti konpaxon, kel-li ta djuda-nu konsola otus algen. Paulu splika ma konpaxon ki Jeová ta xinti pa pesoas ta motiva-l pa el konsola-s. Paulu fla ma Jeová “é Pai xeiu di mizerikórdia i Deus di tudu konsolu”. (2 Kor. 1:3) Li Paulu uza palavras “xeiu di mizerikórdia” pa pâpia di sentimentu di konpaxon pa otus algen. Pur isu, “Deus ta txomadu di Pai ô Fonti xeiu di mizerikórdia pamodi el ta xinti txeu konpaxon pa otus algen.” I kel konpaxon li ta motiva-l pa el “konsola-nu na tudu nos prubléma.” (2 Kor. 1:4) Sima un fonti di agu ta da forsa pa algen ki sta ku sedi, Jeová ta da forsa i konsolu pa kes algen ki sta ta pasa pa prublémas. Modi ki nu pode imita Jeová i xinti konpaxon pa otus i konsola-s? Un manera di faze kel-li é dizenvolve kualidadis na nos korason ki ta djuda-nu xinti konpaxon i konsola otus. Kal ki é alguns di kes kualidadi?

^ ***w23 abril p. 15 Jeová ta djuda-u lida ku prublémas ki bu ka sta ta spéra***
^6 Jakó pasa pa otus prubléma. Jakó tinha un família grandi i é ka tudu óra ki se fidjus ta daba dretu ku kunpanheru. Ti es bende ses irmon Juzé pa bira skravu. Dôs fidju di Jakó, Simion ku Levi, traze dizónra pa ses família i pa nómi di Jeová. Alén di kel-li, Rakel ki éra mudjer di Jakó ki el gostaba más txeu, móre timenti el staba ta ten ses sugundu fidju. I pamodi un grandi fómi, Jakó tevi ki muda pa téra di Ijitu na se bedjisa. — Gén. 34:30; 35:16-19; 37:28; 45:9-11, 28.

^7 Sikrê ku tudu kes prubléma li, Jakó nunka ka perde se fé na Jeová i na Se promésas. I Jeová mostra Jakó ma el staba kontenti ku el. Pur izénplu, sikrê Labon trata Jakó di manera injustu, Jeová abênsua Jakó ku txeu kuza. I imajina modi ki Jakó fika txeu kontenti ku Jeová kantu ki el inkontra ku Juzé otu bês, ki éra kel fidju ki el pensa ma staba mortu! Kel amizadi fórti ki Jakó tinha ku Jeová djuda-l ka dizisti sikrê ku se prublémas. (Gén. 30:43; 32:9, 10; 46:28-30) Óras ki nu ten un amizadi fórti ku Jeová, tanbê nu pode lida dretu ku prublémas ki nu ka staba ta spéra.

^ ***w24 febreru pp. 23-24 Kontinua ta sigi orientason di Jeová***
^13 Oji nu ta odja klaru ma Jeová staba ta orienta se povu duránti kel ténpu difísil. Désdi Sugundu Géra na Mundu Interu, povu di Jeová sta konsigi faze ses trabadju di pregason di manera livri na txeu país. Na verdadi, trabadju di pregason sta ta omenta.

^14 Oji kes irmon di Grupu Enkaregadu di Óbra sta kontinua ta sigi orientason di Jizus. Es ta faze kel-li óras ki es ta ten serteza ma kes disizon ki es ta toma sta di akordu ku kel ki Jizus krê. I es ta uza kes enkaregadu di grupu di kongregason i ansions pa da kongregasons kes orientason. Kes ansion skodjedu ku spritu santu sta na “mô direita” di Jizus. (Lé Apokalipse 2:1.) É klaru ki tudu kes ansion é inperfeitu i es ta fadja. Muizés i Juzué fadja alvês, i kes apóstlu tanbê. (Núm. 20:12; Jos. 9:14, 15; Rom. 3:23) Má nu pode odja ma Jizus sta ta orienta skravu fiel i kes ansion skodjedu, i el ta kontinua ta faze kel-li “tudu dia, ti fin di es mundu.” (Mat. 28:20) Pur isu, nu ten tudu motivu pa nu kunfia na orientason ki Jizus sta ta da através di kes skodjedu ki sta toma kónta di povu di Deus.

^ ***w23 dizenbru pp. 26-27 Irmons jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^9 Pa bu bira un irmon maduru, bu meste prende faze kuzas ki ta djuda-u na bu dia-dia. Kes kapasidadi ki bu ten ta djuda-u seta responsabilidadis na kongregason, atxa i kontinua na un trabadju ki ta djuda-u sustenta bu kabésa ô bu família i da dretu ku otus algen. Odja alguns di kes kapasidadi inportanti.

^10 Prende lé i skrebe dretu. Bíblia ta fla ma un ómi filís i ki ten bons rezultadu ta tra ténpu tudu dia pa lé Palavra di Deus i midita na el. (Lé Salmo 1:1-3.) Óras ki el ta lé Bíblia tudu dia, el ta konxe manera ki Jeová ta pensa i kel-li ta djuda-l pensa di manera klaru i prende modi ki el ta aplika prinsípius di Bíblia. (Pro. 1:3, 4) É kes tipu di ómi li ki mestedu na kongregason. Pamodi?

^11 Nos irmons ku irmans meste di ajuda di ómis ki ta konsigi inxina i da konsedju ku bazi na Bíblia. (Titu 1:9) Si bu prende lé i skrebe dretu, bu ta pode pripara diskursus i komentárius ki ta djuda otus i ki ta bira ses fé más fórti. Tanbê, bu ta konsigi toma bons nóta óras ki bu ta studa i óras ki bu ta obi un diskursu na runion, na asenbleia i na kongrésu. Kes nóta li ta djuda-u bira bu fé más fórti i da otus algen koraji.

^ ***w24 janeru p. 6 Kunfia na Jeová pa bu vense medu***
^13 Kuzê ki Jeová promete faze pa bo? Nu ka debe spera ma Jeová ta proteje-nu di tudu prubléma. Má ka ta inporta ki prubléma ki bu ta pasa pa el na kel mundu li, Jeová ta ben kaba ku es na kel mundu novu ki sta pa ben. (Isa. 25:7-9) Nos Kriador ten puder pa resusita kes algen ki dja móre, pa kura nos duénsa i pa kaba ku tudu nos inimigu. — 1 Juan 4:4.

^14 Óras ki bu xinti medu, midita na kuzê ki Jeová ta ben faze na futuru. Pensa na modi ki bu ta ben xinti óras ki Satanás distruídu, óras ki kes algen mau dexa di izisti i fika sô kes algen justu i óras ki kada dia ki ta pasa inperfeison ta ba ta kaba poku-poku. Un dimonstrason na kongrésu di 2014 mostra modi ki nu pode midita na nos speransa. Un pai staba ta pâpia ku se família sobri modi ki 2 Timótiu 3:1-5 pode ledu di un manera diferenti si kes versíklu li staba ta pâpia di modi ki vida ta sérba na Paraízu: “Má fika ta sabe ma na mundu novu situason ta ben fika sábi dimás. Pesoas ta ben ama otus, ta ben ama tizoru spritual, ta seta ses limitason, umildis, ta lova Deus, ta obi ku pai ku mai, ta ser gratu, lial, ta ama ses família, ta djobe pas ku kunpanheru, sénpri es ta pâpia ben di otus, ta kontrola ses kabésa, mansu, ta ama kuzas dretu, es ta ser pesoas di kunfiansa, dretu, umildi na ses menti, es ta ben ama Deus envês di krê sô pasa sábi i es ta ben seta di korason puder di adorason pa Deus; fika pértu di kes tipu di algen li.” Bu ta pâpia ku bu família i ku bus irmon sobri kel tipu di vida ki bu ta ben ten na mundu novu?

^ ***w23 maiu pp. 5-6 Modi ki nu pode midjora nos orason***
^12 Kantu kes xéfi di relijion di judeus amiasa Pedru ku Juan, es fla: “Nhos julga anhos, si pa Deus é dretu obi ku nhos envês di obi ku Deus. Má nos, nu ka pode para di pâpia di kes kuza ki nu odja i ki nu obi.” (Atus 4:19, 20) Kantu Pedru ku Juan tradu di kadia, es faze orason pa Jeová ku vós altu i es konsentra na faze se vontadi. Es fla: “Djuda bus sérvu kontinua ta pâpia bu palavra ku tudu koraji”. Jeová responde kel orason ki es faze di korason. — Lé Atus 4:29, 31.

^13 Nu pode imita kes disiplu si nu kontinua ta prega, sikrê óras ki govérnu fla-nu pa nu para. Odja izénplu di Jin-hiuk, ki é un irmon ki podu prézu pamodi el nega ba trópa. Na kadia, el dadu trabadju di kuida di alguns di kes algen ki ta staba na kes séla es sô. El pode papiaba ku es sô sobri kuza ki es mesteba, má el ka pode papiaba ku es sobri Bíblia. El faze orason ta pidi koraji pa el pode papiaba ku es sobri verdadi ku jetu na tudu oportunidadi ki parseba. (Atus 5:29) El fla: “Jeová responde nhas orason. El da-m koraji i sabedoria pa N kumesa txeu studu di Bíblia di sinku minutu na pórta di kes séla. Nton di noti, N ta skrebeba karta i na kel otu dia N ta daba kes prézu.” Nos tanbê, nu pode ten kunfiansa ma Jeová ta djuda-nu faze nos trabadju di pregason. Sima Jin-hiuk, nu pode pidi koraji i sabedoria na orason.

^14 Pidi ajuda di Jeová pa lida ku prublémas. Txeu di nos ta pasa pa prublémas, sima duénsa, mórti di un algen ki nu ta ama, un situason difísil na família, pirsigison ô otus prubléma. I kuzas sima duénsas ki ta spadja i géra ta poi kes prubléma li mutu más difísil di lida ku es. Fla Jeová tudu kuza ki bu sta ta xinti. Konta-l sobri bu situason, sima bu ta kontaba pa un amigu. Bu pode ten sertéza ma Jeová ‘ta faze algun kuza pa djuda-u.’ — Lé Salmo 37:3, 5.

^15 Faze orason sénpri ta djuda-nu “aguenta firmi”. (Rom. 12:12) Jeová sabe kuzê ki se sérvus ta pasa pa el i ‘El ta obi-s óras ki es pidi ajuda’. (Sal. 145:18, 19) Un pionera di 29 anu, ki txoma Kristie, odja ma kel-li é verdadi. Dirapenti, el kumesa ta ten prublémas di saúdi gravi. Pamodi kel-li, el fika txeu diprimidu. Dipôs, el fika ta sabe ma se mai atxadu ku un duénsa ki pode mataba el. Kristie fla: “N faze orason pa Jeová ta pidi-l pa da-m forsa ki N mesteba pa N aguentaba kada dia. N tenta sisti tudu runion i faze studu pesoal sénpri. Orason djuda-m aguenta kes momentu difísil. N sabia ma Jeová sénpri staba ku mi, i sabe kel-li ta konsolaba mi txeu. Enbóra nha prubléma di saúdi ka kaba lógu, Jeová responde nhas orason. El da-m pas déntu mi i un korason kalmu.” Nunka ka nu skese ma Jeová ta ‘libra di provason kes ki ta adora-l’. — 2 Ped. 2:9.

^ ***w24 marsu pp. 24-25 Fuji di sukuru i kontinua na lus***
^16 Óras ki nu ten ki toma disizons inportanti, nu meste intende “kal ki é vontadi di Jeová” i dipôs aji di akordu ku el. (Lé Efézius 5:10, 17.) Óras ki nu ta djobe prinsípius di Bíblia ki ta aplika na nos situason, na verdadi nu sta ta djobe kuzê ki Jeová ta pensa sobri kel asuntu. I sima nu ta ba ta aplika kes prinsípiu di Bíblia, nu ta konsigi toma bons disizon.

^17 Paulu tanbê fla kes kriston di Éfezu pa es uza ses ténpu di midjór manera. (Lé Efézius 5:15, 16.) Kel “Malvadu”, ki é Satanás nos inimigu, ta gostaba di pô-nu okupadu dimás ku kuzas di es mundu, asi pa nu ka ten ténpu pa sirbi Deus. (1 Juan 5:19) Un sérvu di Jeová pode kumesa ta konsentra na dinheru, na skóla ô na trabadju, envês di konsentra na kes txeu oportunidadi di sirbi Jeová. Si kel-li kontise, el ta mostra ma el sta ta kumesa ta pensa sima kes algen ki ka ta sirbi Jeová. É klaru ki kes kuza li é ka mariadu, má nunka nu ka debe pô-s na primeru lugar na nos vida. Pa nu anda “sima fidjus di lus”, nu meste “uza [nos] ténpu” di midjór manera, kel-li krê fla konsentra na kuzê ki é más inportanti.

^ ***w23 abril pp. 14-15 Jeová ta djuda-u lida ku prublémas ki bu ka sta ta spéra***
^3 Lé Salmo 34:19. Repara dôs pontu inportanti na kel salmu li: (1) Algen justu ta pasa pa prublémas. (2) Jeová ta libra-nu di nos provason. Modi ki Jeová ta libra-nu? Un manera é djuda-nu ten un ideia ikilibradu sobri vida na kel mundu li. Enbóra Jeová promete ma nu ta ten alegria na sirbi-l, kel-li ka krê fla ma nu ka ta pasa pa prublémas gósi. (Isa. 66:14) Jeová ta inkoraja-nu pa nu konsentra na futuru, na kel ténpu ki nu ta ben ten kel vida ki sénpri el kreba pa nu ten, ki é un vida filís i pa tudu ténpu. (2 Cor. 4:16-18) Timenti kel dia ka txiga, tudu dia el ta djuda-nu pa nu kontinua ta sirbi-l. — Lam. 3:22-24.

^4 Nu ben odja kuzê ki nu pode prende ku izénplus di sérvu di Jeová fiel, na ténpu ki Bíblia skrebedu i na nos ténpu. Nu ta ben odja ma nu pode pasa pa prublémas ki nu ka sta ta spéra. Má óras ki nu kunfia na Jeová, nunka el ka dexa di djuda-nu. (Sal. 55:22) Timenti nu sta studa kes izénplu li, pergunta bu kabésa: ‘Modi ki N ta reajiba na un situason sima kel-li? Modi ki kes izénplu li ta bira nha kunfiansa na Jeová más fórti? Kuzê ki N pode prende?’

^ ***w23 otubru p. 8 Bu sta “prontu pa obi”?***
^9 Txeu algen ta rekonhese ma nu meste di govérnu i ma nu debe obi ku peloménus alguns di kes lei di “autoridadi”. (Rom. 13:1) Omésmu ténpu, es pode ka ta krê obi ku un lei ki ta parse ma é injustu ô ma el ta iziji txeu dimás. Pur izénplu, pensa na inpostu ki nu ta paga. Na un país di Europa txeu algen ta fla ma si bu ta atxa ma un inpostu é injustu, bu ka debe paga-l. É pamodi kel-li ki na kel país kes algen ka ta paga tudu kes inpostu ki govérnu ta iziji.

^ ***w23 otubru p. 9 Bu sta “prontu pa obi”?***
^11 Nu pode prende ku izénplu di Juzé i Maria, ki staba prontu pa obi ku autoridadi, sikrê éra difísil pa es. (Lé Lukas 2:1-6.) Kantu Maria tinha uns 9 mês grávida, govérnu pidi pa el ku Juzé faze un kuza difísil. Augustu, ki ta governaba inpériu di Roma, manda tudu algen pa rejista. Juzé ku Maria tevi ki bai ti Belen, ki éra un viajen di más di 150 kilómetru na un kaminhu ki tinha txeu dixida i subida. Kel viajen li foi difísil, prinsipalmenti pa Maria. Talvês es staba preokupadu ku kuzê ki pode kontiseba si Maria tinha fidju na kaminhu. Kuzê ki es ta fazeba si kel-li kontiseba? Maria tinha kel algen ki ta ben sérba Misías déntu se bariga. Kel-li pode sérba un diskulpa pa es ka obiba ku govérnu?

^12 Enbóra Juzé ku Maria tinha motivus pa staba preokupadu, es obi ku lei. Jeová abênsua ses obidiensa. Maria txiga na Belen ku suguransa, se fidju nase dretu i ti el djuda kunpri un profesia di Bíblia. — Miq. 5:2.

^ ***w23 abril p. 21 Nu da kunpanheru koraji na runion***
^6 Kuzê ki bu pode faze si bu ta fika txeu nervozu na óra di da komentáriu? Txeu algen pode xinti si. Má pa bu pode inkoraja bus irmon ku irmans más txeu, pamodi ki bu ka ta djobe manera di fika ménus nervozu óras ki bu ta da komentáriu? Modi ki bu pode faze kel-li?

^7 Kuzê ki pode djuda-u é odja alguns sujiston ki sta na kes Sentinéla ki dja saíba antis. Pur izénplu, pripara dretu. (Pro. 21:5) Si bu studa kel asuntu dretu, bu ta fika más avontádi pa da komentáriu. Tanbê, da komentárius kurtu. (Pro. 15:23; 17:27) Bu ta fika ménus nervozu óras ki bu da komentárius kurtu. Un komentáriu kurtu talvês pode ten un ô dôs frazi i el pode ti ser más fásil pa bus irmon ku irmans intende di ki un komentáriu kunpridu ki ten txeu ideia. Un komentáriu kurtu i na bus palavra, ta mostra ma bu pripara dretu i ma bu intende kel matéria dretu.

^8 Má i si bu tenta sigi kes sujiston li, má simé bu ta fika txeu nervozu na da más di ki un ô dôs komentáriu? Ten sertéza ma Jeová ta da txeu valor pa sforsu ki bu ta faze di korason pa faze kel ki bu pode. (Lukas 21:1-4) Jeová ka ta pidi-nu pa nu faze más di kel ki nu pode. (Fil. 4:5) Disidi kuzê ki bu pode faze, poi méta pa faze-l i pidi Jeová pa da-u un korason kalmu. Na komésu, kel méta pode ser da un komentáriu kurtu.

^ ***w23 maiu pp. 29-30 Bu pode alkansa bus méta spritual***
^11 Faze orason ta pidi ajuda pa kontrola bu kabésa. Kes palavra li txeu bês ta da ideia di kontrola nos kabésa pa ka faze kuzas mariadu. Má tanbê nu meste kontrola nos kabésa pa faze kuzas dretu, prinsipalmenti si é un kuza difísil ô si é un kuza ki nu ka tene motivason pa faze. Lenbra ma kapasidadi di kontrola nos kabésa, ta faze párti di frutu di spritu santu. Pur isu, pidi Jeová pa da-u spritu santu pa djuda-u dizenvolve kel kualidadi inportanti li. (Luk. 11:13; Gál. 5:22, 23) Davidi, ki dja nu papiaba di el antis, fla modi ki orason djuda-l. El krê fazeba se studu pesoal sénpri. El fla: “N pidi Jeová pa djuda-m dizenvolve kapasidadi di kontrola nha kabésa. Ku se ajuda, N konsigi faze un bon prugrama di studu i N faze-l sénpri.”

^12 Ka bu spéra ti ki tudu kuza bira perfeitu. Na kel mundu li, talvês nunka kuzas ka ta sta perfeitu. Si nu spéra kel-li kontise, talvês nunka nu ka ta alkansa nos méta. (Lé Eclesiastes 11:4.) Un irmon ki txoma Daniel, fla: “Ka ten situasons perfeitu. Nton nu ka debe spéra, nu debe kumesa.” Un irmon na Uganda, ki txoma Paulu, fla ma nu ka debe dexa kuzas pa dipôs pamodi un otu kuza. El fla: “Óras ki nu kumesa, sikrê ku situason difísil, Jeová pode djuda-nu.” — Mal. 3:10.

^13 Kumesa ku kuzas pikinoti. Nu pode ka tene motivason pamodi nos méta ta parse txeu difísil. Si é kel-li ki sta kontise ku bo, bu pode dividi bu méta na métas más pikinoti? Si bu méta é dizenvolve un kualidadi, pamodi ki primeru bu ka ta sforsa pa mostra-l na kuzas pikinoti? Si bu méta é lé Bíblia interu, bu pode kumesa ku un prugrama pa lé na poku minutu? Tomás, ki dja nu papiaba di el na komésu, sforsa pa alkansa se méta di lé Bíblia na un anu. El fla: “N da kónta ma N skodje matéria ki éra txeu dimás pa mi. Nton, N disidi tenta otu bês. Má N faze planu pa N lé poku versíklu tudu dia i midita na es. Pur isu, N kumesa ta gosta di lé Bíblia.” Pamodi kel-li, el kumesa ta lé más txeu. Dipôs, el konsigi lé Bíblia interu.

^ ***w23 maiu p. 17 Kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi’***
^15 Na 1919, Babilónia Grandi dexa di kontrola povu di Deus. Na kel anu, “skravu fiel i prudenti” kumesa ta trabadja. Asi, kes algen sinseru kumesa ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ (Mat. 24:45-47) Trabadju ki otus algen faze na pasadu pa pripara kel ‘kaminhu’ djuda kes algen ki kumesa ta anda na el prende más sobri Jeová i se vontadi. (Pro. 4:18) Tanbê, es konsigi vive di akordu ku leis di Jeová. Jeová ka staba ta spéra pa se povu fazeba kes mudansa ki es mesteba di un bês. Má, el muda se povu poku-poku. (Odja kuadru “Jeová muda se povu poku-poku.”) Nos tudu nu ta fika kontenti óras ki nu ta konsigi agrada nos Deus na tudu kuza ki nu ta faze! — Col. 1:10.

^ ***w23 maiu p. 19 Kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi’***
^16 Pa un strada kontinua dretu, el meste konpodu sénpri. Désdi 1919, trabadju na ‘Kaminhu di Santidadi’ kontinua ta fazedu, asi pa más algen pode sai di Babilónia Grandi. Skravu fiel i prudenti kumesa ta trabadja lógu ki el skodjedu. I na 1921, es faze un livru pa djuda algen studa Bíblia i prende kes verdadi di Bíblia. Dipôs, ben fazedu kuazi 6 milhon di livru ku téma A Harpa de Deus, na 36 língua i txeu algen prende verdadi na el. Ka dura li, nu resebe un publikason novu ki é un grandi ajuda pa faze studus di Bíblia ku téma, Vive filís pa tudu ténpu!. Duránti es ténpu di fin, Jeová sta ta uza se organizason pa da-nu orientason ku bazi na se Palavra pa djuda nos tudu kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ — Lé Isaías 48:17; 60:17.

^17 Nu pode fla ma sénpri ki un algen ta seta studa Bíblia, el ta ten oportunidadi di poi pé na ‘Kaminhu di Santidadi’. Alguns ta anda sô un bokadinhu na el i dipôs es ta sai di kaminhu. Otus sta disididu na kontinua ta anda na el ti fin di ses viajen. Kal ki é fin di viajen?

^18 Pa kes ki ten speransa di ba séu, ‘Kaminhu di Santidadi’ ta leba-s pa paraízu di Deus na séu. (Apo. 2:7) Pa kes ki ten speransa di vive na téra, kel kaminhu li ta leba-s pa perfeison na fin di kel Govérnu di mil anu di Jizus. Si bu sta ta anda na kel kaminhu li gósi, ka bu djobe pa tras. I ka bu sai di el timenti bu ka tirmina bu viajen pa mundu novu! I ku amor nu ta dizeja-u “bon viajen.”

^ ***w23 junhu p. 20 Dexa grandi ruspetu pa Deus kontinua ta djuda-u***
ÓRAS ki nu ta odja konportamentu mariadu di algen gósi, nu ta xinti sima Ló. El ‘xinti txeu frontadu pamodi konportamentu sen vergónha di pekadoris,’ dja ki el sabia ma nos Pai na séu ta ôdia konportamentu mariadu. (2 Ped. 2:7, 8) Kel grandi ruspetu i amor ki Ló tinha pa Deus djuda-l ôdia konportamentu mariadu di kes algen na se vólta. Nos tanbê, nu sta vive na meiu di pesoas ki ten poku ô ninhun ruspetu pa leis di Jeová sobri konportamentu. Má simé, nu pode konporta dretu si nu kontinua ku nos amor pa Deus i nu prende ten grandi ruspetu pa el. — Pro. 14:2.

^2 Kel inkorajamentu ki Jeová ta da-nu na livru di Provérbios ta djuda-nu faze kel-li. Kel konsedju ki ten sabedoria ki sta na Provérbios pode djuda tudu algen ki krê sirbi Deus, ka ta inporta si el é ómi ô mudjer, jóven ô algen grandi.

^ ***w23 junhu p. 21 Dexa grandi ruspetu pa Deus kontinua ta djuda-u***
^5 Óras ki nu ten grandi ruspetu pa Jeová, nu ka ta ranja diskulpa pa konportamentu mariadu. Un irmon ki ta mora na Kongu, ki txoma Leo, prende kel lison li. Kuatu anu dipôs ki el batiza, el ranja maus koléga. El ta pensaba ma désdi ki el ka faze nada mariadu, el ka staba ta peka kóntra Jeová. Má lógu dipôs, se maus koléga pô-l ta bebe dimás i ta faze konportamentu seksual mariadu. Dipôs el kumesa ta pensa na kuzê ki se pai ku se mai, ki ta sirbi Jeová, inxinaba el i na modi ki el éra filís kantu el ta sirbiba Jeová. Kuzê ki kontise dipôs? El kumesa ta pensa dretu otu bês. Ku ajuda di ansions, el volta pa Jeová. Oji el é ansion i pioneru spesial.

^ ***w23 julhu p. 4 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^9 Repara kuzê ki kontise kantu kes irmon na Judea pasa pa un grandi fómi. Dipôs ki kongregason na Antiokia di Síria obi sobri kel fómi, di serteza es xinti konpaxon pa ses irmon na Judea. Má dipôs es mostra konpaxon pamodi es aji. “Sima kada un ta podeba, disiplus disidi manda ajuda pa irmons ki ta moraba na Judea.” (Atus 11:27-30) Enbóra irmons ki staba ta sufri pamodi fómi ta moraba lonji, kes irmon na Antiokia staba disididu na djuda-s. — 1 Juan 3:17, 18.

^10 Nos tanbê oji, nu ta mostra konpaxon pa nos irmons ku irmans, óras ki nu ta fika ta sabe ma es sta ta sufri pamodi un dizastri na naturéza. Nu ta aji rápidu. Pur izénplu, talvês nu ta pergunta ansions si nu pode djuda na un prujétu, nu ta faze kontribuisons pa trabadju ki ta fazedu na mundu interu ô nu ta ora pa kes irmon ki sta ta sufri pamodi un dizastri na naturéza. (Pro. 17:17) Pur izénplu, na 2020 kriadu más di 950 Kumison di ajuda na ténpu di dizastri na mundu interu pa kuida di kes irmon ki sufri pamodi COVID-19. Nu ta agradese txeu kes irmon ku irmans ki ta trabadja na kes Kumison pa djuda. Pamodi konpaxon, kes irmon ku irmans li ta leba kes kuza ki irmons meste, ta djuda-s kontinua ta sirbi Jeová i na alguns situason, es ta konpo ô torna faze ses kaza i lugaris di adorason. — Konpara ku 2 Koríntius 8:1-4.

^ ***w23 julhu p. 6 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^12 Pamodi ki nu ta ben meste mostra konpaxon duránti grandi tribulason? Bíblia ta mostra ma kes algen ki ka ta apoia govérnus di kel mundu li, ta ben pasa pa prublémas gósi i duránti grandi tribulason. (Lé Apokalipse 13:16, 17.) Nos irmons ku irmans pode ben meste di ajuda pa ten kes kuza ki es meste pa es vive. Óras ki nos Rei, Jizus Kristu, ben pa faze julgamentu, nu krê pa el atxa-nu ta mostra konpaxon i pa el konvida-nu pa “erda Reinu”. — Mat. 25:34-40.

^ ***w23 julhu pp. 21-22 Imita Jeová i ser ikilibradu***
^6 Jizus imita izénplu di Jeová na ser ikilibradu. El mandadu pa téra pa prega pa ‘kes ovelha di kaza di Israel ki staba perdedu.’ Má el mostra ma el é ikilibradu na faze se trabadju di pregason. Un bês, un mudjer ki ka éra israelita, pidi-l pa el kura se fidju-fémia ki tinha un ‘dimóni ki sta tormentaba el dimás.’ Jizus mostra konpaxon, el faze kel ki kel mudjer pidi-l i el kura se fidju-fémia. (Mat. 15:21-28) Odja un otu izénplu. Na komésu di se trabadju di pregason, Jizus fla: “Ken ki nega-m, ami tanbê N ta nega-l.” (Mat. 10:33) Má el nega Pedru ki nega-l três bês? Nau. Jizus sabia ma Pedru rapende i ma el éra un ómi fiel. Dipôs ki Jizus resusitadu, el parse pa Pedru, i talvês el da-l serteza ma el purdua-l i ma inda el ta amaba el. — Lukas 24:33, 34.

^7 Dja nu odja ma Jeová i Jizus é ikilibradu. Má i nos? Jeová ta spera pa nu ser “ikilibradu.” (Lé Filipensis 4:5.) Nu pode pensa na kes pergunta li: ‘Otus algen ta atxa ma mi é ikilibradu, mansu i ma N ta dexa kuzas pasa? Ô es ta atxa ma mi é un algen duru ô temozu? N ta insisti pa otus algen faze kuzas di manera ki N krê? Ô N ta obi ku otus algen, i óras ki ta da, N ta faze sima es ta krê?’ Óras ki nos é ikilibradu, nu ta mostra ma nu sta ta imita Jeová i Jizus. Nu ben odja dôs situason ki é inportanti ser ikilibradu: óras ki nos situason ta muda i óras ki opinion i disizon di otus algen é diferenti di nos.

^ ***w23 novenbru p. 7 Jeová ta da-nu serteza ma el ta ben bira téra un paraízu***
^18 Na kel studu li, nu odja alguns motivu ki ta da-nu serteza ma téra ta ben bira un paraízu. Nton, kuzê ki nu pode fla kes algen ki ten dúvida ma kel-li ta ben kontise? Primeru, é própi Jeová ki faze kel promésa li. Livru di Apokalipse ta fla: “Kel ki staba xintadu na tronu fla: ‘Odja! N sta faze tudu kuza novu.’” Jeová ten sabedoria, puder i dizeju di kunpri se promésa. Sugundu, Jeová sabe ma kuzê ki el fla di serteza ta ben kunpri. É pur isu ki el fla: “Kes palavra li é fiel i verdaderu... Dja es kunpri!” I tirseru, nada ka ta pode inpidi Jeová di tirmina di faze un kuza ki el kumesa. É pur isu ki el fla: “Ami é Alfa i Ómega”. Jeová ta ben prova ma Satanás é un mintirozu i ma el ka ta pode inpidi-l di kunpri se vontadi.

^19 Lenbra ma tudu bês ki bu pâpia ku algen na pregason sobri kel serteza ki Jeová da-nu ma se promésa ta ben kunpri, bo tanbê bu sta bira bu kunfiansa na se promésa más forti. Nton di prósimu bês ki bu lé kel promésa sábi di kel Paraízu ki sta pa ben, na Apokalipse 21:4 i un algen fla-u: “Kel-li é bon dimás pa ser verdadi.” Kuzê ki bu pode faze? Pamodi ki bu ka ta lé i bu ta splika kes versíklu 5 i 6? Mostra modi ki kel garantia ki Jeová ta da-nu, é sima se própi sinatura. — Isa. 65:16.

^ ***w23 agostu pp. 24-25 Kontinua ta mostra paxénxa***
^14 Má i si kel ki nu staba ta spera sobri fin inda ka kunpri? Talvês dja dura ki nu sta ta spera pa fin ben. Nu pode ten medu ma fin ka ta atxa-nu ku vida. Kuzê ki pode djuda-nu kontinua ta spera ku paxénxa? Odja izénplu di Abraon. Kantu Abraon tinha 75 anu i el ka tinha fidju, Jeová promete-l: ‘N ta bira-u un nason grandi’. (Gén. 12:1-4) Abraon odja kel promésa li ta kunpri? El odja sô un párti. Dipôs ki Abraon pasa na riu Eufratis i dipôs di spera 25 anu, el odja Jeová ta faze un milagri i se fidju Izaki nase. I dipôs di spera más 60 anu, el odja se nétus, Izaú ku Jakó, ta nase. (Lé Ebreus 6:15.) Má Abraon nunka ka odja se disendentis ta bira un nason grandi i ta erda kel téra ki Deus prometeba. Kel ómi fiel li tinha un amizadi fórti ku se Kriador. (Tia. 2:23) I óras ki Abraon ben resusitadu, el ta ben fika txeu kontenti di sabe ma pamodi se fé i se paxénxa, tudu nason di téra abensuadu! (Gén. 22:18) Kuzê ki nu ta prende? Nu pode ka odja tudu promésa di Jeová ta kunpri gósi. Má si nu ten paxénxa sima Abraon, nu pode ten serteza ma Jeová ta rekonpensa-nu gósi i mutu más inda na kel mundu novu ki el promete-nu. — Mar. 10:29, 30.

^ ***w23 setenbru p. 31 Kuzê ki nu pode prende ku kes dôs karta di Pedru?***
^16 Nu pâpia sô di alguns lison di kes dôs karta ki Pedru skrebe. Talvês bu odja algun kuza ki bu krê midjora. Pur izénplu, bu ta gostaba di midita más txeu na kes benson di mundu novu ki sta pa ben? Bu poi méta di da tistimunhu na trabadju, na skóla ô na algun otu lugar? Bu ta konsigi odja alguns manera ki bu pode mostra amor fórti pa bus irmon ku irmans más txeu? Ansions, nhos sta disididu na kuida di ovelhas di Jeová di livri vontadi i ku inpenhu? Si bu ser onéstu ku bo mê, bu pode da kónta ma ten kuzas ki bu meste midjora. Má ka bu dizanima. “Sinhor é bon” i el ta djuda-u midjora. (1 Ped. 2:3) Pedru ta garanti-nu: “Deus... ta ben konpleta nhos trenu. El ta ben poi nhos ta fika firmi, el ta ben poi nhos ta fika fórti, el ta ben poi nhos riba di alisérsi firmi.” — 1 Ped. 5:10.

^17 Un bês, Pedru xinti ma el ka merese staba djuntu ku Fidju di Deus. (Luk. 5:8) Má Jeová ku Jizus djuda Pedru ku amor i el kontinua ta sigi Jizus di manera lial. Pur isu, Jeová dexa Pedru entra “na kel Reinu pa tudu ténpu di nos Sinhor i Salvador Jizus Kristu.” (2 Ped. 1:11) Fórti rekonpénsa sábi! Si sima Pedru, bu ka dizisti i bu dexa Jeová trena-u, abo tanbê bu ta ben resebe rekonpénsa di vida pa tudu ténpu. Bu ta ‘alkansa obijetivu di bu fé, ki é bu salvason.’ — 1 Ped. 1:9.

^ ***w23 otubru pp. 28-29 Da valor pa priviléjiu di adora Jeová na se ténplu spritual***
^15 Manera ki judeus ta adoraba Jeová na pasadu. Tabernákulu tinha un pátiu, ki éra un lugar serkadu i abértu undi kes saserdóti ta fazeba ses trabadju. Kel altar grandi di kóbri kes ta fazeba oférta kemadu, ta fikaba na kel pátiu djuntu ku un basia di kóbri ku agu ki kes saserdóti ta lababa antis di faze ses trabadju sagradu. (Êxo. 30:17-20; 40:6-8) Má kes ténplu ki fazedu dipôs, tanbê tinha un pátiu pa fóra undi ki kes algen ki ka éra saserdóti ta adoraba Deus.

^16 Manera ki sérvus di Jeová ta adora-l gósi. Antis di ser saserdótis na séu, kes irmon skodjedu ki inda sta téra, sta ta sirbi di manera fiel na pátiu di déntu di ténplu spritual. Kel basia grandi ku agu é un avizu inportanti pa es ma es meste kontinua linpu na ses konportamentu i na ses manera di adora Jeová. Kel avizu li ta sirbi pa nos tanbê. Nton, na undi ki kel “monti algen” ki ta apoia di manera lial kes irmon skodjedu di Kristu sta ta adora Jeová? Apóstlu Juan odja-s “di pé dianti di tronu” ki ta fika li na téra na kel pátiu fóra di ténplu, undi ki “es ta faze servisu sagradu [pa Deus] dia ku noti na se ténplu”. (Apo. 7:9, 13-15) Nu ta agradese Jeová txeu pamodi el da-nu oportunidadi di adora-l na se grandi ténplu spritual!

^ ***w23 otubru pp. 15-16 “Modi ki Jeová ta ben poi nhos ta fika fórti?”***
^14 Un manera ki Jeová ta da-nu forsa é através di ansions. Es é prezenti ki el ta uza pa da-nu forsa i anima-nu. (Isa. 32:1, 2) Nton, óras ki bu ta fika preokupadu dimás pâpia ku ansions. Óras ki es oferese-u ajuda seta-l ku gratidon. Jeová pode da-u forsa através di es.

BU SPERANSA PA FUTURU PODE DA-U FORSA

^15 Nos speransa ku bazi na Bíblia pode da-nu forsa. (Rom. 4:3, 18-20) Alguns algen ki ta sirbi Deus ten speransa di vive pa tudu ténpu na séu i otus ten speransa di vive pa tudu ténpu na paraízu na téra. Nos speransa ta da-nu forsa pa nu aguenta firmi óras ki nu ta pasa pa un prubléma, pa prega notísias sábi i pa faze txeu diziginason na kongregason. (1 Tes. 1:3) Kel speransa li da apóstlu Paulu forsa.

^16 Paulu mesteba forsa. Na kel karta ki el skrebe pa irmons na Korintu, el fla ma el éra sima un vazu di baru ki ta kebra faxi. El “presionadu”, “el fika konfuzu”, el “pirsigidu” i el “dadu na txon”. I ti se vida staba na prigu. (2 Kor. 4:8-10) Paulu skrebe kes palavra li na se tirseru viajen di misionáriu. Talvês na kel ténpu el ka sabia, má el ta ben pasaba pa situasons más difísil. El ta ben pasaba pa violénsia, el ta ben podu prézu i barku ta inkadjaba ku el.

^17 Paulu tevi forsa pa el aguenta firmi pamodi el konsentra na se speransa. (Lé 2 Koríntius 4:16-18.) El fla kes irmon na Korintu ma ti si se korpu staba “ta kaba”, el ka ta dexaba kel-li dizanimaba el. Paulu konsentra na se futuru. Se speransa di vive pa tudu ténpu na séu éra “kada bês más grandi” i tinha más valor di ki kalker prubléma ki dja el pasaba pa el. Paulu midita na kel speransa li, pur isu el xinti ma el staba “ta bira novu kada dia.”

^ ***w23 dizenbru pp. 11-12 Nos speransa ka ta diziludi-nu***
^13 Lé Romanus 5:4. Paulu fla ma si nu aguenta firmi “Deus ta fika kontenti ku nos”. Nton, óras ki bu ta aguenta firmi bu ta ten aprovason di Jeová. Kel-li ka krê fla ma Jeová ta fika kontenti óras ki bu sta sufri ô bu sta pasa pa algun prubléma. Má, el ta fika kontenti pamodi bu sta aguenta firmi di manera fiel. Pamodi bu aguenta firmi, Deus ta fika kontenti ku bo. Kel-li ta da-nu koraji! — Sal. 5:12.

^14 Lenbra ma Abraon pasa pa prublémas i kantu el aguenta firmi di manera fiel, Jeová fika kontenti ku el. Jeová ta odjaba el sima Se amigu i sima un algen justu. (Gén. 15:6; Rom. 4:13, 22) Mésmu kuza pode kontise ku nos. Jeová ta fika kontenti ku nos ka pamodi kantu trabadju nu ta faze ô pamodi priviléjius ki nu ten. Má, el ta fika kontenti ku nos pamodi nu ta aguenta firmi di manera fiel. I ka ta inporta kal ki é nos idadi, nos situason ô kapasidadi, nos tudu nu pode aguenta firmi. Bu sta pasa pa un prubléma gósi i bu sta ta aguenta firmi? Si kel-li sta ta kontise ku bo, bu pode fika konsoladu di sabe ma Jeová sta kontenti ku bo. Óras ki nu odja ma Deus sta kontenti ku nos, nos speransa na kes benson ki el promete ta bira más fórti.

^ ***w23 dizenbru p. 27 Irmons jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^12 Prende obi ku atenson i dizenvolve bu kapasidadi di pâpia. Un irmon meste prende pâpia dretu ku otus algen. Kel-li krê fla ma el meste obi i intende kuzê ki otus algen ta pensa i ta xinti. (Pro. 20:5) El ta prende intende un algen óras ki el ta presta atenson na se ton di vós i jéstu na róstu i na korpu. Bu ka ta konsigi faze kel-li si bu ka pasa ténpu ku pesoas. Si sénpri bu ta uza aplikativus i aparelhus iletróniku pa pâpia ku algen, sima email i mensajen di testu, ta ser más difísil pa bu pâpia ku pesoas kara-kara. Pur isu, djobe maneras pa bu pâpia ku pesoas kara-kara. — 2 Juan 12.

^13 Prende sustenta bu kabésa. Un sérvu di Jeová maduru meste sustenta se kabésa i se família. (Lé 1 Timótiu 5:8.) Na alguns país, irmons jóven talvês ta prende un profison ku se pai ô ku otus algen di família. Má na otus país, jóvens talvês ta prende un profison timenti es sta na liseu. É sénpri bon prende faze alguns kuza ki ta djuda-u atxa un trabadju. (Atus 18:2, 3; 20:34; Efé. 4:28) Trabadja duru i tirmina kel trabadju ki bu kumesa. Otus ta repara kel-li i es ta pensa dretu di bu trabadju. Si bu faze kel-li, bu ten más xansi di konsigi un trabadju i kontinua na el. Kes kualidadi i kapasidadis ki nu pâpia di el, tanbê é inportanti pa un ómi kuida di kes responsabilidadi ki talvês el pode ben ten na futuru. Nu ben odja alguns di kes responsabilidadi.

^ ***w24 janeru pp. 10-11 Bu sta prontu pa kel dia más inportanti di anu?***
^7 Kantu Jizus staba na téra, el obi ku Jeová na tudu kuza, ti mésmu kantu éra difísil di faze kel-la. Enbóra Jizus éra un mininu perfeitu, el obi ku autoridadi di se mai ku se pai ki éra inperfeitu. (Luk. 2:51) Kantu el éra jóven, el aguenta preson di otus algen ki talvês kreba pa el ka obiba ku se pai ku se mai ô pa el sérba infiel pa Jeová. I kantu Jizus bira grandi, el tevi ki aguenta preson di Satanás ki tenta pô-l ta peka i ti mésmu fla-l pa el para di ser lial pa Jeová. (Mat. 4:1-11) Satanás staba disididu na poi Jizus ta peka asi pa el ka pagaba resgati.

^8 Duránti trabadju di pregason di Jizus li na téra, el pasa pa otus próva. Se inimigus pirsigi-l i ti es tenta mata-l. (Luk. 4:28, 29; 13:31) El tevi ki lida ku inperfeison di se sigidoris. (Mar. 9:33, 34) Kantu el staba ta julgadu, es tortura-l i es faze trosa di el. Dipôs, es mata-l sima un kriminozu i el sufri txeu dór. (Ebr. 12:1-3) El tevi ki pasa pa tudu kes kuza li na fin di se vida el sô, sen proteson di Jeová. — Mat. 27:46.

^9 Di serteza, Jizus sufri txeu pa el resgata-nu. Óras ki nu ta pensa na tudu sakrifisiu ki Jizus staba dispostu na faze pa nos, nu ta xinti txeu amor pa el. — Lé 1 Pedru 1:8.

^ ***w23 agostu p. 22 Kontinua ta mostra paxénxa***
^8 Ten paxénxa ta djuda-nu da dretu ku otus algen. El ta djuda-nu obi otus ku atenson óras ki es sta pâpia. (Tia. 1:19) Ten paxénxa tanbê ta djuda-nu ten pas ku kunpanheru. Si nu mostra paxénxa sikrê óras ki nu sta preokupadu dimás, nu ka ta aji sen pensa i nu ka ta fla algun kuza ki ta mágua kel algen. I si nu ten paxénxa, nu ka ta xatia faxi óras ki algen ta magua-nu. Envês di trata-l di manera duru, nu ta “kontinua ta aguenta kunpanheru i sta sénpri prontu pa púrdua kunpanheru”. — Lé Kolosensis 3:12, 13.

^9 Paxénxa tanbê pode djuda-nu toma bons disizon. Envês di nu aji sen pensa, nu meste tra ténpu pa piskiza i analiza kuzê ki nu pode faze. (Lé Provérbios 21:5.) Pur izénplu, si nu sta ta djobe un trabadju, nu pode ten tendénsia di seta kel primeru ki parse, sikrê kel-li ka ta dexa-nu sisti alguns runion ô ta pô-nu ta sai más poku na pregason. Má si nu ten paxénxa, nu ta para pa pensa na undi ki é kel trabadju, kantu óra ki nu ta gasta na el i na modi ki el ta afeta nos família i nos amizadi ku Jeová. Si nu ten paxénxa, nu pode ivita toma un mau disizon.

^ ***w24 marsu p. 9 Kontinua ta sigi Jizus dipôs ki bu batiza***
^6 Dipôs di batiza, bu meste kontinua ta luta kóntra “dizeju di karni”. (1 Juan 2:16) Kel-li é pamodi inda bo é un disendenti inperfeitu di Adon. Alvês, bu pode xinti sima apóstlu Paulu. El fla: “Déntu di mi N ta ama lei di Deus própi, má N ta odja na nha korpu otu lei ta briga kóntra lei di nha menti i ta leba-m prézu pa lei di pekadu ki sta na nha korpu.” (Rom. 7:22, 23) Bu pode xinti dizanimadu pamodi bu ten ki luta kóntra dizejus mariadu. Má si bu pensa na kel promésa ki bu faze pa Jeová kantu bu da bu vida pa el, bu ta ten forsa pa bu luta kóntra tentason. Na verdadi, kel votu ki bu faze kantu bu da bu vida pa Jeová ta djuda-u óras ki bu pasa pa tentasons. Di ki manera?

^7 Óras ki bu da bu vida pa Jeová, bu ta nega bu kabésa. Kel-li krê fla ma bu ta nega bus dizeju i bu ta nega faze kuzas ki ka ta agrada Jeová. (Mat. 16:24) Pur isu óras ki bu pasa pa un tentason, bu ka ta perde ténpu ta pergunta kuzê ki bu ta faze. Dja bu disidi kuzê ki bu ta ba faze: kontinua fiel pa Jeová. Di manera firmi, bu ta sta disididu na agrada Jeová. Bu ta ser sima Jó. El pasa pa difikuldadis, má simé el fla ku kunfiansa: ‘N ta mante nha lialdadi!’ — Jó 27:5.

^ ***w23 novenbru p. 10 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
^10 Xinti konpaxon i da un algen konsolu sta ligadu ku kunpanheru. Di ki manera? Óras ki un algen ta xinti konpaxon pa algun algen ki sta ta sufri, el ta krê konsola-l i faze algun kuza pa djuda-l. Nton, óras ki nu ta xinti konpaxon, kel-li ta djuda-nu konsola otus algen. Paulu splika ma konpaxon ki Jeová ta xinti pa pesoas ta motiva-l pa el konsola-s. Paulu fla ma Jeová “é Pai xeiu di mizerikórdia i Deus di tudu konsolu”. (2 Kor. 1:3) Li Paulu uza palavras “xeiu di mizerikórdia” pa pâpia di sentimentu di konpaxon pa otus algen. Pur isu, “Deus ta txomadu di Pai ô Fonti xeiu di mizerikórdia pamodi el ta xinti txeu konpaxon pa otus algen.” I kel konpaxon li ta motiva-l pa el “konsola-nu na tudu nos prubléma.” (2 Kor. 1:4) Sima un fonti di agu ta da forsa pa algen ki sta ku sedi, Jeová ta da forsa i konsolu pa kes algen ki sta ta pasa pa prublémas. Modi ki nu pode imita Jeová i xinti konpaxon pa otus i konsola-s? Un manera di faze kel-li é dizenvolve kualidadis na nos korason ki ta djuda-nu xinti konpaxon i konsola otus. Kal ki é alguns di kes kualidadi?

^11 Kuzê ki ta djuda-nu kontinua ta ten kel amor ki nu meste pa nu “kontinua ta konsola kunpanheru” na nos dia-dia? Nu meste dizenvolve kualidadis sima poi na lugar di otus, mostra amor di korason i bondadi. (Lé Kolosensis 3:12; 1 Pedru 3:8.) Modi ki kes kualidadi li ta djuda-nu? Óras ki nu ta xinti konpaxon pa nos irmons i nu ta inporta ku es di korason, nu ta xinti un dizeju fórti di konsola-s óras ki es sta ta sufri. Jizus fla: “Pamodi bóka ta pâpia di kel ki korason sta xeiu. Un ómi ki ten kuzas dretu na se korason, ta pâpia kuzas dretu.” (Mat. 12:34, 35) Konsola nos irmons ku irmans ki sta meste é un manera inportanti di mostra nos amor pa es.

^ ***w23 abril pp. 3-4 Kuzê ki nu pode prende ku milagris di Jizus?***
^5 Primeru, Jizus ku se Pai ta ama-nu txeu. Kantu Jizus staba na téra, el mostra txeu amor pa algen kantu el uza puder ki el tinha pa faze milagri pa kaba ku ses sufrimentu. Un bês, dôs ségu pidi-l pa el djuda-s. (Lé Mateus 20:30-34.) Repara ma Jizus “xinti péna di es” i dipôs el kura-s. Kel vérbu na gregu ki traduzidu pa “xinti péna” ki uzadu na kel versíklu li, krê fla xinti konpaxon fórti, di fundu di korason. Kel konpaxon fórti li, ki é un manera di mostra amor, tanbê poi Jizus ta da kes algen ki tinha fómi kumida i ta kura un leprozu. (Mat. 15:32; Mar. 1:41) Nu pode ten sertéza ma Jeová, ki é un ‘Deus di konpaxon’, ta sufri óras ki el ta odja-nu ta sufri. I se Fidju ki ta ama-nu txeu, tanbê ta xinti mésmu kuza. (Lukas 1:78; 1 Ped. 5:7) Es tene gana di kaba ku tudu kes prubléma ki ta pô-nu ta sufri!

^6 Sugundu, Deus da Jizus puder pa rezolve tudu prublémas di mundu. Kantu Jizus faze milagris, el prova ma el ta pode rezolve tudu prubléma ki nu ka ta pode rezolve nos sô. Pur izénplu, el ten puder di kaba ku nos pekadu i ku tudu kes kuza ki pekadu traze, sima duénsa i mórti. (Mat. 9:1-6; Rom. 5:12, 18, 19) Kes milagri ki Jizus faze prova ma el ta pode “kura tudu tipu” di duénsa i ti resusita mortus. (Mat. 4:23; Juan 11:43, 44) Tanbê, el ten puder di kontrola tenporal fórti i di tra spritu mau di algen. (Mar. 4:37-39; Lukas 8:2) Nu ta fika kontenti di sabe ma Jeová da se Fidju Jizus tudu kel puder li!

^7 Tirseru, nu pode ten sertéza ma tudu kes benson di Reinu di Deus ta ben kunpri. Kes milagri ki Jizus faze kantu el staba na téra, ta inxina-nu kuzê ki el ta ben faze mutu más inda na Reinu di Deus. Repara kes benson ki nu ta ben ten na govérnu di Jizus. Nu ta ben ten saúdi perfeitu pamodi Jizus ta ben kaba ku tudu duénsa i difisénsia ki ta pô-nu ta sufri. (Isa. 33:24; 35:5, 6; Apo. 21:3, 4) Nunka nu ka ta ben xinti fómi ô nu ka ta ben sufri pamodi dizastris na naturéza. (Isa. 25:6; Mar. 4:41) Nu ta ben fika txeu kontenti di odja kes nos família i amigus ki dja móre ta resusita. (Juan 5:28, 29) Ki milagri bu ten más gana di odja na mundu novu?

^ ***w23 abril pp. 21-22 Nu da kunpanheru koraji na runion***
^9 Si bu kongregason ten txeu publikador, talvês bu ten otu prubléma. Talvês ten txeu irmon ku irmans pa da komentáriu, ki bu ta labanta mô má bu ka ta dadu komentáriu. Pur izénplu, Daniela sénpri gostaba di da komentáriu na runion. Pa el, kel-li ta faze párti di se adorason pa Jeová, é un manera di el inkoraja otus i un manera di el bira se fé más fórti na kel ki Bíblia ta inxina. Má kantu el muda pa un kongregason más grandi, es fika ta da-l komentáriu más poku. Alvês nen el ka ta daba un komentáriu na un runion. El fla: “N ta fikaba dizanimadu. N ta xintiba sima ki N perde un priviléjiu. Óras ki kel-li ta kontise txeu bês, bu ta kumesa ta pergunta si es sta faze-u el di abuzu.”

^10 Algun bês dja bu xinti sima Daniela? Si dja bu xinti asi, pode da-u gana di dizisti di da komentáriu i sô obi runion. Má, ka bu para di tenta da komentáriu. Kuzê ki bu pode faze? Pripara txeu komentáriu pa kada runion pode djuda-u. Si bu ka dadu komentáriu na komésu di studu, inda bu ten oportunidadi di da komentáriu más pa frenti na runion. Óras ki bu ta pripara pa Studu di Sentinéla, pensa na modi ki kada parágrafu sta ligadu ku téma di kel studu. Si bu faze kel-li, talvês bu ta tene bons komentáriu pa da duránti kel studu. Tanbê, bu pode pripara pa da komentáriu na kes parágrafu ki ta pâpia di kes asuntu ki é más difísil splika. (1 Cor. 2:10) Pamodi? Pamodi pode ten más poku algen pa da komentáriu na kel párti. I si dipôs di aplika kes sujiston li, má simé dja pasa alguns runion i bu ka dadu komentáriu? Antis di runion bu pode pâpia ku kel irmon ki ta diriji i fla-l kal ki é pergunta ki bu krê responde.

^ ***w23 maiu p. 15 Kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi’***
^6 ‘Kaminhu di Santidadi’. Kel-li é ka un nómi bunitu pa un strada? Pamodi ki kel strada txomadu di santu? ‘Algen inpuru’, ki é kalker judeu ki staba disididu na faze konportamentu mariadu, idolatria ô otus pekadu gravi, ka ta dexadu fikaba na Israel. Kes judeu ki voltaba ta biraba ‘un povu santu’ pa ses Deus. (Deut. 7:6) Má kel-li ka krê fla ma kes ki saíba di Babilónia ka meste fazeba mudansa pa agradaba Jeová.

^7 Sima dja nu odjaba antis, ta parse ma maioria di kes judeu ki nase na Babilónia, dja staba kustumadu ku manera di pensa i konportamentu di kes algen na Babilónia. Txeu anu dipôs ki kes primeru judeu volta pa Israel, Esdras fika ta sabe ma alguns judeu kaza ku mudjeris ki ta adoraba kes deus falsu. (Êxo. 34:15, 16; Esd. 9:1, 2) Dipôs, Governador Neemias staba dimiradu kantu el fika ta sabe ma tinha mininus na Israel ki ka sabe papiaba língua di judeus. (Deut. 6:6, 7; Nee. 13:23, 24) Modi ki kes jóven ta prende amaba i adoraba Jeová si es ka ta intendeba ebraiku ki é kel língua prinsipal ki Palavra di Deus skrebedu na el? (Esd. 10:3, 44) Nton, kes judeu tinha txeu mudansa pa faze. Má ta sérba más fásil fazeba kes mudansa li na Israel, na undi ki adorason puru staba ta rekuperadu poku-poku. — Nee. 8:8, 9.

^ ***w23 maiu pp. 30-31 Bu pode alkansa bus méta spritual***
^14 Infilismenti, sikrê nu tene bon motivason ô nu ta kontrola nos kabésa, kuzas pode bira difísil. Pur izénplu, ‘kuzas ki algen ka sta spéra’ pode tra-nu kel ténpu ki nu meste pa sforsa pa nu alkansa nos méta. (Ecl. 9:11) Nu pode pasa pa un prubléma ki ta dexa-nu dizanimadu i ku poku forsa. (Pro. 24:10) I dja ki nos é inperfeitu, nu pode faze kuzas mariadu ki ka ta djuda-nu txiga na nos méta. (Rom. 7:23) Ô nu pode sta kansadu. (Mat. 26:43) Kuzê ki pode djuda-nu vense difikuldadis?

^15 Lenbra ma si kuzas bira difísil, kel-li ka krê fla ma bu fadja. Bíblia ta fla ma nu pode pasa pa prublémas txeu bês. Má tanbê el ta dexa klaru ma nu pode labanta otu bês, prinsipalmenti ku ajuda di Jeová. (Lé Salmo 145:14.) Filipi, ki dja nu papiaba di el antis, fla: “N ka ta konsentra na kantu bês ki N ka konsigi alkansa nha méta. Má N ta konsentra na kantu bês ki N sforsa pa alkansa kel méta otu bês.” Davidi, ki dja nu papiaba di el antis, fla: “N ta tenta odja kes difikuldadi, ka sima un prubléma, má sima un oportunidadi pa mostra Jeová ma N ta ama-l txeu.” Óras ki nu ta kontinua, sikrê ku difikuldadis, nu ta prova Jeová ma nu krê agrada-l. I Jeová ta fika txeu kontenti óras ki el ta odja-u ta sforsa pa alkansa bu méta!

^ ***w23 dizenbru p. 28 Irmons jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^14 Entra na sirvisu pa ténpu interu. Txeu irmon maduru entra na sirvisu pa ténpu interu kantu ki inda es éra jóven. Sirvisu di pioneru ta djuda jóvens trabadja ku pesoas ki ten manera di ser diferenti. I tanbê ta djuda-s prende modi ki el ta uza dinheru ku sabedoria i ka gasta más di ki kel ki es ten. (Fil. 4:11-13) Un kuza ki ta djuda-u entra na sirvisu pa ténpu interu, é ser pioneru ajudanti. Txeu irmon ta ser pioneru ajudanti pa un ténpu. Kel-li ta djuda-s sta priparadu pa es ser pioneru fíksu. Sirvisu di pioneru pode da-u oportunidadi pa otus tipu di sirvisu pa ténpu interu, sima djuda na konstruson di organizason ô ser betelita.

^15 Bira un ajudanti di kongregason ô ansion. Tudu irmon debe ten méta di kualifika pa ser ansion na kongregason, asi pa es djuda ses irmons ku irmans. Bíblia ta fla ma ómis ki ta sforsa pa alkansa kel méta li, sta ta “dizeja un bon trabadju.” (1 Tim. 3:1) Antis di un irmon ser ansion, el meste kualifika pa el ser ajudanti di kongregason. Ajudantis di kongregason ta djuda ansions di txeu manera. Ansions i ajudantis di kongregason ta toma kónta di irmons ku irmans ku umildadi i es ta mostra zelu na pregason. Un irmon jóven pode kualifika pa ser ajudanti di kongregason sikrê el sta na fin di se adulesénsia. Un ajudanti di kongregason ki sta kualifikadu, ki ten 20 i poku anu, pode diziginadu pa ser ansion.

^16 Kuzê ki bu meste faze pa bira un ajudanti di kongregason i dipôs un ansion? Bíblia ta mostra alguns kualidadi ki bu meste dizenvolve. Tudu kes kualidadi debe ser motivadu pa amor ki bu ta xinti pa Jeová, pa bu família i pa kongregason. (1 Tim. 3:1-13; Titu 1:6-9; 1 Ped. 5:2, 3) Sforsa pa bu intende kada un di kes kualidadi. Ora ta pidi Jeová pa djuda-u dizenvolve kes kualidadi.

^ ***w23 junhu pp. 11-12 Sta sénpri prontu pa dia di Jeová***
^11 Tanbê nu ta ama nos irmons i irmans. Nu ta mostra kel amor li óras ki nu “ta inkoraja i djuda kunpanheru”. (Lé 1 Tesalonisensis 5:11.) Sima trópas ta fika ladu-ladu na un géra, nu ta inkoraja kunpanheru. É klaru ki un trópa pode da se kunpanheru pankada duránti un géra. Má el ka ta faze-l di abuzu. Di mésmu manera, nunka nu ka ta mágua nos irmons i irmans di abuzu ô paga mal ku mal. (1 Tes. 5:13, 15) Tanbê, nu ta mostra nos amor óras ki nu ta ruspeta kes irmon ki ta toma kónta di kongregason. (1 Tes. 5:12) Kantu Paulu skrebe pa kes irmon na Tesalónika, ses kongregason ka tinha un anu inda ki formadu. Talvês kes ómi ki ta tomaba kónta di kongregason ka tinha txeu spiriénsia i es fadja txeu bês. Má simé, es ta mereseba ruspetu. Sima grandi tribulason ta fika más pértu, nu pode meste dipende di orientasons di ansions di nos kongregason más ki gósi. Nu pode ka konsigi ten orientasons di irmons di sédi mundial i di filial. Pur isu, désdi gósi é inportanti nu prende ama i ruspeta ansions di nos kongregason. Ka ta inporta kuzê ki kontise, nu ta mante sienti i nu ka ta konsentra na ses inperfeison. Envês di kel-li, nu debe konsentra na manera ki Jeová através di Jizus sta ta orienta kes ómi fiel li.

^12 Sima un kapaseti ta proteje kabésa di un trópa, nos speransa di salvason ta proteje nos manera di pensa. Ten un speransa fórti ta djuda-nu rekonhese ma kes kuza ki es mundu li ta oferese-nu ka ten valor. (Fil. 3:8) Nos speransa ta djuda-nu kontinua kalmu i firmi. É kel-li ki kontise ku Wallace i Laurinda, ki ta sirbi na Áfrika. Sô na três simana, pai di Wallace i mai di Laurinda móre. I pamodi duénsa di COVID-19 es ka konsigi volta pa kaza pa sta djuntu ku ses família. Wallace fla: “Speransa di resureison ta djuda-m pensa na es. N ka ta pensa na modi ki es staba antis di es móre, má na modi ki es ta ben fika óras ki es resusita na mundu novu. Kel speransa li ta pô-m ta fika kalmu óras ki N sta txeu tristi ta pensa na tudu kuza ki kontise.”

^ ***w23 junhu pp. 22-23 Dexa grandi ruspetu pa Deus kontinua ta djuda-u***
^7 Nu ben odja konviti di kel ‘mudjer tola’. (Lé Provérbios 9:13-18.) Sen vergónha, el ta konvida kes algen ki ka ten spiriénsia pa bai se kaza i pa kume ku el. Kuzê ki ta kontise dipôs? ‘Kes mortu i sen forsa sta la’. Talvês bu ta lenbra ma na kes kapítlu antis na Provérbios, nu ta atxa alguns konparason sima kel-li. Nu ta dadu avizu sobri ‘kel mudjer di má vida’ i ‘kel mudjer ki ta konporta mariadu’. Nu ta fladu: ‘Kaza di kel mudjer ki ta konporta mariadu ta leba algen pa mórti’. (Pro. 2:11-19) Provérbios 5:3-10 ten un avizu sobri un otu ‘mudjer di má vida’ ki ‘se pé ta dixi pa mórti.’

^8 Kes ki ta obi ‘kel mudjer tola’ ten ki disidi si es ta seta se konviti ô nau. Talvês nos tanbê nu ten ki toma un disizon sima kel-li. Kuzê ki nu ta faze si nu tentadu pa faze konportamentu seksual mariadu ô si dirapenti parse imajen di pornografia na nos aparelhu iletróniku ô na internet?

^9 Nu ten bons motivu pa nu ka faze konportamentu seksual mariadu. ‘Kel mudjer tola’ fla: ‘Agu furtadu é dósi’. Kuzê ki é ‘agu furtadu’? Bíblia ta konpara relason seksual ki maridu ku mudjer pode faze ku kunpanheru ku agu frésku. (Pro. 5:15-18) Dja ki es é kazadu, es pode faze relason seksual ku kunpanheru. Má kel-li é diferenti di ‘agu furtadu’, ki pode krê fla faze konportamentu seksual mariadu. Kel-li txeu bês ta fazedu sukundidu, sima un ladron ki normalmenti ta furta sukundidu. ‘Agu furtadu’ pode parse dósi, prinsipalmenti si kes algen atxa ma ningen ka ta diskubri kuzê ki es faze. Fórti es sta inganadu! Jeová ta odja tudu kuza. Ka ten nada más kasábi di ki perde aprovason di Jeová. Nton, ka ten nada ‘dósi’ na faze kel-li. (1 Kor. 6:9, 10) Má é ka sô kel-li.

^ ***w24 marsu pp. 11-12 Kontinua ta sigi Jizus dipôs ki bu batiza***
^12 Kuzê ki bu debe faze si bu xinti ma bu ka sta ora di korason ô ma bu ka sta gosta di bu pregason sima antis? I si bu ka sta ta tra pruvetu di bu leitura di Bíblia sima antis? Si bu xinti di kel manera li dipôs ki bu batiza, ka bu pensa ma spritu di Jeová ka sta ku bo más. Abo é un algen inperfeitu i alvês bus sentimentu pode muda. Si bu zelu sta fika más poku, pensa na izénplu di apóstlu Paulu. Enbóra el ta tenta imitaba Jizus, el sabia ma alvês el ka ta xintiba ku vontadi di faze kel ki el meste fazeba. (Lé 1 Koríntius 9:16, 17.) El fla: “Sikrê N faze-l kóntra nha vontadi, simé el é un responsabilidadi ki N dadu.” Paulu krê flaba ma el staba disididu na faze se trabadju di pregason ka ta inporta modi ki el staba ta xinti.

^13 Di mésmu manera, ka bu toma disizons ku bazi sô na bus sentimentu. Sta disididu na faze kel ki é dretu sikrê é ka kel-la ki bu krê faze. Si bu kontinua ta faze kel ki é dretu, ku ténpu bus sentimentu pode muda pa midjór. Timenti kel-li ka kontise, kontinua ta studa Bíblia, ta faze orason, ta sisti tudu runion i ta sai na pregason. Kes kuza li ta djuda-u kontinua ta sigi Jizus dipôs ki bu batiza. Óras ki bus irmon ku irmans odja ma bu sta kontinua ta aguenta firmi na bu sirvisu pa Jeová, es ta fika inkorajadu. — 1 Tes. 5:11.

^ ***w23 julhu pp. 6-7 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^14 Nos tanbê nu pode mostra amor pa nos irmons ku irmans óras ki nu ta bira ses amigu i nu ta pasa ténpu ku es. Kel-li txeu bês ta pô-s ta mostra amor pa nos tanbê. (2 Kor. 6:11-13) Odja spiriénsia di Ana i di se maridu. Poku ténpu dipôs ki es muda pa ses novu diziginason di misionáriu na Áfrika, COVID-19 kumesa. Pamodi kel-li, es ka pode staba djuntu ku ses kongregason i ka éra fásil konxeba irmons ku irmans. Kuzê ki kel kazal li faze pa mostra amor? Es ta fazeba xamada ku vídiu pa pâpia ku irmons i irmans i fla-s ma es tinha gana di konxe-s midjór. Kes família mostra gratidon pa amor ki kes misionáriu mostra-s, i txeu bês es kumesa ta txoma-s i ta manda-s mensajen. Pamodi ki kes misionáriu tenta konxe kes irmon ku irmans? Ana fla: “Nunka N ka ta skese di kes irmon ku irmans ki mostra amor pa mi i pa nha família na kes momentu sábi i na kes momentu kasábi. Ses izénplu motiva-m pa N mostra amor.”

^15 Txeu di nos ta sta na kongregasons ki ten irmons i irmans ki é diferenti di nos i ki ten manera di ser diferenti. Nu pode bira nos amor pa tudu es más fórti óras ki nu ta konsentra na ses bons kualidadi. Un irman ki txoma Vanesa, ki ta mora na Nova Zilándia, ta atxaba difísil da dretu ku alguns irmon na se kongregason. Má el disidi ma envês di tenta ivita alguns algen ki tinha manera di ser ki ta iritaba el, el debe pasaba más ténpu ku es. Kel-li djuda-l odja kuzê ki Jeová ta ama na kes irmon. El fla: “Pamodi nha maridu bira enkaregadu di grupu di kongregason, nu ta pasa ténpu ku txeu irmon i irmans ki ten manera di ser diferenti. I pa mi é más fásil da dretu ku es. Gósi N gosta di algen diferenti. É klaru ki Jeová tanbê gosta di kel-li, pamodi kes algen ki el ta atrai pa se organizason é diferenti di kunpanheru.” Óras ki nu ta prende odja otus algen sima Jeová ta odja-s, nu ta prova ma nu ta ama-s. — 2 Kor. 8:24.

^16 Amor ta ben ser inportanti na grandi tribulason. Óras ki grandi tribulason kumesa, na undi ki nu ta atxa proteson? Odja kuzê ki Jeová fla se povu pa faze kantu Babilónia na ténpu antigu atakadu: ‘Nhos bai, nha povu, nhos entra na nhos kuartu i nhos fitxa pórta nhos tras. Nhos sukundi pa poku ténpu, ti ki kel raiba pasa.’ (Isa. 26:20) Talvês nu ten ki ben sigi kes mésmu orientason li duránti grandi tribulason. ‘Kuartu’ pode krê fla nos kongregason. Na grandi tribulason nu ta atxa kel proteson ki Jeová promete si nu kontinua unidu ku nos irmons. Pur isu, nu debe sforsa txeu gósi, ka sô pa aguenta nos irmons ku irmans, má tanbê pa ama-s. Nos salvason pode dipende di kel-li!

^ ***w23 julhu pp. 21-22 Imita Jeová i ser ikilibradu***
^7 Dja nu odja ma Jeová i Jizus é ikilibradu. Má i nos? Jeová ta spera pa nu ser “ikilibradu.” (Lé Filipensis 4:5.) Nu pode pensa na kes pergunta li: ‘Otus algen ta atxa ma mi é ikilibradu, mansu i ma N ta dexa kuzas pasa? Ô es ta atxa ma mi é un algen duru ô temozu? N ta insisti pa otus algen faze kuzas di manera ki N krê? Ô N ta obi ku otus algen, i óras ki ta da, N ta faze sima es ta krê?’ Óras ki nos é ikilibradu, nu ta mostra ma nu sta ta imita Jeová i Jizus. Nu ben odja dôs situason ki é inportanti ser ikilibradu: óras ki nos situason ta muda i óras ki opinion i disizon di otus algen é diferenti di nos.

SER IKILIBRADU ÓRAS KI SITUASON TA MUDA

^8 Nu meste ser ikilibradu óras ki nos situason ta muda. Kes mudansa li pode pô-nu ku prublémas ki nunka nu ka pensaba ma nu ta pasaba pa el. Pur izénplu, di un óra pa kel otu nu pode fika duenti. Ô di un óra pa kel otu, mudansa na ikonomia ô na pulítika na undi ki nu ta mora, pode poi nos vida ta bira difísil. (Ecl. 9:11; 1 Kor. 7:31) Ti un mudansa di diziginason na organizason pode ser difísil pa nos. Ka ta inporta kal ki é prubléma, nu pode lida ku un situason novu dretu si nu faze kes kuatu kuza li: (1) seta kel situason, (2) pensa na futuru, (3) konsentra na kuzas puzitivu i (4) faze kuzas pa otus algen. Nu ben odja alguns izénplu ki kontise ki ta mostra ma faze kes kuza li pode djuda-nu.

^ ***w23 otubru pp. 18-19 Studa Palavra di Deus ku kuidadu***
IMAJINA ma bu krê kunpra un kaza. Kuzê ki bu ta krê odja antis di disidi kunpra-l? Sô un fotu di frenti di kel kaza ta txiga? Di serteza bu ta krê ba konxe kel kaza, anda na se vólta, entra i djobe tudu kes kuartu ku kuidadu i djobe tudu kuza ki ta faze párti di kel kaza. Talvês, bu ta krê odja planta di kel kaza pa sabe modi ki el fazedu. É klaru ki bu ta krê odja tudu kuza ki ta faze párti di kel kaza ki bu krê kunpra.

^2 Nu pode faze mésmu kuza óras ki nu ta lé i studa Bíblia. Un skritor konpara mensajen di Bíblia ku “un prédiu grandi i txeu altu ki fazedu ku alisérsi fórti.” Nton, modi ki nu pode konxe dretu tudu kuza ki sta na Bíblia? Si nu lé Bíblia rápidu nu pode prende sô kes verdadi prinsipal, ki é “kes primeru kuza di palavra sagradu di Deus”. (Ebr. 5:12) Sima bu ta meste entra na un kaza pa bu konxe-l midjór, di mésmu manera bu meste studa Bíblia ku kuidadu pa bu pode konxe-l midjór. Un bon manera di studa Bíblia é odja modi ki kes kuza ki el ta fla na un párti sta ligadu ku kuzê ki el ta fla na otu párti. Sforsa pa intende ka sô kes verdadi ki bu ta kridita na el, má tanbê pamodi ki bu ta kridita na el.

^3 Pa nu intende dretu tudu párti di Palavra di Deus, nu debe prende kes verdadi más profundu ki sta na Bíblia. Apóstlu Paulu insentiva se irmons ku irmans pa studa Palavra di Deus ku kuidadu, pa es “konsigi intende dretu kal ki é largura, kunprimentu, altura i fundura” di verdadi. Asi, es ta konsigi fikaba “ku raís [más] finkadu na alisérsi” di ses fé. (Lé Efézius 3:14-19.) Nu meste faze mésmu kuza. Nu ben odja modi ki nu pode studa Palavra di Deus ku kuidadu pa nu pode pruveta dretu tudu kes jóia ki el ten.

^ ***w23 setenbru p. 29 Kuzê ki nu pode prende ku kes dôs karta di Pedru?***
^9 Pedru prende mostra amor. El obi Jizus ta fla: “N ta da nhos un mandamentu novu, pa nhos ama kunpanheru. Sima N ama nhos, nhos ama kunpanheru tanbê.” (Juan 13:34) Má simé, dipôs Pedru ka kume ku se irmons ki ka éra judeu pamodi el tinha medu di kes irmon judeu. Apóstlu Paulu fla ma kel ki Pedru faze éra un “finjimentu”. (Gál. 2:11-14) Pedru seta kel koreson i el prende ku el. Na kes dôs karta ki el skrebe, el fla ma nu ka debe sô xinti amor pa nos irmons ku irmans má tanbê mostra amor.

^10 Pedru fla ma nu debe “ama kunpanheru sima irmon i sen finjimentu”. (Lé 1 Pedru 1:22.) Nu ta ten kel amor li si nu “obi ku verdadi”. Kel verdadi li ta inklui kel ensinu ma “Deus ta trata tudu algen igual”. (Atus 10:34, 35) Nu ka pode obi ku órdi di Jizus sobri amor si nu ta mostra amor sô pa alguns na kongregason i pa otus nau. É klaru ki sima Jizus, nu pode ser más amigu di alguns. (Juan 13:23; 20:2) Má Pedru ta lenbra-nu ma nu debe sforsa pa ama tudu irmon ku irmans pamodi es ta faze párti di nos família. — 1 Ped. 2:17.

^11 Pedru fla pa nu “ama kunpanheru txeu i di korason.” Na kel versíklu li, ama “txeu” krê fla ama un algen sikrê é difísil mostra amor pa el. Pur izénplu, i si un irmon ofende-nu ô magua-nu? Na komésu, talvês nu ta krê vinga envês di mostra amor. Má, Pedru prende ku Jizus ma Deus ka ta fika kontenti si nu vinga. (Juan 18:10, 11) Pedru fla: “Ka nhos paga mal ku mal, nen insultu ku insultu. Envês di kel-li, nhos paga ku un benson”. (1 Ped. 3:9) Óras ki bu ten amor fórti, bu ta mostra bondadi ti pa kes ki talvês magua-u.

^ ***w23 dizenbru p. 18 Irmans jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
NU TA fika dimiradu di odja modi ki un mininu ta kria faxi i el ta bira un adultu. Ta parse ma el ta kria sen faze ninhun sforsu. Má, nu meste sforsa pa nu bira un sérvu di Jeová maduru. (1 Kor. 13:11; Ebr. 6:1) Pa alkansa kel méta li, nu meste dizenvolve un amizadi fórti ku Jeová. Tanbê, nu meste di se spritu santu pa nu dizenvolve kualidadis ki el gosta, kapasidadis ki ta djuda-nu na nos dia-dia i pripara pa responsabilidadis ki nu pode ten na futuru. — Pro. 1:5.

^2 Jeová faze ómi ku mudjer. (Lé Génesis 1:27.) É fásil di odja ma ómi ku mudjer é diferenti na korpu, má tanbê es é diferenti na otus kuza. Pur izénplu, Jeová faze ómi ku mudjer ku responsabilidadis diferenti, pur isu es meste di kualidadis i kapasidadis ki ta djuda-s kunpri ses responsabilidadi. (Gén. 2:18) Na kel studu li, nu ta ben odja kuzê ki un irman jóven pode faze pa el bira un sérvu di Jeová maduru. I na kel otu studu, nu ta ben odja kuzê ki irmons jóven pode faze pa es bira sérvus di Jeová maduru tanbê.

^ ***w24 marsu p. 14 Bu pode aguenta firmi sikrê bu pasa pa un diziluzon***
PA NOS é un benson faze párti di organizason di Jeová na es ténpu di fin konplikadu. Sima situason na mundu sta ta piora kada bês más, Jeová ta da-nu un família spritual di irmons ku irmans ki é unidu. (Sal. 133:1) El ta djuda-nu ten un família filís. (Efé. 5:33–6:1) I el ta da-nu kel sabedoria ki nu meste pa lida ku preokupasons i ten alegria.

^2 Má, nu meste sforsa txeu pa nu kontinua ta sirbi Jeová di manera fiel. Pamodi? Pamodi alvês nu pode fika ofendidu ku kuzas ki otus algen fla ô faze. Tanbê, nu pode xinti dizanimadu óras ki nu fadja, prinsipalmenti si dja nu komete kel fadja txeu bês. Nu meste kontinua ta aguenta firmi na nos sirvisu pa Jeová (1) óras ki un irmon ô irman ofende-nu, (2) óras ki nos maridu ô nos mudjer diziludi-nu i (3) óras ki nu fika dizanimadu pamodi nu fadja. Na kel studu li, nu ta ben pâpia di kada un di kes situason li. Tanbê nu sta ben odja kuzê ki nu pode prende ku alguns algen fiel ki Bíblia ta pâpia di el ki pasa pa situasons sima kes-li.

^ ***w24 marsu pp. 10-11 Kontinua ta sigi Jizus dipôs ki bu batiza***
^11 Jizus éra zelozu i sénpri el ta oraba pa Jeová. (Luk. 6:12) Na verdadi, un di kes midjór manera di bu kontinua ta sigi Jizus dipôs ki bu batiza é kontinua ta faze kuzas ki ta pô-u ta bira más amigu di Jeová. Bíblia ta fla: “Ka ta inporta kal ki é prugrésu ki dja nu faze, nu kontinua ta anda na es mésmu kaminhu.” (Flp. 3:16) Di vês en kuandu, bu ta obi spiriénsias di irmons ku irmans ki disidi faze más na ses sirvisu pa Jeová. Talvês, es bai pa Skóla pa Pregadoris di Reinu ô es muda pa un lugar ki ten más nisisidadi. Si bu situason ta da, kes-li é bons méta pa bo tanbê. Povu di Jeová ta djobe manera di faze más na pregason. (Atus 16:9) Má i si gósi, bu ka ta konsigi faze más? Ka bu pensa ma bu ten ménus valor di ki kes irmon ki ta konsigi faze kel-li. Más inportanti é kontinua ta aguenta firmi. (Mat. 10:22) Nunka ka bu skese ma bu pode poi Jeová txeu kontenti óras ki bu ta faze kel ki bu ta pode di akordu ku bu situason. Kel-li é un manera inportanti di bu kontinua ta sigi Jizus dipôs ki bu batiza. — Sal. 26:1.

^ ***w24 marsu p. 27 Modi ki bu pode ten serteza ma Jeová sta kontenti ku bo***
^7 Nos Pai na séu promete ma el ta purdua-nu si nu rapende. (Sal. 86:5) Nton, si nu rapende di verdadi di pekadus ki nu faze, nu pode kunfia ma kel ki Jeová fla é verdadi, i el ta purdua-nu. — Kol. 2:13.

^ ***w24 marsu p. 27 Modi ki bu pode ten serteza ma Jeová sta kontenti ku bo***
^9 Modi ki nu pode vense kel sentimentu ma kel ki nu ta faze nunka ka ta txiga pa dexa Jeová kontenti? Lenbra ma Jeová é ka duru. Nunka el ka ta spera di nos más di ki kel ki nu ta konsigi faze. Jeová ta da txeu valor pa kalker kuza ki nu ta faze, désdi ki nu faze nos midjór. Tanbê, pensa na kes algen ki Bíblia ta pâpia di el ki sirbi Jeová di tudu ses korason. Pur izénplu, pensa na Paulu. El trabadja duru duránti txeu anu. El viaja txeu kilómetru, i el djuda forma txeu kongregason. Má, kantu kuzas muda na se vida i el ka konsigi prega sima el ta fazeba antis, kel-li krê fla ma Jeová ka staba kontenti ku el más? Klaru ki nau. El kontinua ta faze kel ki el ta podeba i Jeová abensua-l. (Atus 28:30, 31) Di mésmu manera, kel ki nu ta pode da Jeová pode muda ku ténpu. Má kuzê ki más ta inporta pa Jeová é kel motivu ki ta pô-nu ta sirbi-l. Nu ben odja alguns manera ki Jeová ta mostra ma el sta kontenti ku nos.

^ ***w23 maiu p. 3 Modi ki nu pode midjora nos orason***
^4 Através di se orason pa Jeová, Jizus da un izénplu pa se sigidoris. Jizus ta fazeba orason sénpri, duránti se trabadju di pregason. El tevi ki tra ténpu pa faze orason pamodi txeu bês el ta staba okupadu i ku txeu algen na se vólta. (Mar. 6:31, 45, 46) El ta labantaba sédu palmanhan pa el tinha ténpu di faze orason el sô. (Mar. 1:35) Un bês, el ora noti interu antis di toma un disizon inportanti. (Luk. 6:12, 13) I Jizus faze orason txeu bês na kel noti antis di el móre, timenti el staba ta tirmina di faze kel trabadju más difísil li na téra. — Mat. 26:39, 42, 44.

^5 Izénplu di Jizus ta inxina-nu ma pa más okupadu ki nu sta, nu meste tra ténpu pa nu faze orason. Sima Jizus, talvês nu meste tra ténpu pa faze orason. Nu pode labanta sédu palmanhan ô fika kordadu ti más tardi pa faze orason. Óras ki nu ta faze si, nu ta mostra Jeová ma nu ta da valor pa es prezenti spesial. Un irman ki txoma Line, ta lenbra ma kantu el fika ta sabe di priviléjiu di faze orason, kel-la mexe txeu ku el. El fla: “Kantu N fika ta sabe ma N pode pâpia ku Jeová kalker óra, kel-li djuda-m odja-l sima nha midjór Amigu, i kel-li ta pô-m ku gana di midjora nhas orason.” Di sertéza, txeu di nos dja xinti mésmu kuza. Nton, nu ben odja sinku kuza inportanti ki nu pode faze orason sobri el.

^ ***w24 janeru p. 28 Jeová ten txeu amor pa bo***
^9 Jeová tanbê mostra ma el ta ama kes skodjedu ku spritu santu. (Lé Romanus 5:5.) Repara kel palavra “bazadu”. Un livru ta konpara kel palavra li ku “un korenti di agu ta kai riba nos”. Kel izénplu li ta mostra ma Jeová ta ama kes skodjedu ku spritu santu txeu! I es sabe ma Deus ‘ta ama-s’. (Judas 1) Apóstlu Juan mostra modi ki el staba ta xinti kantu ki el skrebe: “Nhos odja ki tipu di amor ki nos Pai mostra-nu, asi pa nu pode txomadu fidjus di Deus!” (1 Juan 3:1) Amor di Jeová é sô pa kes skodjedu ku spritu santu? Nau, Jeová prova ma el ta ama nos tudu.

^10 Kal ki é maior próva di amor di Jeová ki nu ten? É resgati. Kel-li é kel próva di amor más grandi ki dja mostradu na mundu! (Juan 3:16; Rom. 5:8) Jeová dexa se Fidju, ki ten txeu valor pa el, móre pa tudu algen, asi pa nos pekadu purduadu i pa nu pode ser Se amigus. (1 Juan 4:10) Sima nu ta midita na présu ki Jeová i Jizus paga, más nu ta konsigi intende modi ki es ta ama kada un di nos txeu. (Gál. 2:20) Jeová ka paga resgati sô pamodi se justisa. Resgati é un prezenti ki nu dadu ku amor. Jeová mostra ma el ta ama-nu kantu ki el sakrifika kel ki tinha más valor pa el, Jizus. Jeová dexa se Fidju sufri i móre pa djuda-nu.